{"id":82,"date":"2008-04-17T07:19:29","date_gmt":"2008-04-17T07:19:29","guid":{"rendered":"http:\/\/lingvakritiko.com\/?page_id=82"},"modified":"2008-04-17T07:52:03","modified_gmt":"2008-04-17T07:52:03","slug":"kio-estas-lingva-kritiko","status":"publish","type":"page","link":"https:\/\/lingvakritiko.com\/kio-estas-lingva-kritiko\/","title":{"rendered":"Kio estas Lingva Kritiko?"},"content":{"rendered":"<p><cite>Lingva Kritiko<\/cite> estas TTT-ejo pri Esperantologio. \u011ci estas kune verkata de mi, Bertilo Wennergren, kaj kelkaj invititaj Esperantologoj. La nomo &#8220;Lingva Kritiko&#8221; estas pruntita de la unua Esperantologia perioda\u0135o, kiu eldoni\u011dis de 1932 \u011dis 1935 (pri tiu pionira perioda\u0135o vi povas legi en artikolo de Bernhard Pabst en <a href=\"http:\/\/www.math.uu.se\/esperanto\/ees3.pdf\">kajero 3 de la revuo Esperantologio<\/a>).<\/p>\n<p>Lingva Kritiko estas malpli formala ol veraj sciencaj publikiga\u0135oj kiel <a href=\"http:\/\/www.math.uu.se\/esperanto\/\">Esperantologio<\/a>, sed la enhavo espereble tamen estas science valora. Mi rolas kiel administranto kaj principe kiel \u0109efredaktoro, sed \u0109iuj redaktantoj havas plenan liberecon publikigi siajn artikolojn sen ies interveno. En esceptaj okazoj mi redaktas kaj publikigas artikolojn de aliaj. La aperoritmo estas tute la\u016d la bontrovo de la redaktantoj, kiuj povos aperigi artikolojn, artikoletojn, studojn, notojn, kaj e\u0109 nurajn pripensa\u0135ojn, kiam ajn ili volas.<\/p>\n<p>Grava inspiro estas la lingvoscienca TTT-ejo <a href=\"http:\/\/languagelog.ldc.upenn.edu\/nll\/\">Language Log<\/a>, kie grupo de lingvosciencistoj artikoladas en la Angla. Kolekto de la plej bonaj artikoloj el &#8220;Language Log&#8221; e\u0109 estis eldonita <a href=\"http:\/\/www.amazon.com\/gp\/product\/1590280555\/\">libroforme<\/a>. Eble iam io simila okazos pri artikoloj de &#8220;Lingva Kritiko&#8221;. Unu el miaj esperoj estas, ke iuj artikoloj poste en pli maturi\u011dinta formo aperos anka\u016d en Esperantologio a\u016d alia papera revuo.<\/p>\n<p>La legantoj povas komenti kaj diskuti la artikolojn \u0109i tie, kaj tiuj komentoj jam rezultigis plurajn interesajn diskutojn.<\/p>\n<p>Agrablan legadon de <a href=\"\/\">Lingva Kritiko<\/a>!<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Lingva Kritiko estas TTT-ejo pri Esperantologio. \u011ci estas kune verkata de mi, Bertilo Wennergren, kaj kelkaj invititaj Esperantologoj. La nomo &#8220;Lingva Kritiko&#8221; estas pruntita de la unua Esperantologia perioda\u0135o, kiu eldoni\u011dis de 1932 \u011dis 1935 (pri tiu pionira perioda\u0135o vi povas legi en artikolo de Bernhard Pabst en kajero 3 de la revuo Esperantologio). Lingva [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":128,"featured_media":0,"parent":0,"menu_order":0,"comment_status":"open","ping_status":"open","template":"","meta":{"footnotes":""},"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/82"}],"collection":[{"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/pages"}],"about":[{"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/page"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/128"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=82"}],"version-history":[{"count":1,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/82\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":104,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/82\/revisions\/104"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=82"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}