<?xml version="1.0"?>
<rss version="2.0"
     xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
     xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" >
<channel>
<title>viricbloc</title>
<link>http://vicerveza.homeunix.net/~viric/bloc/</link>
<description>viricbloc</description>
<item>

	<title>Tecnorealisme</title>


	<guid>http://vicerveza.homeunix.net/~viric/bloc/posts/Tecnorealisme/</guid>

	<link>http://vicerveza.homeunix.net/~viric/bloc/posts/Tecnorealisme/</link>

	<pubDate>Sun, 12 Dec 2010 17:08:05 +0100</pubDate>
	<dcterms:modified>2010-12-14T22:18:52Z</dcterms:modified>

	<description>&lt;h1&gt;Tecnorealisme&lt;/h1&gt;

&lt;h2&gt;Introducció&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;En aquesta era capdaventera de ràpids canvis tecnològics, tots ens esforcem per
mantenir-nos serens. Els avenços de cada dia en
comunicacions i informàtica poden espantar-nos i desorientar-nos. Una reacció
comprensible és preguntar-se: aquests canvis són bons o dolents? Els hem
d&#39;acceptar o val més témer-los?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La resposta és totes dues coses. La tecnologia ens fa la vida més còmode i
agradable, i a molts ens fa més sans, més rics i més savis. Però també
afecta la feina, la família i l&#39;economia de maneres impredibles, introduint
noves formes de tensió i distracció, i establint noves amenaces a la cohesió de
les nostres comunitats físiques.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tot i les implicacions complicades i sovint contradictòries de la tecnologia,
la saviesa convencional és tristament simplista. Experts, polítics, i
auto-anomenats visionaris ens fan un mal servei quan intenten reduir aquestes
complexitats a contes bé de fatalitats tecnològiques, bé de ciber-excitació.
Aquest pensament polaritzat ens porta a falses esperances i a un neguit
innecessari, i ens impedeix entendre la nostra pròpia cultura.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Al llarg dels últims anys, tot i que el debat sobre la tecnologia ha estat
dominat per les veus extremistes més cridaneres, un nou consens, més
equilibrat, ha anat agafant forma poc a poc. Aquest document intenta articular
algunes de les idees comunes darrera aquest consens que hem acabat
anomenant tecnorealisme.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El tecnorealisme ens demana que pensem críticament en el rol que les eines i
les interfícies juguen en l&#39;evolució humana i la vida de cada dia. Aquesta
perspectiva inclou la nostra idea de que l&#39;actual marea de transformació
tecnològica, tot i que és important i potent, és de fet una continuació de les
onades de canvi que han anat passant al llarg de la història. Mirant, per
exemple, la història de l&#39;automòbil, la televisió o el telèfon -- no només els
aparells, sino les grans institucions en què s&#39;han convertit -- hi veiem grans
beneficis però també costos substancials. De manera semblant, anticipem
benediccions de les tecnologies emergents, i esperem estar sempre a
l&#39;aguait de possibles conseqüències inesperades - que hauríem de resoldre a
través d&#39;un disseny ben pensat i un ús apropiat.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com a tecnorealistes, intentem expandir del fèrtil camp entre el tecno-utopisme
i el neo-ludisme. Som &quot;crítics&quot; tecnològics de la mateixa manera i per les
mateixes raons que altres són critics d&#39;alimentació, crítics d&#39;art o crítics
literaris. Podem ser apassionadament optimistes sobre algunes tecnologies, o
escèptics i descontents d&#39;altres. Tot i així, el nostre objectiu no és ni
premiar ni despreciar la tecnologia, sino més aviat entendre-la i aplicar-la de
manera més consistent amb els valors humans bàsics.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A continuació hi ha alguns principis bàsics que ajuden a explicar el
tecnorealisme.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;PRINCIPIS DEL TECNOREALISME&lt;/h2&gt;

&lt;h3&gt;1. Les tecnologies no són neutrals.&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Un gran malentès del nostre temps és la idea de que les tecnologies no són gens
esbiaixades -- com si per ser artefactes inanimats, no promouen
certs tipus de comportaments sobre d&#39;altres. De fet, les tecnologies venen, tan
intencionadament com no intencionadament, amb inclinacions socials, polítiques
i econòmiques. Cada eina dóna als seus usuaris una manera particular de veure
el món, i maneres específiques d&#39;interactuar amb els altres. És important per
a tots nosaltres considerar els biaixos de vàries tecnologies, i cercar aquelles
que reflexen els nostres valors i aspiracions.&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;2. L&#39;Internet és revolucionari, però no Utòpic.&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;La Xarxa és una eina de comunicació extraordinaria que dóna un surtit de noves
oportunitats per a gent, comunitats, negocis i governs. Però tan com el
ciber-espai va essent més i més poblat, cada cop més s&#39;assembla a la societat,
amb tota la seva complexitat. Per cada aspecte beneficiós de la vida
connectada, també hi haurà dimensions que són malicioses, perverses, o més
aviat vulgars.&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;3. El govern té un rol important a jugar a la frontera electrònica.&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Al contrari de com diuen alguns, el ciberespai no és formalment un lloc o una
jurisdicció separada de la Terra. Mentre que els governs haurien de respectar
les regles i els costums que han aparegut al ciber-espai, i no hauria d&#39;afogar
aquest nou món amb un reglament ineficient o censura, és estúpid dir que el
públic no té cap sobirania sobre el que un ciutadà errant o una empresa
fraudulenta fa en línia. Com a representant del poble i guardià dels valors
democràtics, l&#39;estat té el dret i la responsabilitat d&#39;ajudar a integrar el
ciberespai i la societat convencional.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Els estàndards tecnològics i les qüestions de privacitat, per exemple, són
massa importants per a confiar-les exclusivament al mercat. Les empreses de
programari tenen poc interès a preservar estàndards oberts que són essencials
per a una xarxa funcional totalment interactiva. Els mercats encoratgen la
innovació, però no necessàriament asseguren l&#39;interès públic.&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;4. La informació no és coneixement.&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Al nostre voltant, la informació es mou més ràpid i esdevé més fàcil
d&#39;aconseguir, i els beneficis són manifestos. Dit això, la proliferació de
dades també és un repte seriós, que requereix de noves mesures de disciplina
humana i escepticisme. No hem de confondre l&#39;emoció d&#39;adquirir o distribuir
informació ràpidament amb la feina més feixuga de convertir-la en coneixement i
saviesa. Independentment de com avancin els ordinadors, no els hauríem de fer
servir mai com a substitut de les nostres habilitats cognitives bàsiques
d&#39;atenció, percepció, raonament i judici.&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;5. Connectar les escoles no les salvarà.&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Els problemes amb l&#39;escola pública d&#39;Estats Units -- subvenció dispar, promoció
social, massa alumnes per aula, infrastructura ruinosa, manca de models -- no
té quasi res a veure amb la tecnologia. Així doncs, no hi ha cap quantitat de
tecnologia que porti a la revolució educativa profetitzada pel president
Clinton i altres. L&#39;art d&#39;ensenyar no pot ser reproduït pels ordinadors, la
xarxa, o l&#39;ensenyament a distància. Aquestes eines poden, és clar, augmentar
una experiència educativa que ja sigui d&#39;alta qualitat. Però confiar en elles
com si fossin alguna mena de panacea seria un error molt car.&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;6. La informació vol estar protegida.&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;És cert que el ciber-espai i altres avenços recents són reptes per a les
nostres lleis de drets d&#39;autor i per als marcs per protegir la propietat
intel·lectual. La resposta, però, no és la d&#39;estripar els estatuts i principis
actuals. En comptes d&#39;això, hem d&#39;actualitzar les lleis i les interpretacions
de manera que la informació rebi més o menys la mateixa protecció que tenia en el
contexte dels antics mitjans. L&#39;objectiu és el mateix: donar als autors un
control suficient sobre les seves obres de manera que tinguin un incentiu per a
crear, tot i mantenir el dret del públic de fer un ús just d&#39;aquesta
informació. En cap contexte la informació &quot;vol ser lliure&quot;. Més aviat, cal que
sigui protegida.&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;7. El públic posseeix les ones; el públic s&#39;hauria de beneficiar del seu ús.&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Els regals recents d&#39;espectre electromagnètic a grans emissores subratlla el
corrupte i ineficient mal ús de recursos públics en l&#39;àrea de tecnologia. La
ciutadania hauria de gaudir i beneficiar-se de l&#39;ús de freqüències públiques, i
hauria de mantenir una part de l&#39;espectre per a usos educatius, culturals i
d&#39;accés públic. Hauríem d&#39;exigir més, per l&#39;ús privat de la propietat pública.&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;8. Entendre la tecnologia hauria de ser un component essencial per a la&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;ciutadania global.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En un món dirigit pels fluxes d&#39;informació, les interfícies (i el codi
subjacent) que fa la informació visible s&#39;estan convertint en poderoses forces
sociails. Entendre els seus punts forts i limitacions, i fins tot participar en
la creació d&#39;eines millors, hauria de ser una part important de convertir-se en
un ciutadà involucrat. Aquestes eines afecten les nostres vides tan com ho fan
les lleis, i hauríem de sotmetre-les a un escrutini democràtic semblant.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Traducció personal de la font original
&lt;a href=&quot;http://www.technorealism.org/&quot;&gt;technorealism.org&lt;/a&gt;, per Lluís Batlle i Rossell&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</description>


	<comments>http://vicerveza.homeunix.net/~viric/bloc/posts/Tecnorealisme/#comments</comments>

</item>
<item>

	<title>dvb025</title>


	<guid>http://vicerveza.homeunix.net/~viric/bloc/posts/dvb025/</guid>

	<link>http://vicerveza.homeunix.net/~viric/bloc/posts/dvb025/</link>


	<category>tech</category>


	<pubDate>Wed, 03 Nov 2010 22:47:47 +0100</pubDate>
	<dcterms:modified>2010-11-03T21:55:32Z</dcterms:modified>

	<description>&lt;p&gt;Avui m&#39;he entretingut una mica més a esbrinar coses del demodulador de TDT que tenim endollat a la tele.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La caixa l&#39;identifica com &quot;Sansui DVB025&quot;. Mirant la &lt;a href=&quot;http://www.sansui-global.com/&quot;&gt;web de
Sansui&lt;/a&gt;, no hi surt res de televisió digital ni
res de DVB025. I mirant a l&#39;apartat de
&lt;a href=&quot;http://www.sansui-global.com/english/worldwide.php&quot;&gt;distribuïdors&lt;/a&gt; veig que per
Europa distribueix una empresa italiana, &lt;a href=&quot;http://www.motom.com&quot;&gt;Motom Italia
Spa&lt;/a&gt;, que per la seva web només venen motos i peces de
motos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Per altra banda, obrint l&#39;aparell, veig que a la placa hi diu DVB-T-130, i
un integrat gran etiquetat amb el nom
SPHE1003Ax. Dies enrera en vaig buscar la &lt;em&gt;datasheet&lt;/em&gt; a google i altres
cercadors, però no vaig trobar res. Només n&#39;havia trobat una &lt;a href=&quot;http://w3.sunplus.com/products/STB/sphe1003.asp&quot;&gt;lleugera
descripció&lt;/a&gt; a la web del
fabricant, &lt;a href=&quot;http://www.sunplus.com&quot;&gt;sunplus&lt;/a&gt;.  I avui, tot buscant altres coses, finalment l&#39;he trobada: la
&lt;a href=&quot;http://www.vita-desarrollos.com/documentacion/SPHE1003A_Datasheet.pdf&quot;&gt;datasheet del
SPHE1003Ax&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No és que hi expliqui gaire res. Però entenc que la CPU que gasten és una
&lt;a href=&quot;http://www.sunplus.com/products/S%2Bcore.asp&quot;&gt;S+Core&lt;/a&gt;. Fa gràcia que parlin de
que té un joc d&#39;instruccions privatiu, i que en canvi s&#39;hi compila amb el
compilador GNU C/C++. Potser els hi podria demanar el codi font i tot. Però
tampoc en trauria gaire res.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un amic té un receptor semblant, i de fet les cadenes que identifiquen tan el
programari com el maquinari coincideixen amb el meu (hw DVB-TV1.1, sw
sunplus_box_tv1.20). Jo en buscava codis (firmware), ja que tant el meu com el
seu permeten actualitació a través d&#39;un fitxer en una memòria USB. Jo pel meu no
n&#39;he trobat cap d&#39;aquests fitxers, però ell m&#39;ha passat un enllaç a &lt;a href=&quot;http://www.vitecom.com/descargas/software/96-DVB2602.zip&quot;&gt;un del
seu&lt;/a&gt;. Mirant les
cadenes de texte (poques), he acabat ensopegant amb una cosa que apuntava
clarament al sistema operatiu de temps real
&lt;a href=&quot;http://ecos.sourceware.org/ecos/&quot;&gt;ecos&lt;/a&gt;. No el coneixia pas! Ja m&#39;ha fet gràcia
trobar-lo. I cercant una mica més, he anat a parar a una altra connexió entre
&lt;em&gt;sunplus&lt;/em&gt; i ecos, en una
&lt;a href=&quot;http://sourceware.org/ml/ecos-maintainers/2007-09/msg00000.html&quot;&gt;carta&lt;/a&gt; a la
llista de correu d&#39;&lt;em&gt;ecos&lt;/em&gt;. 
La placa del DVB025 té un altre punt interessant; quatre forats sense soldar on
hi diu &quot;GND/RX/TX/+5V&quot;. Avui he rebut un &lt;a href=&quot;http://ftdichip.com/Products/Cables/USBTTLSerial.htm&quot;&gt;cable FTDI
USB-sèrie&lt;/a&gt;, el
&lt;a href=&quot;http://ftdichip.com/Support/Documents/DataSheets/Cables/DS_TTL-232R_CABLES.pdf&quot;&gt;TTL-232R-3V3&lt;/a&gt;,
que he comprat per accedir a això i al &lt;a href=&quot;http://en.qi-hardware.com/wiki/Serial_console&quot;&gt;port
sèrie&lt;/a&gt; del
&lt;a href=&quot;http://en.qi-hardware.com/wiki/Ben_NanoNote&quot;&gt;nanonote&lt;/a&gt;, de 3,3V també. I
espero que em serveixi també per aplicacions de ports sèries 5V, com la
&lt;a href=&quot;http://wiki.gp2x.org&quot;&gt;gp2x f200&lt;/a&gt; potser, tot i que en tinc la
&lt;a href=&quot;http://wiki.gp2x.org/wiki/Extra_Hardware&quot;&gt;Cradle&lt;/a&gt;. El port sèrie del DVB025 he
vist que sortia per
l&#39;&lt;a href=&quot;http://ca.wikipedia.org/wiki/Euroconnector&quot;&gt;euroconnector&lt;/a&gt;, on els pins són:
10-rx, 12-tx, 14-gnd. Per comprovar-ho, mireu que al &#39;tx&#39; hi ha, la major part
del temps, nivell alt de 3,3V.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Connectant-me a allò que semblava un port sèrie, doncs, he vist que anava a
115200 bauds (per les traces que he vist per pantalla només amb aquesta
velocitat), i que per molt que hi enviés coses, no m&#39;ha reaccionat. No n&#39;he pas
pogut treure res més, per aquest camí; he mirat si hi havia cap
&lt;a href=&quot;http://sourceware.org/redboot/&quot;&gt;Redboot&lt;/a&gt; que em permetés remenar coses, però
res.  Pel port sèrie, doncs, he rebut això:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;





sp8200tv_setup_ntsc









sp8200tv_setup_pal





##  timerw_isr_install  ##
TV_FORMAT 128
[DEMOD DEBUG] ## SPDC210/SPDC230/SPHE1003 Full Driver Version 5.21.0 2009/05/06 
[DEMOD DEBUG] ## RF_MODULE: NXP TDA18218 
[DEMOD DEBUG] TS output [F7:0xA0] [F8:0x19] [F9:0x0C]
[DEMOD DEBUG] ## Demod Init OK!! (1003)
[DEMOD DEBUG] TDA18218_TunerChipProgramming: SAW_8MHz!!!
[DEMOD DEBUG] tmTDA18218Init!!!
[DEMOD DEBUG] TDA18218_TunerChipProgramming: IF_FREQ = [3880000] [DEMOD DEBUG] ## Tuner Init OK!! ## [DEMOD DEBUG] TS output [F7:0xA0] [F8:0x19] [F9:0x0C]
TV_FORMAT 128
[DEMOD DEBUG] 
## tuner_connect_signal  594000000 Hz ... 
[DEMOD DEBUG] SPDC_SetBandwidth: IF_4MHz!!!
[DEMOD DEBUG] TDA18218_TunerChipProgramming: SAW_8MHz!!!
[DEMOD DEBUG] tmTDA18218Init!!!
[DEMOD DEBUG] TDA18218_TunerChipProgramming: IF_FREQ = [3880000]
[DEMOD DEBUG] ====&amp;gt; Fail!!
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;No hi tenia pas ni l&#39;antena ni la tele endollada. Potser per això les traces
sembla que indiquin desgràcies.&lt;/p&gt;
</description>


	<comments>http://vicerveza.homeunix.net/~viric/bloc/posts/dvb025/#comments</comments>

</item>
<item>

	<title>vfork a mips</title>


	<guid>http://vicerveza.homeunix.net/~viric/bloc/posts/vfork_a_mips/</guid>

	<link>http://vicerveza.homeunix.net/~viric/bloc/posts/vfork_a_mips/</link>


	<category>tech</category>


	<pubDate>Mon, 01 Nov 2010 23:51:52 +0100</pubDate>
	<dcterms:modified>2010-11-03T21:54:21Z</dcterms:modified>

	<description>&lt;p&gt;Fa uns dies que un test d&#39;automake va fallar a mips, però no m&#39;havia fallat mai
gaire abans. Vaig dir-ho a la
&lt;a href=&quot;http://lists.gnu.org/archive/html/bug-automake/2010-10/msg00017.html&quot;&gt;llista
d&#39;automake&lt;/a&gt;
però al final, comentant-ho amb en Ralf de freenode (el que es cuida del linux
a mips), sembla que tot va lligat amb un problema de linux 2.6.36 i unes
històries que van afegir relacionades amb &lt;em&gt;syscall restarts&lt;/em&gt;, que fa fallar
(almenys) la crida vfork() de tant en tant.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Els problemes no passen a 2.6.35. A veure si en Ralf ho arregla aviat.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Actualització:&lt;/em&gt; fent proves amb en Ralf, hem determinat que el problema és en
&lt;a href=&quot;http://git.linux-mips.org/?p=linux.git;a=commit;h=d27240bf7e61d2656de18e158ec910a902030847&quot;&gt;aquest
canvi&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>


	<comments>http://vicerveza.homeunix.net/~viric/bloc/posts/vfork_a_mips/#comments</comments>

</item>
<item>

	<title>vicerveza pagant</title>


	<guid>http://vicerveza.homeunix.net/~viric/bloc/posts/vicerveza_pagant/</guid>

	<link>http://vicerveza.homeunix.net/~viric/bloc/posts/vicerveza_pagant/</link>

	<pubDate>Sun, 24 Oct 2010 16:23:51 +0200</pubDate>
	<dcterms:modified>2010-10-24T14:25:06Z</dcterms:modified>

	<description>&lt;p&gt;Avui un de l&#39;irc m&#39;ha avisat de que el nom
&lt;a href=&quot;http://vicerveza.homeunix.net/&quot;&gt;vicerveza.homeunix.net&lt;/a&gt; no se li resolia a
res. Després d&#39;investigar una estona, perquè jo tampoc el podia resoldre, he
vist que no podia entrar a &lt;a href=&quot;http://dyndns.org&quot;&gt;dyndns.org&lt;/a&gt;. Usuari no existent.
I buscant a la meva bústia de correu, he vist que fa cinc dies em van avisar
que em tancarien el compte si no el renovava fent un click a un enllaç.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ara &lt;a href=&quot;http://dyndns.org&quot;&gt;dyndns.org&lt;/a&gt; ja no dóna dominis gratuïts sota
&lt;em&gt;homelinux.net&lt;/em&gt;, així que per conservar el domini durant un any he pagat $15.
Tampoc és tant. Així, &lt;a href=&quot;http://vicerveza.homeunix.net/&quot;&gt;vicerveza.homeunix.net&lt;/a&gt;
continua la seva marxa.&lt;/p&gt;
</description>


	<comments>http://vicerveza.homeunix.net/~viric/bloc/posts/vicerveza_pagant/#comments</comments>

</item>
<item>

	<title>pce ht71 a linux</title>


	<guid>http://vicerveza.homeunix.net/~viric/bloc/posts/pce_ht71_a_linux/</guid>

	<link>http://vicerveza.homeunix.net/~viric/bloc/posts/pce_ht71_a_linux/</link>


	<category>tech</category>


	<pubDate>Sun, 24 Oct 2010 13:27:03 +0200</pubDate>
	<dcterms:modified>2010-11-03T21:51:18Z</dcterms:modified>

	<description>&lt;p&gt;Ahir al vespre vaig tornar-me a posar a fer &quot;enginyeria inversa&quot; del sensor de temperatura &lt;a href=&quot;http://www.pce-iberica.es/medidor-detalles-tecnicos/logger-de-datos/registrador-climatologico-pce-ht71.htm&quot;&gt;PCE-HT71&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vaig utilitzar un Windows XP sobre &lt;a href=&quot;http://qemu.org/&quot;&gt;qemu&lt;/a&gt; sobre Linux 2.6.35,
amb el programa original de PCE. Vaig utilitzar el mòdul &lt;tt&gt;usbmon&lt;/tt&gt; i el
&lt;a href=&quot;http://www.wireshark.org/&quot;&gt;wireshark&lt;/a&gt; per veure les trames USB.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El resultat és que passades les 3 de la nit tenia un programa que funcionava per tot el que em cal. Ho he pulit una mica, i ho he publicat &lt;a href=&quot;http://vicerveza.homeunix.net/~viric/soft/pce&quot;&gt;a la meva web&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>


	<comments>http://vicerveza.homeunix.net/~viric/bloc/posts/pce_ht71_a_linux/#comments</comments>

</item>
<item>

	<title>Douglas Rushkoff</title>


	<guid>http://vicerveza.homeunix.net/~viric/bloc/posts/Douglas_Rushkoff/</guid>

	<link>http://vicerveza.homeunix.net/~viric/bloc/posts/Douglas_Rushkoff/</link>

	<pubDate>Tue, 19 Oct 2010 18:57:17 +0200</pubDate>
	<dcterms:modified>2010-10-19T16:57:17Z</dcterms:modified>

	<description>&lt;p&gt;Aquest dissabte vaig llegir una xerrada que em va agradar molt d&#39;en &lt;a href=&quot;http://www.rushkoff.com/&quot;&gt;Douglas
Rushkoff&lt;/a&gt;. La podeu &lt;a href=&quot;http://www.generalsemantics.org/misc/akml/akmls/rushkoff-akml.pdf&quot;&gt;llegir en
anglès&lt;/a&gt; o bé
&lt;a href=&quot;http://rushkoff.com/videoaudio/general-semantics/&quot;&gt;escoltar en anglès&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Intento traduir-la al català, a veure si la puc enviar a amics que no acaben
d&#39;entendre l&#39;anglès gaire bé. Però tampoc sé si una traducció meva els ho
permetrà entendre bé. Ja la publicaré aquí si de cas l&#39;acabo.&lt;/p&gt;
</description>


	<comments>http://vicerveza.homeunix.net/~viric/bloc/posts/Douglas_Rushkoff/#comments</comments>

</item>
<item>

	<title>HP260</title>


	<guid>http://vicerveza.homeunix.net/~viric/bloc/posts/HP260/</guid>

	<link>http://vicerveza.homeunix.net/~viric/bloc/posts/HP260/</link>

	<pubDate>Tue, 19 Oct 2010 18:57:17 +0200</pubDate>
	<dcterms:modified>2010-10-19T16:57:17Z</dcterms:modified>

	<description>&lt;p&gt;Dissabte va venir en &lt;a href=&quot;http://www.langmeier.com/&quot;&gt;Robert Langmeier&lt;/a&gt; a casa i es
va endur tot el que tenia relacionat amb l&#39;hp260. Ell té &lt;a href=&quot;http://hp260.net&quot;&gt;una web dedicada a
aquest ordinador&lt;/a&gt;, almenys des de fa dos anys, i feia temps
que buscava un hp260 que funcionés completament. Ell havia treballat durant més
de deu anys programant per a hp260.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em va escriure fa un parell o tres de setmanes, en part a través d&#39;en &lt;em&gt;lant&lt;/em&gt;
perquè no m&#39;acabava d&#39;anar bé el servidor de correu de
&lt;a href=&quot;http://vicerveza.homeunix.net/&quot;&gt;vicerveza&lt;/a&gt;, demanant-me si li venia l&#39;hp260.
Ell havia vist &lt;a href=&quot;http://vicerveza/~viric/oldcomps/hp260.html&quot;&gt;l&#39;article de
l&#39;hp260&lt;/a&gt; que tenia a la meva web,
que per cert surt encara a Google abans que la seva.  Li vaig dir que, vistos
els seus objectius nobles exposats a &lt;a href=&quot;http://hp260.net&quot;&gt;http://hp260.net/&lt;/a&gt; ja
li regalava.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Doncs va venir dissabte, ell i un parell de caixes de bombons de regal, i s&#39;ho
van endur. Vam tirar una foto un cop ho va tenir carregat al cotxe, per
recordar el moment, que no publico perquè tampoc té res d&#39;interès public
suposo. A mi sí que em va fer gràcia fotografiar-ho, sobretot després d&#39;haver tingut
l&#39;hp260 tant de temps.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El dilluns mateix em va escriure enviant-me el volcat del disc dur. Vuitanta
megaoctets! Ara queda esperar que la resta de peces li vagin bé.&lt;/p&gt;
</description>


	<comments>http://vicerveza.homeunix.net/~viric/bloc/posts/HP260/#comments</comments>

</item>
<item>

	<title>public&#95;html cgi-bin 666</title>


	<guid>http://vicerveza.homeunix.net/~viric/bloc/posts/public__95__html_cgi-bin_666/</guid>

	<link>http://vicerveza.homeunix.net/~viric/bloc/posts/public__95__html_cgi-bin_666/</link>

	<pubDate>Tue, 12 Oct 2010 19:14:20 +0200</pubDate>
	<dcterms:modified>2010-10-12T17:14:20Z</dcterms:modified>

	<description>&lt;p&gt;Feia temps que em preguntava com podia tenir scripts a public_html/cgi-bin que
tinguessin accés a fitxers meus.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El problema que tenia era que el servidor &lt;em&gt;apache&lt;/em&gt; s&#39;executava amb l&#39;usuari
&lt;em&gt;wwwdata&lt;/em&gt;, i per tant els meus &lt;em&gt;cgi-bin&lt;/em&gt; s&#39;executaven també com a &lt;em&gt;wwwdata&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cercant per google, alguna cosa m&#39;ha fet pensar que el &lt;em&gt;setuid&lt;/em&gt; (chmod u+s)
seria la solució, però no m&#39;ha funcionat mentre els cgis que tenia començaven
amb un shebang #!. Resulta que el linux no aplica el setuid/setgid a scripts.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Al final m&#39;he fet un petit programa en C que bàsicament feia un &lt;em&gt;execl&lt;/em&gt; del que
m&#39;interessava, i el setuid llavors m&#39;ha solucionat tots els problemes.&lt;/p&gt;
</description>


	<comments>http://vicerveza.homeunix.net/~viric/bloc/posts/public__95__html_cgi-bin_666/#comments</comments>

</item>
<item>

	<title>Condensadors al sheevaplug</title>


	<guid>http://vicerveza.homeunix.net/~viric/bloc/posts/Condensadors_al_sheevaplug/</guid>

	<link>http://vicerveza.homeunix.net/~viric/bloc/posts/Condensadors_al_sheevaplug/</link>

	<pubDate>Sun, 10 Oct 2010 19:48:15 +0200</pubDate>
	<dcterms:modified>2010-10-10T17:48:15Z</dcterms:modified>

	<description>&lt;p&gt;Per segon cop aquest any he hagut de canviar condensadors a la font del
Sheevaplug perquè havien explotat. El primer cop va ser fa un parell de mesos
crec.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Finalment ja són tots nous, i tot i que només faig anar el Sheevaplug sense
connectar-hi res per USB, noto que ara s&#39;escalfa ben ben poc. En prou feines hi
noto escalfor després de tenir-lo 10 minuts corrent un &#39;openssl speed&#39;. I a la
banda de la font de l&#39;alimentació no n&#39;hi noto gens d&#39;escalfor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A part de canviar-hi els condensadors de 10V per condensadors de 16V (a la
botiga no en tenien de 10V), un de petit l&#39;he canviat de 22µF a 33µF, perquè no
en tenia cap altre a mà.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ara suposo que el tindré per fer invents; quan van petar aquest últim cop, va
ser en una tempesta dos dies abans d&#39;anar a Brasil (el divendres 17 de setembre), i
això volia dir que no tindria pas temps de comprar condensadors nous fins al cap
de més d&#39;una setmana. Per això vaig moure ràpidament &#39;vicerveza&#39; cap a un
Fuloong Mini-PC (amb poca cosa més que copiar les parts relevants
configuration.nix) i connectar-hi el disc dur USB.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Amb vicerveza servit des d&#39;un (sorollós) Fuloong, potser faré proves amb el
sheevaplug, tan sols per la mandra de canviar-los un altre cop.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sort que de feia un parell de setmanes tenia el NixOS per Fuloong apunt!&lt;/p&gt;
</description>


	<comments>http://vicerveza.homeunix.net/~viric/bloc/posts/Condensadors_al_sheevaplug/#comments</comments>

</item>
<item>

	<title>A freenode amb ssl</title>


	<guid>http://vicerveza.homeunix.net/~viric/bloc/posts/A_freenode_amb_ssl/</guid>

	<link>http://vicerveza.homeunix.net/~viric/bloc/posts/A_freenode_amb_ssl/</link>

	<pubDate>Sat, 01 May 2010 23:51:13 +0200</pubDate>
	<dcterms:modified>2010-05-01T21:51:13Z</dcterms:modified>

	<description>&lt;p&gt;Avui m&#39;he configurat l&#39;&lt;a href=&quot;http://www.irssi.org&quot;&gt;irssi&lt;/a&gt; per accedir als servidors IRC
de &lt;a href=&quot;http://freenode.net&quot;&gt;freenode&lt;/a&gt; amb SSL. M&#39;ha costat una mica aconseguir que funcionés bé la verificació de certificats, però ja m&#39;ha anat.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L&#39;&lt;code&gt;irssi&lt;/code&gt; fa servir opcions d&#39;SSL directament relacionades amb l&#39;API d&#39;openssl, i això m&#39;ha permès utilitzar &lt;code&gt;openssl s_client&lt;/code&gt; per a estudiar què fallava de la verificació.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;He après com funcionen els directoris de certificats (&lt;code&gt;openssl s_client -CApath&lt;/code&gt;); especialment desconeixia l&#39;eina &lt;code&gt;c_rehash&lt;/code&gt;. I m&#39;he hagut d&#39;espavilar a resoldre les baules de la cadena de signatures dels certificats de &lt;em&gt;freenode&lt;/em&gt;. La web de la &lt;a href=&quot;http://freenode.net/faq.shtml&quot;&gt;FAQ de freenode&lt;/a&gt; conté el certificat de l&#39;entitat certificadora del seu servidor, però la resta de baules les he hagut de treure d&#39;&lt;a href=&quot;http://www.usertrust.com&quot;&gt;usertrust&lt;/a&gt;, concretament de la secció de &lt;a href=&quot;http://support.comodo.com/index.php?_m=downloads&amp;amp;_a=view&quot;&gt;descàrregues&lt;/a&gt; de la seva &lt;a href=&quot;http://support.comodo.com/&quot;&gt;web de &lt;em&gt;support&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Després de tenir això funcionant, ja apareixo a la xarxa amb el &lt;code&gt;mode +Z&lt;/code&gt;. A més, també he demanat a la gent de &lt;em&gt;freenode&lt;/em&gt; que m&#39;activessin l&#39;&lt;em&gt;invisibilitat de nom de host&lt;/em&gt; (&lt;em&gt;cloak&lt;/em&gt;, en diuen). L&#39;he hagut de demanar a &lt;code&gt;#freenode&lt;/code&gt;, però me l&#39;han donat de seguida un cop els he donat l&#39;adreça de correu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Els ha semblat estrany que estigués registrat a &lt;em&gt;freenode&lt;/em&gt; sense adreça de correu, ja que fa temps que la demanen. Jo m&#39;hi vaig registrar fa més, per això: &lt;code&gt;Registered : Feb 16 22:59:31 2004 (6 years, 10 weeks, 5 days, 11:57:33 ago)&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;
</description>


	<comments>http://vicerveza.homeunix.net/~viric/bloc/posts/A_freenode_amb_ssl/#comments</comments>

</item>

</channel>
</rss>
