{"id":14,"name":"Cyril Brosch","url":"http:\/\/www.cyrilbrosch.net\/","description":"Mi studis hinde\u016dropan lingvosciencon kaj orientalistikon en Berlino, kie mi anka\u016d doktori\u011dis. Krome mi finis studon de interlingvistiko en Poznano.\r\nNun mi laboras kiel lingvisto. De 2016 mi estas ano de la Akademio de Esperanto.","link":"https:\/\/lingvakritiko.com\/author\/kirilo\/","slug":"kirilo","avatar_urls":{"24":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/2cd1e58c054c42547196992f16bfb879?s=24&d=mm&r=g","48":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/2cd1e58c054c42547196992f16bfb879?s=48&d=mm&r=g","96":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/2cd1e58c054c42547196992f16bfb879?s=96&d=mm&r=g"},"meta":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/14"}],"collection":[{"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/users"}]}}