{"id":10,"date":"2006-11-29T13:26:27","date_gmt":"2006-11-29T13:26:27","guid":{"rendered":"http:\/\/lingvakritiko.com\/2006\/11\/29\/tabelvortoj-en-piv\/"},"modified":"2007-01-02T01:40:27","modified_gmt":"2007-01-02T01:40:27","slug":"tabelvortoj-en-piv","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/lingvakritiko.com\/2006\/11\/29\/tabelvortoj-en-piv\/","title":{"rendered":"Tabelvortoj en PIV"},"content":{"rendered":"<p>La novaj eldonoj de la <cite>Plena Ilustrita Vortaro (PIV)<\/cite>, 2002 kaj 2005, transprenis de la malnova PIV sen\u015dan\u011de la analizon de la tabelvortoj je O kaj A (<em>kio<\/em>, <em>tio<\/em>, <em>io<\/em>, <em>\u0109io<\/em>, <em>nenio<\/em>, <em>kia<\/em>, <em>tia<\/em>, <em>ia<\/em>, <em>\u0109ia<\/em> kaj <em>nenia<\/em>) kiel radikvortoj. T.e. PIV prezentas \u0109iun el tiuj vortoj kiel konsistantan el radiko + O-fina\u0135o a\u016d A-fina\u0135o, ekz.:<\/p>\n<blockquote>\n<p>* ki\/o [&#8230;] *~a [&#8230;]<\/p>\n<\/blockquote>\n<p><!--more--><\/p>\n<p>La du vortoj <em>kio<\/em> kaj <em>kia<\/em> estas do prezentataj en unu sama artikolo kiel faritaj el unu radiko KI\/.<\/p>\n<p>En la Fundamento de Esperanto \u0109iuj tabelvortoj estas tamen prezentataj kiel nekunmetitaj: <em>kiel<\/em> konsistas el unu sola morfemo; <em>kio<\/em> ne havas O-fina\u0135on; <em>kia<\/em> ne havas A-fina\u0135on; k.t.p. Tio estas klare konstatebla kaj en la Fundamenta Gramatiko, kaj en la Universala Vortaro.<\/p>\n<p>En la Gramatiko uzi\u011das signetoj por disigi morfemojn:<\/p>\n<blockquote>\n<p>\u011doj\/i je tio<\/p>\n<\/blockquote>\n<p>Ne \u201c\u011doj\/i je ti\/o\u201d.<\/p>\n<blockquote>\n<p>rid\/i je tio<\/p>\n<\/blockquote>\n<p>Ne \u201crid\/i je ti\/o\u201d.<\/p>\n<p>En la Universala Vortaro radikoj aperas sen fina\u0135o, dum tabelvortoj aperas kompletaj:<\/p>\n<blockquote>\n<ul>\n<li><strong>kil\/<\/strong> quille | keel, careen | Kiel (eines Schiffes) | \u043a\u0438\u043b\u044c | tram, st\u0119pka.<\/li>\n<li><strong>kio<\/strong> quoi | what | was | \u0447\u0442\u043e | co.<\/li>\n<li><strong>kiom<\/strong> combien | how much | wie viel | \u0441\u043a\u043e\u043b\u044c\u043a\u043e | ile.<\/li>\n<\/ul>\n<\/blockquote>\n<p>Se <em>kio<\/em> estus KI\/ + O, ni trovus en UV anstata\u016de: \u201c<strong>ki\/<\/strong> quoi | what | was | \u0447\u0442\u043e | co.\u201d<\/p>\n<p>La distingo povas \u015dajni pure malgrava kaj pure teoria, sed \u011di fakte havas sekvojn en la efektiva lingvouzo. Se la tabelvortoj je O kaj A vere havus ordinarajn fina\u0135ojn, tiam oni povus tiujn fina\u0135ojn ellasi en vortfarado. Ni tiam havus vortojn kiel <em>\u0109ifaranto<\/em>, <em>kispeca<\/em> kaj <em>timaniere<\/em> (analoge al <em>versfaranto<\/em>, <em>alispeca<\/em> kaj <em>bonmaniere<\/em>). Sed en la efektiva lingvouzo ni trovas nur <em>\u0109iofaranto<\/em>, <em>kiaspeca<\/em> kaj <em>tiamaniere<\/em>. La fina <em>o<\/em> de <em>\u0109io<\/em> kaj la finaj <em>a<\/em> de <em>kia<\/em> kaj <em>tia<\/em> ne estas ellaseblaj.<\/p>\n<p>Kial do tamen PIV elektis prezenti tiujn vortojn alimaniere ol la Fundamento? La klarigon ni trovas en PIV mem, en rimarko \u0109e la vorto <em>io<\/em>:<\/p>\n<blockquote>\n<p>La prezento de la vortoj <em>io<\/em> k <em>ia<\/em> (k similaj en la serio <em>\u0109io<\/em>, <em>kio<\/em>, <em>tio<\/em> ktp), kvaza\u016d konsistantaj el po du morfemoj, estas ne-Fundamenta artifika\u0135o, rekomendita de Z. por pravigi la a\u016dtonomecon de <em>neni\/<\/em>.<\/p>\n<\/blockquote>\n<p>Efektive la vorton <em>nenio<\/em> oni en iaj okazoj ja traktas kiel radikvorton, nome en kreado de kunmeta\u0135oj kiel <em>neniigi<\/em>, <em>nenii\u011di<\/em>, <em>nenia\u0135o<\/em> kaj <em>nenieco<\/em>.<\/p>\n<p>Fakte Zamenhof faris tian rekomendon en Lingva Respondo:<\/p>\n<blockquote>\n<h3>PRI <em>NENIIGI<\/em><\/h3>\n<p>\u0108iuj vortoj de la \u201cinterrilata tabelo\u201d konsistas el du partoj: a) radiko, b) karakteriza fini\u011do (ekzemple ki-al, ki-o, neni-u, neni-a k.t.p.). \u0108ar pro diversaj ka\u016dzoj, pri kiuj mi ne povas nun paroli detale, la karakterizaj fini\u011doj de la diritaj vortoj ne povis esti fiksitaj kiel fini\u011doj <em>sendependaj<\/em> kaj <em>\u011deneralaj<\/em> (ekzemple mi estis devigita preni la fini\u011dojn e kaj u, kiuj kiel sendependaj fini\u011doj havis jam alian sencon), tial mi devis alkro\u0109i ilin <em>nedisigeble<\/em> al la radiko. Tiamaniere ilia uzado <em>sendependa<\/em> (ekzemple en formoj \u201cali-u\u201d, \u201cali-es\u201d, \u201ckelk-om\u201d, k.t.p., kiuj per gramatika instinkto estis uzataj de kelkaj Esperantistoj) estas kontra\u016dregula. Sed en tiuj du kolonoj, kiuj fini\u011das per a kaj o, la fini\u011doj estas ne kondi\u0109e interrilataj, sed pure <em>adjektivaj<\/em> kaj pure <em>substantivaj<\/em>, kvankam ili, pro unuformeco, estas presataj en la vortaro kune kun la radiko (oni povus tamen tre bone presi ilin anka\u016d sen la fini\u011do). Tial la for\u0135etado de la pure substantiva o kaj \u011dia anstata\u016digado per diversaj aliaj fini\u011doj kaj sufiksoj \u015dajnas al mi tre bone permesebla. Kompreneble, se tio \u0109i donus ion <em>novan<\/em>, kontra\u016dan al la \u011disnunaj kutimoj, ni devus tion \u0109i eviti, \u0109ar absoluta kaj la\u016dlitera reguleco tion \u0109i ne permesus; sed, \u0109ar la vortoj \u201cneniigi\u201d kaj \u201cnenii\u011di\u201d estas jam de longa tempo tre bone konataj kaj uzataj de \u0109iuj Esperantistoj, tial mi opinias, ke malpermesi la uzadon de tiu \u0109i formo estus tute senbezone.<\/p>\n<p><a href=\"http:\/\/esperanto.org\/Ondo\/L-lr.htm\">Respondo 14, La Revuo, 1907, Aprilo<\/a><\/p>\n<\/blockquote>\n<p>Oni iafoje simile traktas la vorton <em>tia<\/em>, el kiu oni faras ekz. <em>tia\u0135o<\/em> (= <em>io tia<\/em>).<\/p>\n<p>Por pravigi tiajn principe neregulajn vortojn kiel <em>neniigi<\/em> kaj <em>tia\u0135o<\/em>, Zamenhof do rekomendis rigardi tiajn tabelvortojn kiel radikvortojn. Sed oni atente legu lian rekomendon. En la fino evidenti\u011das, ke li celas \u011duste nur pravigi jam enradiki\u011dintajn neregula\u0135ojn. Apena\u016d estas kredeble, ke Zamenhof volis permesi similan uzon de <em>io\/ia<\/em>, <em>kio\/kia<\/em> kaj <em>\u0109io\/\u0109ia<\/em>. Precipe malebla tio estas \u0109e <em>\u0109io<\/em> kaj <em>\u0109ia<\/em> pro la ekzisto de la tute alisignifa vorteto <em>\u0109i<\/em>.<\/p>\n<p>La esceptaj vortoj <em>neniigi<\/em>, <em>nenii\u011di<\/em>, <em>nenia\u0135o<\/em>, <em>nenieco<\/em> kaj <em>tia\u0135o<\/em> (+ kelkaj kunmeta\u0135oj kiel <em>nenifarado<\/em> k.s.) \u011dis hodia\u016d restas escepta\u0135oj en la lingvo. Oni ne sistemigis tian uzon. Ekz. <em>timaniere<\/em> estas klara eraro neallasebla. Sed la nuna prezento en PIV rekte invitas al libera uzado de la radikoj KI\/, TI\/, I\/, \u0108I\/ kaj NENI\/ en diversaj kunmeta\u0135oj. Averton kontra\u016d kreado de vortoj kiel <em>\u0109ifaranto<\/em>, <em>kispeca<\/em> kaj <em>timaniere<\/em> oni trovas nenie en PIV. En la eldono de 2002 oni e\u0109 povis legi la kunmeta\u0135on <em>\u0109ifaranto<\/em> anstata\u016d <em>\u0109iofaranto<\/em>, sed tio feli\u0109e estas korektita en la eldono de 2005. Oni legas tamen en la artikolo pri <em>\u0109io<\/em> kaj <em>\u0109ia<\/em> nenion ajn, kio sciigas, ke tiajn kunmetojn oni ne faru.<\/p>\n<p>La rekomendo de Zamenhof, kaj la rezulta praktiko en PIV, estas troigoj. La escepta vortfarado okazas nur pri NENI\/ kaj TI\/, kaj nur en manpleno da vortoj. En la okazo de TI\/ temas pri nur unu sola vorto, <em>tia\u0135o<\/em>. Por tio oni ne bezonas redifini la karakteron de \u0109iuj tabelvortoj je O kaj A. Se oni volas la esceptajn kunmeta\u0135ojn iel pravigi kaj reteni en la lingvo, oni faru tion en maniero, kiu ne invitas al plia esceptado.<\/p>\n<p>La\u016d mi la plej ta\u016dga solvo estas ellasi tiujn esceptajn vortojn el la artikoloj pri la ordinaraj Fundamentaj tabelvortoj, <em>nenio<\/em>, <em>nenia<\/em>, <em>tio<\/em> kaj <em>tia<\/em>, kaj prezenti ilin anstata\u016de en apartaj artikoloj pri apartaj radikoj NENI\/ kaj TI\/, ekz. jene:<\/p>\n<blockquote>\n<p><strong>neni\/o.<\/strong> = nenio. <strong>~a\u0135o<\/strong>. Nenioa\u0135o. Io absolute senvalora. [&#8230;] RIM.  La Fundamenta vorto <em>nenio<\/em> estas unumorfema vorto sen fina\u0135o. La neoficialan radikon NENI\/ oni praktike uzas nur en la esceptaj kunmeta\u0135oj <em>nenia\u0135o<\/em>, <em>nenieco<\/em>, <em>neniigi<\/em> kaj <em>nenii\u011di<\/em>, kaj anka\u016d en <em>nenifarado<\/em>, <em>nenifaranto<\/em> k.s. Tiuj vortoj estas tradiciaj kaj tial tolerindaj, kvankam principe neregulaj. Oni ne kreu pliajn tiajn kunmeta\u0135ojn.<\/p>\n<\/blockquote>\n<p>Tiaspecajn artikolojn pri KI\/, I\/ kaj \u0108I\/ oni tute ne bezonas, \u0109ar kunmeta\u0135oj kun tiaj radikoj simple ne estas uzataj en la lingvo.<\/p>\n<p>Tiel la afero prezenti\u011das \u011duste kiel escepto, kaj ne kiel baza eco de la koncernaj tabelvortoj. Cetere oni uzu prezenton konforman al la Fundamento de Esperanto, \u0109ar tio kongruas kun la praktika uzo, kaj tio gvidas la uzantojn de la vortaro al \u011dusta kaj regula praktiko.<\/p>\n<p>E\u0109 povas esti inde tute malrekomendi la vortojn &#8220;nenifarado&#8221; k.s. favore al &#8220;neniofarado&#8221; k.t.p. En tiuj okazoj ekzistas nenia forta bezono forlasi la finan vokalon de la tabelvorto.<\/p>\n<p>Tiun \u0109i temon mi tu\u015dis anka\u016d en miaj <a href=\"http:\/\/bertilow.com\/piv\/#neni\">Kritikaj notoj pri la Plena Ilustrita Vortaro 2002 kaj 2005<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>La novaj eldonoj de la Plena Ilustrita Vortaro (PIV), 2002 kaj 2005, transprenis de la malnova PIV sen\u015dan\u011de la analizon de la tabelvortoj je O kaj A (kio, tio, io, \u0109io, nenio, kia, tia, ia, \u0109ia kaj nenia) kiel radikvortoj. T.e. PIV prezentas \u0109iun el tiuj vortoj kiel konsistantan el radiko + O-fina\u0135o a\u016d A-fina\u0135o, [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":2,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"footnotes":""},"categories":[6],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/10"}],"collection":[{"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/2"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=10"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/10\/revisions"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=10"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=10"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=10"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}