{"id":11,"date":"2006-11-30T14:36:15","date_gmt":"2006-11-30T14:36:15","guid":{"rendered":"http:\/\/lingvakritiko.com\/2006\/11\/30\/esperanto-tra-bruo\/"},"modified":"2006-12-01T10:59:45","modified_gmt":"2006-12-01T10:59:45","slug":"esperanto-tra-bruo","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/lingvakritiko.com\/2006\/11\/30\/esperanto-tra-bruo\/","title":{"rendered":"Esperanto tra bruo"},"content":{"rendered":"<p>La kondi\u0109oj por parolado kaj a\u016dskultado ne \u0109iam estas idealaj. Ofte oni devas sin komprenigi en brua situacio. Eble parolas samtempe multaj personoj, el kiuj kelkaj eble estas \u011dene la\u016dtaj. Eble apude krias infanoj. Eble sonas la\u016dta rokmuziko. Eble bruas apude a\u016dtoj a\u016d ma\u015dinoj. Eble telefona linio estas malbonega. Eble la vento siblegas.<\/p>\n<p>Homaj lingvoj \u011denerale estas tre bone adaptitaj al tiaj praktikaj \u011denoj. Ni surprize lerte povas rekonstrui malbone a\u016dditajn frazojn, parte pro kunteksto, parte pro la redundeco de homaj lingvoj. Sed ne \u0109io estas tiurilate ideala en \u0109iu lingvo.<\/p>\n<p><!--more--><\/p>\n<p>En la Germana lingvo, ekzemple, la vortoj <em>zwei<\/em> (= &#8220;du&#8221;) kaj <em>drei<\/em> (= &#8220;tri&#8221;) povas facile interkonfuzi\u011di, se la kondi\u0109oj ne estas optimumaj. Tial Germanoj ofte uzas anstata\u016d <em>zwei<\/em> la dialektan varianton <em>zwo<\/em>, kiu pli klare diferencas disde <em>drei<\/em>. Anka\u016d la du monatonomoj <em>Juni<\/em> kaj <em>Juli<\/em> tre similas. Tial iafoje oni parole uzas anstata\u016de <em>Juno<\/em> kaj <em>Julei<\/em>.<\/p>\n<p>Iafoje oni anstata\u016de helpas sin per gestoj. En la Korea lingvo iuj nombrovortoj estas \u011dene similaj. 3 estas <em>sam<\/em> kaj 4 estas <em>sa<\/em>. 1 estas <em>il<\/em> kaj 2 estas <em>i<\/em>. Oni ofte vidas, ke Koreoj aldone montras perfingre la nombron por eviti miskomprenon.<\/p>\n<p>En la Angla pilota lingva\u0135o oni uzas <em>niner<\/em> anstata\u016d <em>nine<\/em> (= &#8220;na\u016d&#8221;), eble por distingi klare inter <em>nine<\/em> kaj <em>five<\/em> (= &#8220;kvin&#8221;), sed <a href=\"http:\/\/www.answers.com\/topic\/nato-phonetic-alphabet\">la\u016daserte<\/a> oni faras tion por eviti konfuzon kun la samsona Germana(!) vorto <em>nein<\/em>.<\/p>\n<p>Oni raportis al mi pri uzado de la Angla vorto <em>nine<\/em> en la Dana anstata\u016d la Dana <em>ni<\/em> (= &#8220;na\u016d&#8221;) por distingi \u011din disde <em>ti<\/em> (= &#8220;dek&#8221;).<\/p>\n<p>Nederlandanoj uzas iafoje <em>zeuven<\/em> anstata\u016d <em>zeven<\/em> (= &#8220;sep&#8221;) por klara kontrasto kun <em>negen<\/em> (= &#8220;na\u016d&#8221;).<\/p>\n<p>Ekzistas multaj sistemoj de &#8220;literumaj alfabetoj&#8221;, en kiuj oni uzas tutajn vortojn konvencie fiksitajn por klare interdistingi la literojn: <em>Alpha, Bravo, Charlie, Delta&#8230;<\/em> (por la Angla); <em>Anton, \u00c4rger, Berta, C\u00e4sar, Charlotte, Dora&#8230;<\/em> (por la Germana); <em>Adam, Bertil, Cesar, David&#8230;<\/em> (por la Sveda).<\/p>\n<p>Kiel statas do pri Esperanto? \u0108u la planlingvo Esperanto estas optimume fasonita, a\u016d \u0109u anka\u016d \u011di havas tiaspecajn mankojn, kiuj iacirkonstance necesigas elturni\u011dojn?<\/p>\n<p>Beda\u016drinde oni devas respondi, ke ne \u0109io estas ideala en nia planita lingvo. Plej multan atenton ricevis la troa simileco inter <em>ses<\/em> kaj <em>sep<\/em> &#8211; eble plej \u011dena en la kunmeta\u0135oj <em>sescent<\/em> kaj <em>sepcent<\/em>. En brua komunikado, ekz. per radio, ili povas esti malfacile a\u016d tute ne distingeblaj. Kaj pri tiaj vortoj la kunteksto malmulte helpas. Efektive oni proponis, kaj anka\u016d reale iom ekuzis, la anstata\u016da\u0135ojn <em>sis<\/em> por 6, kaj <em>sepen<\/em> por 7. Mi ricevis plurfoje atestojn pri efektiva uzado. La vorton <em>sepen<\/em> \u015dajne uzadas regule la Esperantaj radiamatoroj. En PIV2005 nur <em>sepen<\/em> estas registrita. Mi opinias, ke anka\u016d <em>sis<\/em> estas inkluzivinda. Maksimuman klarecon oni atingas, se oni uzas amba\u016d.<\/p>\n<p>Anka\u016d la Esperantaj liternomoj povas doni problemojn, \u0109ar la Fundamentaj nomoj de la konsonantoj uzas \u0109iam la saman &#8220;o&#8221;-vokalon: <em>a<\/em>, <em>bo<\/em>, <em>co<\/em>, <em>\u0109o<\/em>, <em>do<\/em>, <em>e<\/em>&#8230; Por solvi tiun problemon oni proponis multajn diversajn sistemojn. La plej konata estas tiu de Waringhien. En \u011di uzi\u011das &#8220;a&#8221; anstata\u016d &#8220;o&#8221; en kelkaj el la konsonantonomoj: <em>a<\/em>, <em>ba<\/em>, <em>co<\/em>, <em>\u0109o<\/em>, <em>da<\/em>, <em>e<\/em>, <em>fo<\/em>, <em>ga<\/em>, <em>\u011da<\/em>, <em>ha<\/em>, <em>\u0125o<\/em>, <em>i<\/em>, <em>jo<\/em>, <em>\u0135a<\/em>, <em>ko<\/em>, <em>lo<\/em>, <em>mo<\/em>, <em>na<\/em>, <em>o<\/em>, <em>po<\/em>, <em>ra<\/em>, <em>so<\/em>, <em>\u015do<\/em>, <em>to<\/em>, <em>u<\/em>, <em>\u016do<\/em>, <em>va<\/em>, <em>za<\/em> (Lingvo kaj Vivo p. 239). Siatempe tiu sistemo estis e\u0109 iom praktikata. Nun \u011di tamen \u015dajnas pli-malpli forgesita. Mi neniam sukcesis memori, kiuj nomoj havu &#8220;a&#8221;, kaj kiuj havu &#8220;o&#8221;, kaj tiam la tuta ideo fiaskas.<\/p>\n<p>Aliaj kura\u011dis proponi sistemojn similajn al tiuj de la naciaj lingvoj, ekz.: <em>a<\/em>, <em>be<\/em>, <em>ce<\/em>, <em>de<\/em>, <em>e<\/em>, <em>ef<\/em>, <em>ge<\/em>, <em>ha\u0109, i<\/em>, <em>jot<\/em>, <em>ka<\/em>, <em>el<\/em>, <em>em<\/em>, <em>en<\/em>, <em>o<\/em>, <em>pe<\/em>, <em>er<\/em>, <em>es<\/em>, <em>te<\/em>, <em>u<\/em>, <em>vi<\/em>, <em>\u016de<\/em>, <em>zet<\/em> (propono de Belinfante la\u016d Plena Analiza Gramatiko, \u00a72).<\/p>\n<p>Mi siatempe pensis pri uzado de la vokalo &#8220;e&#8221; anstata\u016d &#8220;o&#8221; en \u0109iuj konsonantonomoj, \u0109ar la\u016d mia impreso tio povas doni iom pli klare rekoneblajn nomojn, precipe en legado de kemiaj formuloj (kie abundas &#8220;o&#8221; por la elemento oksigeno): <em>a<\/em>, <em>be<\/em>, <em>ce<\/em>, <em>\u0109e<\/em>, <em>de<\/em>, <em>e<\/em>, <em>fe<\/em>&#8230; Sed mi neniam vere proponis tion (kaj anka\u016d nun tion ne faras).<\/p>\n<p>Beda\u016drinde en la praktiko tre multaj Esperantistoj senpripense simple uzas en Esperanto la liternomojn de sia nacia lingvo, kio kreas plenan kaoson. Ekz. Svedaj kaj Germanaj Esperantistoj ofte kulpas pri tio.<\/p>\n<p>Pri tiuj liternomoj apena\u016d \u015dajnas io reale farebla. Oni do uzu tamen la Fundamentajn nomojn. Sed je bezono (en bruo) oni anstata\u016de uzu efektivan Esperantan literumalfabeton. Anka\u016d tiaj jam ekzistas, kaj e\u0109 sufi\u0109e multaj. Esperantistoj \u015datas proponi tiajn aferojn. Tiurilate tamen statas simile anka\u016d en aliaj lingvoj, kiuj ofte havas vicojn da konkurencaj sistemoj. Sed ofte unu a\u016d du sistemoj havas subtenon de oficialaj instancoj, kaj pro tio fari\u011dis vaste rekonataj kaj uzataj. En Esperantujo UEA prezentis en anta\u016daj Jarlibroj literumalfabeton, kiun ni povas rigardi kiel duonoficialan:<\/p>\n<blockquote>\n<p>Asfalto, Barbaro, Centimetro, \u0108efo, Doktoro, Elemento, Fabriko, Gumo, \u011cirafo, Hotelo, \u0124aoso, Insekto, Jubileo, \u0134urnalo, Kilogramo, Legendo, Ma\u015dino, Naturo, Oktobro, Papero, Rekordo, Salato, \u015cilingo, Triumfo, Universo, \u016c Universo-hoko, Vulkano, Zinko.<\/p>\n<\/blockquote>\n<p>Tiu sistemo estas menciita anka\u016d en <a href=\"http:\/\/bertilow.com\/pmeg\/gramatiko\/oa-vortecaj_vortetoj\/liternomoj.html\">PMEG<\/a>. Indas \u011din lerni kaj uzi je bezono.<\/p>\n<p>Konfuzon povas de tempo al tempo krei anka\u016d niaj MAL-vortoj. En bruaj a\u016d konfuzaj situacioj povas esti malfacile a\u016ddi, \u0109u \u0109eestas MAL-prefikso a\u016d ne (\u0109ar MAL- plej ofte ne ricevas akcenton), kio rezultigas heziton inter ekzemple <em>dekstra<\/em> kaj <em>maldekstra<\/em> (a\u016d eble plej grave <em>dekstren<\/em> kaj <em>maldekstren<\/em>).<\/p>\n<p>Por solvi tion oni proponis uzi je bezono la anstata\u016da\u0135on <em>liva<\/em> por &#8220;maldekstra&#8221;. Uzo de <em>liva<\/em> (kaj <em>liven<\/em>) povas iafoje esti konsilinda, ekz. en rapida donado de instrukcioj al \u015doforo a\u016d simile. Sed ankora\u016d tiu prudenta propono \u015dajnas ne esti doninta multan praktikan rezulton (krom en literatura\u0135oj de verkistoj, kiuj vaste enmetas \u0109iaspecajn MAL-anstata\u016da\u0135ojn, \u0109u praktike bezonatajn a\u016d ne). Eble se kaj kiam Esperanto fari\u011dos pli vaste uzata en \u0109iutaga komunikado (ekz. inter \u015doforoj kaj pasa\u011deroj), tiu problemo akri\u011dos, kaj la elturni\u011do <em>liva<\/em> estos ekpraktikata.<\/p>\n<p>Sed beda\u016drinde la problemoj ne fini\u011das tie. Nia lingvo estas tre logike kaj regule planita, sed logikeco kaj simetrieco ne \u0109iam donas tute idealan rezulton. La\u016d miaj praktikaj spertoj plej malfeli\u0109a estas tiurilate nia aro da personaj pronomoj: <em>mi<\/em>, <em>vi<\/em>, <em>li<\/em>, <em>\u015di<\/em>, <em>\u011di<\/em>, <em>ni<\/em>, <em>ili<\/em> kun siaj \u0109iamaj &#8220;i&#8221;-vokaloj. En \u0109iutaga rapida komunikado, kaj precipe en bruaj situacioj, oni ne malofte misa\u016ddas tiujn vortetojn, ne povante rekoni, \u0109u mi a\u016d vi a\u016d eble ni faru tion a\u016d jenon. Min surprizas, ke reformemuloj tiel malmulte atentis tiun parton de Esperanto. Tiaj homoj volonte proponas \u0109iaspecajn riparojn a\u016d misriparojn de diversaj ofte tute fantaziaj mankoj en nia lingvo, sed la personajn pronomojn, kiuj ja donas reale konstateblajn problemojn, ili plejparte ignoras. Nu, eble plej bone tiel, \u0109ar reformi la pronomojn de lingvo ne estas facile.<\/p>\n<p>Sed tamen eble oni povas ekuzi okazajn alternativojn al la ordinaraj pronomoj por solvi gravajn problemojn en tre \u011denaj cirkonstancoj. Mi multe cerbumis pri la eblo ekuzi paralelan serion da pronomoj, kiel ekzemple <em>me<\/em> (por &#8220;mi&#8221;), <em>vu<\/em> (por &#8220;vi&#8221;), <em>le<\/em> (por &#8220;li&#8221;), <em>noj<\/em> (por &#8220;ni&#8221;) k.t.p. kun diversaj vokaloj. Sed tre allogan sistemon mi ne sukcesis kunfliki, kaj \u0109iuokaze mi certas, ke \u0109io ajn tia renkontus fortan reziston.<\/p>\n<p>Lastatempe mi ekhavis la ideon aldoni distingajn diversvokalajn kvaza\u016dprefiksojn al kelkaj el la ordinaraj pronomoj: <em>memi<\/em> (por &#8220;mi&#8221;), <em>vuvi<\/em> (por &#8220;vi&#8221;) kaj <del><em>noni<\/em><\/del> <ins><em>nani<\/em><\/ins> (por &#8220;ni&#8221;). Anstata\u016d &#8220;li&#8221;, &#8220;\u015di&#8221;, &#8220;\u011di&#8221; kaj &#8220;ili&#8221; oni tiam simple uzu la\u016dbezone <em>la viro(j)<\/em>, <em>la virino(j)<\/em>, <em>la instruisto(j)<\/em>, <em>la instruistino(j)<\/em>, <em>la hundo(j)<\/em> k.s. kun efektiva O-vorto la\u016d la aktuala signifo. Almena\u016d <em>memi<\/em> povus bone funkcii pro la asocia\u0135o kun &#8220;mem&#8221; (&#8220;mem mi&#8221;). Eble tiaspeca solvo povus esti digestebla por la samideanaro.<\/p>\n<p>Anka\u016d niaj tabelvortoj suferas de simila &#8220;i&#8221;-problemo. Ili \u0109iuj havas la saman akcentatan vokalon: <em>kio<\/em>, <em>kiu<\/em>, <em>kiel<\/em>, <em>kiel<\/em>, <em>kiam<\/em>&#8230; Tio iafoje donas komprenajn malfacila\u0135ojn. Sed feli\u0109e por multaj el tiuj vortoj la lingvo jam havas sufi\u0109e bonajn alternativojn: <em>kiuspeca<\/em>, <em>kiamaniere<\/em>, <em>kiumotive<\/em>, <em>kiutempe<\/em>, <em>kiuhore<\/em>&#8230; Tiajn vortojn oni la\u016d mi kura\u011de uzu, kiam la cirkonstancoj tion necesigas.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>La kondi\u0109oj por parolado kaj a\u016dskultado ne \u0109iam estas idealaj. Ofte oni devas sin komprenigi en brua situacio. Eble parolas samtempe multaj personoj, el kiuj kelkaj eble estas \u011dene la\u016dtaj. Eble apude krias infanoj. Eble sonas la\u016dta rokmuziko. Eble bruas apude a\u016dtoj a\u016d ma\u015dinoj. Eble telefona linio estas malbonega. Eble la vento siblegas. Homaj lingvoj [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":2,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"footnotes":""},"categories":[9],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/11"}],"collection":[{"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/2"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=11"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/11\/revisions"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=11"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=11"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=11"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}