{"id":12,"date":"2006-12-03T12:50:36","date_gmt":"2006-12-03T12:50:36","guid":{"rendered":"http:\/\/lingvakritiko.com\/2006\/12\/03\/malklarajhoj-en-la-fundamento\/"},"modified":"2006-12-03T12:50:36","modified_gmt":"2006-12-03T12:50:36","slug":"malklarajhoj-en-la-fundamento","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/lingvakritiko.com\/2006\/12\/03\/malklarajhoj-en-la-fundamento\/","title":{"rendered":"Malklara\u0135oj en la Fundamento"},"content":{"rendered":"<p>En tiu \u0109i artikolo mi prezentas diversajn malklara\u0135ojn pri radikoj, vortoj kaj kunmeta\u0135oj en la Fundamento de Esperanto kune kun mia opinio, kiel ilin interpreti kaj trakti, precipe en vortaroj. En pluraj lokoj mi prezentas interpreton, kiun la Akademio de Esperanto jam alprenis kiel oficialan starpunkton.<\/p>\n<p><!--more--><\/p>\n<h3>PROCENT\/, REPREZENT\/, RESUM\/ kaj DEPEND\/<\/h3>\n<p>La Universala Vortaro prezentas PRO\/CENT\/, RE\/PREZENT\/ kaj RE\/SUM\/ kiel kunmeta\u0135ojn. La signifoj de tiuj kunmeta\u0135oj tamen ne bone kongruas kun la signifoj de la indikitaj partoj (PRO, CENT, RE\/, PREZENT\/ kaj SUM\/). Tial multaj nuntempe preferas rigardi la vortojn <em>procento<\/em>, <em>reprezenti<\/em> kaj <em>resumi<\/em> kiel unuradikajn. Tiu maniero analizi tiujn vortojn povas esti tute oportuna kaj konsilinda, sed la Fundamento tamen ne enhavas iajn radikojn PROCENT\/, REPREZENT\/ kaj RESUM\/. Tial vortaroj, kiuj listigas <em>procent\/o<\/em>, <em>reprezent\/i<\/em> kaj <em>resum\/i<\/em> kiel unuradikajn vortojn, indiku tiujn kiel ne-Fundamentajn kaj e\u0109 neoficialajn. Vortaroj, kiuj listigas ilin kiel kunmeta\u0135ojn \u2013 <em>pro\/cent\/o<\/em>, <em>re\/prezent\/i<\/em>, <em>re\/sum\/i \u2013<\/em> marku tiujn kunmeta\u0135ojn kiel Fundamentajn. Simile statas pri la vorto <em>dependi<\/em>, kiu estas en la Universala Vortaro prezentita kiel kunmeta\u0135o, DE\/PEND\/. Eventuale en iuj vortaroj oni volos prezenti \u011din kiel faritan el unu nekunmetita radiko DEPEND\/. En tia okazo oni marku tiun radikon DEPEND\/ kiel ne-Fundamentan kaj neoficialan.<\/p>\n<h3>PA\u016cLIN\/ kaj PA\u016cL\/<\/h3>\n<p>En la 7a Oficiala Aldono (7OA) PA\u016cLIN\/ estas prezentita kiel aparta Fundamenta radiko. En la 8a Oficiala Aldono (8OA) la Akademio tamen deklaris, ke la radiko PA\u016cL\/ estas Fundamenta, kaj ke la virina nomo <em>Pa\u016dlino<\/em> estas farita el la radiko PA\u016cL\/ per la sufikso IN\/. Ne ekzistas do aparta Fundamenta radiko PA\u016cLIN\/.<\/p>\n<h3>A\u016cGUST\/ kaj JULI\/<\/h3>\n<p>En la Universala Vortaro aperas A\u016cGUST\/ kiel nomo de monato. En la Ekzercaro (ekzerco 22) aperas la vira nomo <em>A\u016dgusto<\/em>. Eblas tion interpreti tiel, ke temas pri unu sama Fundamenta elemento A\u016cGUST\/ kun du malsamaj signifoj, a\u016d tiel, ke estas du apartaj, sed samformaj (homonimaj) radikoj A\u016cGUST\/ (unu el ili tiam estas nomo de monato; la alia estas virnomo). En 7OA la Akademio listigis kaj kalkulis la viran nomon A\u016cGUST\/ aparte, sed tamen ne eksplicite anoncis, ke temas pri radiko alia ol la monatonomo de la Universala Vortaro. Historie temas klare pri la sama nomo. Oni nomis la monaton la\u016d la imperiestro A\u016dgusto. Multaj vortaroj, ekz. Plena Ilustrita Vortaro, tial elektis prezenti amba\u016d signifojn sub unu sama kapvorto, kiel du signifojn de unu sama radiko. Tiu unuradika interpreto estas aprobinda: Ekzistas nur unu radiko A\u016cGUST\/ kun (almena\u016d) du diversaj signifoj. Tute analoga estas la radiko JULI\/, kiu en la Fundamento aperas nur kiel nomo de monato. Ekster la Fundamento <em>Julio<\/em> uzi\u011das tamen anka\u016d kiel vira anta\u016dnomo. Historie statas same kiel pri <em>A\u016dgusto<\/em>: Oni nomis la monaton <em>Julio<\/em> la\u016d la imperiestro Julio Cezaro. Anka\u016d tiujn du <em>Julio<\/em> oni rigardu kiel du signifojn de unu sama radiko.<\/p>\n<h3><em>Nulo<\/em> kaj <em>nul<\/em><\/h3>\n<p>La elemento NUL\/ estas en la Fundamento fina\u0135obezona radiko, kies baza formo estas <em>nulo<\/em>. En  8OA aperis la jena Akademia decido:<\/p>\n<blockquote>\n<p>Apud la Fundamenta substantivo <em>nulo<\/em> estas oficialigita la numeralo <em>nul<\/em>.<\/p>\n<\/blockquote>\n<p>La\u016d la \u201cBaza Radikaro Oficiala\u201d de la Akademio 8OA nur difinis novan manieron uzi la elementon NUL\/ (\u201csen fina\u0135o en kalkuloj, nombrado&#8230;\u201d), sen \u015dan\u011di \u011dian principan statuson kiel fina\u0135obezona radiko. Tiu vidpunkto estas rekomendinda: Ekzistas nur unu elemento NUL\/, kiu principe estas fina\u0135obezona radiko. Sed oni povas, la\u016d aparta decido de la Akademio de Esperanto, uzi tiun elementon anka\u016d senfina\u0135e kvaza\u016d \u011di estus nombra vorteto (numeralo).<\/p>\n<h3><em>Va\u015dington<\/em> kaj <em>Zamenhof<\/em><\/h3>\n<p>La propranomaj elementoj VA\u015cINGTON\/ kaj ZAMENHOF\/ estas en 7OA kaj 8OA prezentataj kiel fina\u0135obezonaj radikoj. En la Fundamento ili tamen aperas nur kiel memstaraj vortoj sen O-fina\u0135o kaj sen apostrofo. En 8OA la Akademio deklaris, ke<\/p>\n<blockquote>\n<p>temas pri neesprimita licenco al la 16a Regulo pri apostrofado de substantivoj, licenco, la\u016d kiu \u0109e propraj nomoj povas esti forlasata ne nur la fina\u0135o de l&acute; substantivo, sed anka\u016d la apostrofo mem.<\/p>\n<\/blockquote>\n<h3>JORK\/, KALVIN\/ kaj LUTER\/<\/h3>\n<p>La tri radikoj JORK\/, KALVIN\/ kaj LUTER\/ aperas en la Fundamento nur en la kunmeta\u0135oj <em>Nov-Jork(o)<\/em>, <em>Kalvinanoj<\/em> kaj <em>Luteranoj<\/em>. Eblas demandi, \u0109u temas pri la tri radikoj NOVJORK\/, KALVINAN\/ kaj LUTERAN\/, a\u016d pri kunmeta\u0135oj kun la radikoj NOV\/, JORK\/, KALVIN\/, LUTER\/ kaj AN\/. Estas rekomendinde rigardi ilin kiel kunmeta\u0135ojn, kaj la radikojn JORK\/, KALVIN\/ kaj LUTER\/ kiel Fundamentajn radikojn. Tion parte jam fiksis la Akademio en 7OA<\/p>\n<p>En la Universala Vortaro, \u0109e AN\/, aperas <em>Nov-Jork<\/em> \u2013 sen O-fina\u0135o, sen apostrofo, kaj anka\u016d sen tia signeto, kiu normale aperas post fina\u0135obezonaj radikoj en la Universala Vortaro. Tuj poste aperas la kunmeta\u0135o <em>Nov-Jork\/an\/<\/em>, \u0109i-foje kun la normalaj signetoj. En la Ekzercaro, en la vortolisto de ekzerco n-ro 37, aperas <em>Nov-Jorko<\/em> kaj <em>Nov-Jorkano<\/em>. Klare estas, ke la radiko JORK\/ estas fina\u0135obezona radiko. Sekve la skribo <em>Nov-Jork<\/em> en la Universala Vortaro estas preseraro. Tie devus aperi signeto: <em>Nov-Jork\/<\/em>.<\/p>\n<h3>JUR\/ kaj JURIST\/<\/h3>\n<p>En la Ekzercaro (en paragrafo 4, \u201cEkzerco de legado\u201d) aperas la vorto <em>juristo<\/em>. En la Unua Oficiala Aldono (1OA) aperis JURIST\/. En la 3a Oficiala Aldono (3OA) aperis JUR\/. En  8OA la Akademio tamen deklaris, ke estas Fundamenta la radiko JUR\/. Sekve la Fundamenta vorto <em>juristo<\/em> estu rigardata kiel kunmeta\u0135o de JUR\/ kaj la sufikso IST\/. Ne ekzistas aparta oficiala radiko JURIST\/. La apero de JURIST\/ en 1OA estu rigardata kiel nura konfirmo pri la Fundamenteco de la vorto <em>juristo<\/em>.<\/p>\n<h3>MIL\/ kaj POR\/<\/h3>\n<p>La elementojn MIL (nombra vorteto) kaj POR (rolvorteto) la Universala Vortaro prezentas kun posta signeto, kvaza\u016d tiuj elementoj estus fina\u0135obezonaj radikoj: MIL\/ kaj POR\/. En la Ekzercaro (precipe en ekzercoj 12 kaj 14) <em>mil<\/em> kaj <em>por<\/em> klare aperas kiel nefina\u0135obezonaj vortetoj. La signetoj en la Universala Vortaro estas do nuraj preseraroj.<\/p>\n<h3><em>Deino<\/em><\/h3>\n<p>En la Ekzercaro aperas (sen kunteksto) la vorto <em>Deino<\/em> (en paragrafo 2, \u201cEkzerco de legado\u201d). La\u016d 8OA tiu vorto \u201cestas fundamenta, \u0109ar \u011di trovi\u011das tie, sed \u011di estas neniam uzita kaj prezentas ian mortnaskita\u0135on: \u011di povas deveni de pra-Esperanta radiko (<em>de-<\/em> anstata\u016d <em>di-<\/em>) a\u016d de simpla preseraro (<em>deino<\/em> anstata\u016d <em>feino<\/em>)\u201d. Plej ver\u015dajne temas pri preseraro por <em>Diino<\/em> (eventuale sub influo de iama pra-Esperanta formo), \u0109ar la vorto <em>Feino<\/em> aperas jam anta\u016de en tiu sama \u201cEkzerco de legado\u201d.<\/p>\n<h3><em>Cikano<\/em><\/h3>\n<p>En paragrafo 4 de la Ekzercaro aperas la vorto <em>Cikano<\/em>. \u011ci estas preseraro anstata\u016d <em>\u0108ikano<\/em>.<\/p>\n<h3><em>Ec<\/em><\/h3>\n<p>En paragrafo 4 de la Ekzercaro legeblas la vorto <em>Ec<\/em>. \u011ci estas preseraro anstata\u016d la vorto <em>E\u0109<\/em>.<\/p>\n<h3><em>ANTAUPAROLO<\/em><\/h3>\n<p>Pa\u011dokape de la Anta\u016dparolo de la Fundamento aperas trifoje la vorto <em>ANTAUPAROLO<\/em> (sen hoketo \u0109e la <em>U<\/em>). \u011ci estas a\u016d preseraro por <em>ANTA\u016cPAROLO<\/em>, a\u016d praktika apliko de la alternativa sensupersigna skribo prezentita en la Fundamenta Gramatiko.<\/p>\n<h3>ISZRAEL\/<\/h3>\n<p>En la Universala Vortaro, \u0109e ID\/, aperas en la Pola parto (kiel Esperanta radiko) ISZRAEL\/. \u011ci estas evidenta preseraro anstata\u016d IZRAEL\/. La \u011dusta formo aperas en la kvar alilingvaj partoj sub ID\/, kaj anka\u016d en la tuj posta kunmeta\u0135o IZRAEL\/ID\/ en la Pola parto.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>En tiu \u0109i artikolo mi prezentas diversajn malklara\u0135ojn pri radikoj, vortoj kaj kunmeta\u0135oj en la Fundamento de Esperanto kune kun mia opinio, kiel ilin interpreti kaj trakti, precipe en vortaroj. En pluraj lokoj mi prezentas interpreton, kiun la Akademio de Esperanto jam alprenis kiel oficialan starpunkton.<\/p>\n","protected":false},"author":2,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"footnotes":""},"categories":[10,11],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/12"}],"collection":[{"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/2"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=12"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/12\/revisions"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=12"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=12"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=12"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}