{"id":22,"date":"2006-12-08T23:41:57","date_gmt":"2006-12-08T23:41:57","guid":{"rendered":"http:\/\/lingvakritiko.com\/2006\/12\/08\/vortbazita-teorio-chu-struktura-au-transforma\/"},"modified":"2008-06-05T12:07:43","modified_gmt":"2008-06-05T12:07:43","slug":"vortbazita-teorio-chu-struktura-au-transforma","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/lingvakritiko.com\/2006\/12\/08\/vortbazita-teorio-chu-struktura-au-transforma\/","title":{"rendered":"VORTBAZITA TEORIO : \u0108U STRUKTURA A\u016c TRANSFORMA?"},"content":{"rendered":"<p><strong>0.0 Enkonduko.<\/strong> Se oni forlasas la &#8220;klasikan&#8221; tezon pri Esperantaj vortoj, ke vortradiko rolas sendepende de siaj fina\u0135oj kaj havas en si mem kategoriecon (substantivecon, verbecon, adjektivecon), kaj opcias por vortbazita teorio, la\u016d kiu sintaksa kategorieco estas karaktero de vorto, ne de radiko (kiel en aliaj lingvoj), tiam oni devas elekti inter transforma kaj struktura analizado. Transforman analizadon proponis i. a. Kiselman 1991 kaj Grimley-Evans 1997. Strukturan analizadon proponis i. a. PAG (implicite, la\u016d mia interpreto) kaj Mattos 2000. Mi argumentos \u0109i tie por struktura analizado.<\/p>\n<p><!--more--><\/p>\n<p>La\u016d la transforma analizo, <em>bono<\/em>, ekzemple, transformi\u011das de la baza formo <em>bona<\/em> per \u015dan\u011do de fina\u0135o (supozante \u011deneralan interkonsenton ke la adjektivo estas baza):<\/p>\n<p>bona &rarr; bono (regulo: la fina\u0135o -a fari\u011das -o sub kondi\u0109oj K1)<\/p>\n<p>La\u016d la struktura analizo, <em>bono<\/em> devenas de abstrakta strukturo per malapero, a\u016d forfalo, de -a:<\/p>\n<p>[bona]o &rarr; [bon]o (regulo: fina\u0135o forfalas sub kondi\u0109oj K2)<\/p>\n<p><strong>1.0 Argumentoj por la struktura analizado.<\/strong><\/p>\n<p><strong>1.1 Argumentoj de forfalkondi\u0109oj.<\/strong> La struktura analizado ricevas apogon de la jenaj konstatoj pri la kondi\u0109oj K2 kontraste al K1:<\/p>\n<p><strong>1.1.1<\/strong> K2 enhavus tre \u011deneralajn kondi\u0109ojn, ekzemple, &#8220;La unua el du kategoriaj vokaloj (-o, -i, -a)  forfalas, devige se ili estas sinsekvaj, nedevige se ne&#8221; (Miner 2006). K1 aliflanke enhavus aron da specifaj kondi\u0109oj, kies formo ne klare anta\u016dvideblas. El unu vidpunkto, reguloj en transforma analizado e\u0109 ne havus kondi\u0109ojn, sed simple generus \u0109iujn eblajn formojn; tamen vidu par. 1.4 pri hipergenerado.<\/p>\n<p><strong>1.1.2<\/strong> La kondi\u0109oj K2 estus parte fonologie motivataj: \u011denerale, ili detruas sinsekvojn de vokaloj, kiuj ne oftas en la lingvo, konservante ties tipajn silabosinsekvojn.<\/p>\n<p><strong>1.1.3<\/strong>  La kondi\u0109oj K2 estus parte motivitaj de sendependaj konsideroj: \u0109iam eblas nedevige forfaligi la unuan kategorivokalon en vortoj kiel &#8216;vaporo\u015dipo&#8217;, &#8216;ru\u011dakovrila&#8217;, &#8216;da\u016dripova&#8217; k.s. Tiuj forfaloj, kiel anka\u016d tiu de fina\u0135o -o substantiva en &#8220;poezia&#8221; stilo, kredebligas teorion en kiu rolas forfaloj: ili jam rolas en la lingvo.<\/p>\n<p><strong>1.2 Argumento de \u011denerala neceso de strukturoj.<\/strong> <\/p>\n<p><strong>1.2.1 Plursignifeco.<\/strong> Tre ofte kiam vorto havas pli ol unu signifon, la kialo estas, ke \u011di realigas pli ol unu strukturon. Ekzemple se oni volas klarigi la du signifojn de &#8216;martiro&#8217; (1. mortinto pro siaj kredoj 2. iro en marto), oni nature atentas la kontrastajn grupi\u011dojn de elementoj: [martir][o], [mart][iro], a\u016d arbodiagrame (simpligite; V = vorto)<\/p>\n<p><img decoding=\"async\" src=\"http:\/\/lingvakritiko.com\/wp-content\/uploads\/2006\/12\/martiro1.jpg\" \/><img decoding=\"async\" src=\"http:\/\/lingvakritiko.com\/wp-content\/uploads\/2006\/12\/martiro2.jpg\" \/><\/p>\n<p>Strukturigado per krampoj kaj strukturigado per arbodiagramoj prezentas la saman informon, sed \u0109e plenaj analizoj la dua maniero donas pli legeblajn rezultojn. Kp. <\/p>\n<p>[V[marto][V[iri][o]]]<\/p>\n<p>kaj<\/p>\n<p><img decoding=\"async\" src=\"http:\/\/lingvakritiko.com\/wp-content\/uploads\/2006\/12\/martiro3.jpg\" \/> <\/p>\n<p>(Rimarku la efikojn de la forfalregulo: la unua -o forfalas nedevige, la -i, devige. Rezultas &#8216;martoiro&#8217; a\u016d &#8216;martiro&#8217;.)<\/p>\n<p>Sekve, ni jam bezonas strukturojn \u0109iaokaze, por klarigi strukturan plursencecon, kiu tre oftas en nia lingvo. Fakte &#8216;martiro&#8217; povus kredeble anka\u016d signifi &#8216;tiro el maro&#8217;, kiu havus ankora\u016d alian strukturon.<\/p>\n<p><strong>1.2.2 Sintakso.<\/strong> Estas evidente, ke strukturoj necesas jam en la frazosintaksa analizado; tiuj preska\u016d \u0109iam nuntempe prezenti\u011das per arbodiagramoj. Per la razilo de Occam, oni starigu similajn teoriajn konstrua\u0135ojn por amba\u016d partoj de la gramatiko, se ne aperas severaj problemoj pro tiu strategio. (La morfologiaj diagramoj de Mattos 2000 estas isomorfaj kun arbodiagramoj.)<\/p>\n<p><strong>1.3 Argumento de konservado de morfologiaj rilatoj kaj simetria eksplikado.<\/strong><\/p>\n<p>Rimarku, ke la arbodiagramo <\/p>\n<p><img decoding=\"async\" src=\"http:\/\/lingvakritiko.com\/wp-content\/uploads\/2006\/12\/martiro3.jpg\" \/><\/p>\n<p>prezentas \u011duste la semantikan enhavon de la morfologiaj rilatoj ene de la vorto &#8216;martiro&#8217; (kun la signifo &#8216;iro en marto&#8217;). Simile la arbodiagramo<\/p>\n<p><img decoding=\"async\" src=\"http:\/\/lingvakritiko.com\/wp-content\/uploads\/2006\/12\/martiro4.jpg\" \/>     <\/p>\n<p>prezentas \u011duste la semantikan enhavon de la morfologiaj rilatoj ene de la sama vorto kun la alia signifo): tiukaze tute ne estas morfologiaj rilatoj, krom ke &#8216;martiro&#8217; estas vorto.<\/p>\n<p>Kontraste, transforma analizo, por reprezenti la signifon &#8216;iro en marto&#8217;, necesigus la transforman historion de parto de la vorto: marto + (iri &rarr; iro).  Sekve la struktura analizo pretendas, ke parolanto scias la du signifojn per scio de la du alternativaj strukturoj, dum la transforma analizo pretendas, ke la parolanto scias la du signifojn per scio de la transforma historio de la dua.  Ni preferu la pli simplan modelon, kiu postulas nur unu specon de abstrakta scio.<\/p>\n<p><strong>1.4 Argumento de simpleco.<\/strong> Transforma teorio devus krei iuspecan mekanismon por preventi hipergeneradon. Ekzemple se ekzistas reguloj X-a &rarr; X-o kaj X-o &rarr; X-a (por derivi &#8216;ru\u011do&#8217; de &#8216;ru\u011da&#8217; k.c., kaj &#8216;princa&#8217; de &#8216;princo&#8217; k.c.), ili devas ne nutri unu la alian; alie ekestus nefiniaj iteracioj. Kelkaj gramatikistoj tezas pri &#8220;blokado&#8221; en tiaj kazoj &mdash; mekanismo, per kiu regulo ne funkcias se \u011di kreus &#8220;jam ekzistantan vorton&#8221; a\u016d simile. Mi timas tamen, ke estus tre malfacile precizigi tion, kio konsistigas en Esperanto &#8220;jam ekzistantan vorton&#8221;.<\/p>\n<p>2.0 Konkludo. \u0108i tie mi ne argumentas por vortbazita analizado de Esperanta morfologio. Tio estas alia temo. Sed mi suspektas, ke pli kaj pli da teoriistoj inklinas tiel, kaj se ili pravas, estas la\u016d mia opinio bonaj kialoj elekti strukturan analizadon kaj ne transforman. <\/p>\n<p>Unu vorto pri abstraktaj entoj. La moderna lingvistiko ne hezitas pri teoriaj konstrua\u0135oj, prenante inspiron de aliaj sciencoj. Tio ja eble iafoje tro senbridas. Sed mi persone konsentas kun la opinio de iuj scienc-filozofoj, ke teoria konstrua\u0135o estas reala kondi\u0109e ke sen \u011di, ne eblas sistemigi la datenojn. Kaj mi povas atesti, ke \u0109iuj streboj ekspliki lingvajn fenomenojn per sinlimigo al &#8220;nur la sonoj&#8221; (resp. &#8220;literoj&#8221;) malsukcesis.<\/p>\n<p>GRIMLEY-EVANS, Edmundo, 1997. &#8220;Vortfarado&#8221;. <em>La Brita Esperantisto<\/em> (marto-aprilo, pp 57-59).<\/p>\n<p>KISELMAN, Christer, 1991. &#8220;Vortkreaj procezoj de Esperanto&#8221;. <em>Scienca Revuo<\/em> 42: 95-109. Rete havebla \u0109e<br \/>\n<a href=\"http:\/\/www.math.uu.se\/~kiselman\/bibliography.html\"> http:\/\/www.math.uu.se\/~kiselman\/bibliography.html<\/a>.<\/p>\n<p>MATTOS, Geraldo. <em>En la komenco estas la vorto<\/em>. Chapec&oacute;-SC, Brazilo, 2000<\/p>\n<p>MINER, Ken, 2006. &#8220;Rimarkoj pri <em>En la komenco estas la vorto<\/em> de Geraldo MATTOS, Par. 6.0. Rete \u0109e <a href=\"http:\/\/www.sunflower.com\/~miner\/EKVO_package\/ekvo.html\"> http:\/\/www.sunflower.com\/~miner\/EKVO_package\/ekvo.html<\/a>.<\/p>\n<p>PAG = K&aacute;lm&aacute;n KALOCSAY &#038; Gaston WARINGHIEN, 1980. <em>Plena Analiza Gramatiko de Esperanto<\/em>. (Roterdamo: Universala Esperanto-Asocio).<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>0.0 Enkonduko. Se oni forlasas la &#8220;klasikan&#8221; tezon pri Esperantaj vortoj, ke vortradiko rolas sendepende de siaj fina\u0135oj kaj havas en si mem kategoriecon (substantivecon, verbecon, adjektivecon), kaj opcias por vortbazita teorio, la\u016d kiu sintaksa kategorieco estas karaktero de vorto, ne de radiko (kiel en aliaj lingvoj), tiam oni devas elekti inter transforma kaj struktura [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"footnotes":""},"categories":[30],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/22"}],"collection":[{"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=22"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/22\/revisions"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=22"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=22"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=22"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}