{"id":225,"date":"2010-02-15T05:19:54","date_gmt":"2010-02-15T04:19:54","guid":{"rendered":"http:\/\/lingvakritiko.com\/?p=225"},"modified":"2018-08-17T21:42:29","modified_gmt":"2018-08-17T19:42:29","slug":"fandi-kaj-gisi","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/lingvakritiko.com\/2010\/02\/15\/fandi-kaj-gisi\/","title":{"rendered":"Fandi kaj gisi"},"content":{"rendered":"<div class=\"contents\">\n<dl>\n<dt>\n<a href=\"#sec1\">La abstrakta kaj la plursenca<\/a>\n<\/dt>\n<dt>\n<a href=\"#sec2\">La senco de \u00abfandi\u00bb \u0109e Zamenhofo<\/a>\n<\/dt>\n<dt>\n<a href=\"#sec3\">La verbo \u00abgisi\u00bb<\/a>\n<\/dt>\n<dt>\n<a href=\"#sec4\">Gisfero<\/a>\n<\/dt>\n<dt>\n<a href=\"#sec5\">Specimeno pri \u00abgiso\u00bb el la jaro 1911\u00aa<\/a>\n<\/dt>\n<dt>\n<a href=\"#sec6\">Komento pri la komento de Jan Werner<\/a>\n<\/dt>\n<dt>\n<a href=\"#sec7\">Konkludo<\/a>\n<\/dt>\n<\/dl>\n<\/div>\n<p><!--more--><\/p>\n<h2><a name=\"sec1\" id=\"sec1\"><\/a><br \/>\nLa abstrakta kaj la plursenca<\/h2>\n<p class=\"first\">Tre pla\u0109as al mi la vorto <em>skribilo<\/em>. \u011ci estas tre abstrakta, kaj en praktika komunikado povas anstata\u016di dekon da pli precizaj vortoj (krajono, plumo, kreto, grifelo, peniko ktp), kiuj jes estas iam bezonataj, sed nur malofte. Tiaj abstraktaj vortoj faciligas la lernadon, kaj ebligas malfremdigi alicivilizajn reala\u0135ojn (por e\u016dropano ne tuj evidentas ke peniko povas funkcii kiel normala skribilo en la tradicia kaligrafio \u0109ina).<\/p>\n<p>Estas do tre natura ke la esperantistoj, komencante per Zamenhofo mem, \u0109iam \u015datis tiajn abstraktajn vortojn. Tamen oni ne \u0109iam konsciis, ke estas diferenco inter koncepte pura supernocio kaj vorto plursenca.<\/p>\n<p>Por rusa lernanto estas iom \u011dena, ke la vorto <em>bona<\/em> konfuzas la malsamajn konceptojn <em>\u0431\u043b\u0430\u0433\u043e\u0439, \u0445\u043e\u0440\u043e\u0448\u0438\u0439<\/em> (bona vetero, bona nova\u0135o, bona fakulo) kaj <em>\u0434\u043e\u0431\u0440\u044b\u0439<\/em> (bonkora). La dua estas subnocio de la unua &mdash; tamen ja aparta nocio, samnivela kiel <em>bela, justa, honesta, kompetenta, sana<\/em> ktp.<\/p>\n<p>Tio estas falsa \u015dparo, kaj \u011di havas sian koston. Tutegale oni bezonas vorton por <em>\u0434\u043e\u0431\u0440\u044b\u0439<\/em> &mdash; kaj sekve oni kreas nelogikan kaj aparte lernendan idioma\u0135on <em>bonkora<\/em><sup><a class=\"footref\" name=\"fnr.1\" href=\"#fn.1\">1<\/a><\/sup>. Paginte la prezon de la dua vorto, ni tamen nur duone solvis la problemon: ni jes povas neprigi la sencon <em>bonkora<\/em>, sed <em>bona<\/em> plu restas dusenca. Ni plu havas tiun malkoheron, ke\n<\/p>\n<p class=\"verse\">\n<em>bona avo<\/em> probable estas <em>bonkora<\/em>; sed<br \/>\n<em>bona patrino<\/em> probable celas la alian sencon,<br \/>\n<em>bona knabo<\/em> probable celas knabon bonkondutan\n<\/p>\n<p>ktp.<\/p>\n<p>Anka\u016d la antonimoj estas malsamaj: la malo de <em>bonkora<\/em> estas <em>malica<\/em>, la <em>malbona vicpatrino<\/em> ne ta\u016dgas por esprimi la ideon <em>malica vicpatrino<\/em>. Do, <em>bona<\/em> estas same malbona kiel <em>olda<\/em>, kiu konfuzas la ideojn <em>malnova<\/em> kaj <em>maljuna<\/em>. \u00abLa bono\u00bb ne signifas \u00abbonkoreco\u00bbn (kaj simetrie esceptaj estas la francaj \u00abbont\u00e9\u00bb kaj \u00able bien\u00bb).<\/p>\n<p>Tamen tiu mallogika\u0135o estas pravigebla per la granda internacieco de la konfuzo; kaj malgra\u016d la estetika malplezuro pri la mallogikeco, tiu konfuzo ne kreas grandajn malfacila\u0135ojn por la rusoj. Dum la esperantistoj de alilingva deveno probable \u011din simple ne rimarkas.<\/p>\n<h2><a name=\"sec2\" id=\"sec2\"><\/a><br \/>\nLa senco de \u00abfandi\u00bb \u0109e Zamenhofo<\/h2>\n<p class=\"first\">Post la \u0135usa enkonduka ekskurso ni transiru al la \u0109eftemo de nia studo: la vorto <em>fandi<\/em>. La <em>Universala vortaro<\/em> \u011din jene difinas:<\/p>\n<p class=\"verse\">\n&nbsp;&nbsp;<strong>fand`<\/strong><br \/>\n&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;(fr) fondre<br \/>\n&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;(en) melt, cast<br \/>\n&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;(de) giessen, schmelzen<br \/>\n&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;(ru) \u0442\u043e\u043f\u0438\u0442\u044c, \u0440\u0430\u0441\u0442\u043e\u043f\u043b\u044f\u0442\u044c<br \/>\n&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;(pl) roztapia\u0107\n<\/p>\n<p>La tradukoj germana kaj angla malimplice atribuas al \u0109i tiu verbo po du malsamajn signifojn:<\/p>\n<ol>\n<li>likvigi; kaj<\/li>\n<li>gisi, muldi per fandado.<\/li>\n<\/ol>\n<p>La traduko franca estas unu, sed per verbo konfuzanta tiujn du signifojn. La tradukoj rusaj kaj pola donas nur la sencon <em>likvigi<\/em>, sen malpleja aludo al formodona gisado.<\/p>\n<p>Do, Zamenhofo intencis \u015dpari radikon la\u016d la konfuza modelo franca: tion pruvas la germana traduko <em>gie\u00dfen<\/em>. Kvankam li ankora\u016d iom hezitis, kion pruvas la okulfrapa malesto de la gisa senco en la tradukoj rusa kaj pola.<\/p>\n<p>Tamen praktike uzata lingvo ne povas funkcii sen rimedo por solvi tian konfuzon; do, anka\u016d la franca posedas terminojn <em>couler, jeter dans le moule<\/em> por la gisa senco (eble Zamenhofo tion ne sciis).<\/p>\n<p>Malgra\u016d \u0109i tiuj malestoj kaj hezito, oni trovas tiasencajn uzojn en lia verkaro. Ekz-e<\/p>\n<blockquote>\n<p class=\"quoted\">ili faris al si fanditan bovidon kaj adorklini\u011dis al \u011di [Eliro, 32:8]<\/p>\n<\/blockquote>\n<p>Por kompreni la strangan dusencecon de la verboj franca kaj esperanta necesas reveni al Latino. La etimo <em>fundo, fundere<\/em> signifas <em>ver\u015di<\/em> &mdash; kaj pli \u011denerale <strong>fluigi<\/strong>:<\/p>\n<p class=\"verse\">\n&nbsp;&nbsp;<em>lacrimas fundere<\/em> &mdash; ver\u015di larmojn<br \/>\n&nbsp;&nbsp;<em>aes fundere<\/em> &mdash; fluigi (likvige fandi) kupron<br \/>\n&nbsp;&nbsp;<em>glandes fundere<\/em> &mdash; ver\u015di (gisi) kuglojn\n<\/p>\n<p>La metonimio <em>ver\u015di<\/em> por la formodona signifo estas tre internacia &mdash; \u011din uzas la lingvoj germana, \u0109iuj slavaj, latinidaj (interalie la franca <em>couler<\/em>) \u2026 Formon donas ne likvigo (\u011di la formojn neniigas), sed ver\u015dado en la muldilon.  Tamen \u011duste \u0109i tiun ver\u015dan sencon la verbo <em>fandi<\/em> malhavas (\u00abfandi larmojn\u00bb normale ne eblas), \u011dia \u0109efsenco estas likvigo. La plursenceco de la verbo latina estas maloportuna &mdash; sed almena\u016d \u011dia logiko estas komprenebla.<\/p>\n<p>E\u0109 kun tiu klarigo la ambiguo estas \u011dena, \u0109ar la du signifoj de la verbo prezentas kontra\u016dojn:\n<\/p>\n<p class=\"verse\">\nfandi statuon = <em>malkrei<\/em>, likvigi statuon;<br \/>\nfandi statuon = <em>krei<\/em>, gisi statuon\n<\/p>\n<p>Ekz-e <em>la fandita bovido<\/em> \u0109i-supre &mdash; kaj la detrua fandado jene:<\/p>\n<blockquote>\n<p class=\"quoted\">\nunu posttagmezon tondro (t.e. fulmo &mdash; S.P) fandis sur Kapitolo bronzan statuon de Cereso<br \/>\n[H. Sienkewicz, tr. Lidia Zamenhof: <em>Quo vadis<\/em>, \u0109ap. 58\u00aa].<\/p>\n<p class=\"quoted\">Por akiri favoron de siaj dioj <em>la romanoj fandis<\/em> iliajn <em>orajn statuojn.<\/em><br \/>\n<br \/>Por pagi tributon al la vandaloj <em>la romanoj fandis orajn statuojn<\/em> de siaj dioj.<\/p>\n<\/blockquote>\n<p>Kaj jen konfuzo inter likvigo kaj glaciigo:<\/p>\n<blockquote>\n<p class=\"quoted\">\nDe la spiro de Dio venas frosto,<br \/>\n<br \/>Kaj vasta akvo fari\u011das kvaza\u016d fanda\u0135o [Ijob, 37:10]<\/p>\n<\/blockquote>\n<p>Fojfoje Zamenhofon tiu ambiguo \u011denis kaj li provis \u011din eviti uzante <em>elfandi<\/em> por la mulda senco:<\/p>\n<blockquote>\n<p class=\"quoted\">cent kikaroj da ar\u011dento estis uzitaj por elfandi la bazojn de la sanktejo kaj la bazojn de la kurteno [Eliro, 38:27].<\/p>\n<\/blockquote>\n<p>La intenco de tiu deriva\u0135o estis simila al tiu de <em>eltondi, eltonda\u0135o<\/em>; tamen la analogio estas falsa, \u0109ar ne la likvigo estas la formodona ago, sed enmuldiligo.  Kaj la natura signifo por <em>elfandi<\/em>, konforma al la interna logiko de Esperanto, estas <em>ekstrakti per fandado<\/em> (elfandi feron el erco, plumbon el alojo ktp &mdash;  <em>elfandi<\/em> estas la logika kontra\u016do de <em>kunfandi<\/em>); tia signifo estas fakte atestita en la lingvo, ekz-e<\/p>\n<blockquote>\n<p class=\"quoted\">ekzistas anka\u016d kiuj opinias, ke nun \u011di (la Eklezio &mdash; S.P.) estu \u0135etita en fornon, por ke la pura oro estu elfandita<sup><a class=\"footref\" name=\"fnr.2\" href=\"#fn.2\">2<\/a><\/sup>.<\/p>\n<\/blockquote>\n<p>\u0108i tiu estas tria signifo de la zamenhofa <em>fandi<\/em> kaj de la franca <em>fondre<\/em> (ruse por \u011di ekzistas apartaj verboj <em>\u0432\u044b\u043f\u043b\u0430\u0432\u0438\u0442\u044c, \u0432\u044b\u0442\u043e\u043f\u0438\u0442\u044c<\/em>, la germana havas <em>ausschmelzen<\/em> kaj <em>verh\u00fctten<\/em>):<\/p>\n<blockquote>\n<p class=\"quoted\">vane fandis la fandisto: la malbonuloj ne aparti\u011dis [Jer 6:29]<br \/>\n\u043f\u043b\u0430\u0432\u0438\u043b\u044c\u0449\u0438\u043a \u043f\u043b\u0430\u0432\u0438\u043b \u043d\u0430\u043f\u0440\u0430\u0441\u043d\u043e, \u0438\u0431\u043e \u0437\u043b\u044b\u0435 \u043d\u0435 \u043e\u0442\u0434\u0435\u043b\u0438\u043b\u0438\u0441\u044c<br \/>\nin vain hath a refiner refined, the wicked have not been drawn away<\/p>\n<\/blockquote>\n<p>Atentindas ke la vorto <em>fandisto<\/em> en la zamenhofa uzo indikas du malsamajn metiojn (ruse <em>\u043f\u043b\u0430\u0432\u0438\u043b\u044c\u0449\u0438\u043a<\/em> kaj <em>\u043b\u0438\u0442\u0435\u0439\u0449\u0438\u043a<\/em>).<\/p>\n<h2><a name=\"sec3\" id=\"sec3\"><\/a><br \/>\nLa verbo \u00abgisi\u00bb<\/h2>\n<p class=\"first\">Male ol pri la dusenca \u00abbona\u00bb, la trisenca konfuzo en \u00abfandi\u00bb estas neinternacia. Tial sufi\u0109e frue oni ekuzis apartan vorton <em>gisi<\/em> (la\u016d la germana <em>gie\u00dfen<\/em>) por la senco<\/p>\n<blockquote>\n<p class=\"quoted\">Fari objekton el fandebla materialo (metalo, vakso, vitro ktp), ver\u015dante likvan fanditan substancon en malplenan ujon, kaj lasante \u011din tie solidi\u011di kaj akcepti la formon de tiu muldilo:<br \/>\n<em>gisi statuon, kanonon, sonorilon;<\/em> <em>gisita krado<\/em> ktp<\/p>\n<\/blockquote>\n<p>La solvo estas perfekta; tamen la francaj a\u016dtoroj de PV \u011din ne komprenis, kaj difinis la verbon <em>gisi<\/em> maltrafe:<\/p>\n<blockquote>\n<p class=\"quoted\"><strong>gis\u00b7i<\/strong> [Te\u0125niko]. Fandfari, elfandi feron, ver\u015dante (!) fermina\u0135on kun karbo en specialajn fornegojn.<\/p>\n<\/blockquote>\n<p>Per si mem la verbo <em>fandfari<\/em> ne estas klara; \u011di eble povus esprimi ion per konvencio, sed fakte \u011di ne estas uzata, kaj sekve nenion klarigas en la difino. La posta teksto difinas la trian sencon de <em>fandi<\/em> (la ekstraktan), tute malakorde kun la germana etimo kaj la intenco de \u0109i tiu prunto.<\/p>\n<p>En tiu misdifino interesa estas la vorto <em>elfandi<\/em>. Evidente, la PV-a\u016dtoro ne scipovis la germanan, kaj ser\u0109is klarigon; probable la klarigo estis \u00abfandfari, elfandi\u00bb &mdash; en kiu la vorto <em>elfandi<\/em> celis la zamenhofan sencon de mulda <em>elfandi<\/em>; sed \u011din la PV-a\u016dtoro miskomprenis la\u016d la lingva logiko en la senco ekstrakta, kaj kompletigis la difinon tiusence.<\/p>\n<p>Rezultas absurdo: por apartigi la sencon <em>schmelzen<\/em> (a\u016d pli speciale, <em>verh\u00fctten<\/em>) disde la senco <em>gie\u00dfen<\/em>, PV rekomendas esprimi la unuan per adaptita sonformo de la dua\u2026<\/p>\n<p>Krome, interesa estas la vorto <em>ver\u015dante<\/em> aplikita al <em>\u015duteblaj<\/em> substancoj solidaj.  Probable anka\u016d tiu misuzo estas senkonscia tributo al la prasignifo germana. Anka\u016d poste, en la difino de <strong>gisado,<\/strong> la ekzemploj \u015dajnas rilati al la specoj de muldiloj, do ne al <em>Verh\u00fcttung<\/em> sed al <em>Gie\u00dfen<\/em>: \u00abseksabla, verdsabla gisado; tera gisado\u00bb.<\/p>\n<p>La \u011dustan sencon de <em>gisi<\/em> prezentas la vortaro esperanta-franca de Varingjeno<sup><a class=\"footref\" name=\"fnr.3\" href=\"#fn.3\">3<\/a><\/sup> kaj multaj aliaj tradukvortaroj:<\/p>\n<p class=\"verse\">\n<strong>gis\/i<\/strong> fondre (dans un moule), jeter en fonte<br \/>\n<strong>gis\u00a6i<\/strong> <em>vt<\/em> \u043b\u0438\u0442\u044c, \u043e\u0442\u043b\u0438\u0432\u0430\u0442\u044c <em>(\u043c\u0435\u0442\u0430\u043b\u043b)<\/em><sup><a class=\"footref\" name=\"fnr.4\" href=\"#fn.4\">4<\/a><\/sup><br \/>\n<strong>gis\/i<\/strong> cast, found (iron)<sup><a class=\"footref\" name=\"fnr.5\" href=\"#fn.5\">5<\/a><\/sup>\n<\/p>\n<p>ktp. Tiu \u011dustasenca <em>gisi, gisado<\/em> troveblas en diversaj tekstoj &mdash; en Vikipedio, en revuoj, en romanoj:<\/p>\n<blockquote>\n<p class=\"quoted\">la ordeno (krucista) aparte fieris pri gisado de grandegaj kanonoj<br \/>\n[H. Gorecka: <em>Pa\u011doj el la historio de la Sukcena Lando<\/em>. LOdE. N-ro 134 (2005:12)]<\/p>\n<\/blockquote>\n<p>La precizigon, ke temas pri <em>metalo<\/em> (ruse) a\u016d e\u0109 pli speciale <em>fero<\/em> (angle) oni interepretu ne tro limige, sed kiel ekzemplon indikantan la celatan sencon de verbo nacilingve pli \u011denerala: ruse por la kontrasta senco eblus <em>ver\u015di akvon<\/em>; angle, <em>\u0135eti rigardon<\/em> ktp.  En la reala uzo de la esperanta <em>gisi<\/em> (samkiel en la uzo de \u011dia germana etimo) oni trovas anka\u016d objektojn gisitajn el bronzo, vitro, plasto, \u0109okolado ktp.<\/p>\n<h2><a name=\"sec4\" id=\"sec4\"><\/a> Gisfero<\/h2>\n<p class=\"first\">Alia metalurgia termino mankas en la klasika Esperanto: nomo por feraj alojoj entenantaj pli da karbono ol <em>\u015dtalo<\/em> (do, pli ol 2%). La rusa lingvo uzas prunton el lingvoj tjurkaj: <em>\u0447\u0443\u0433\u0443\u043d<\/em>, terminon same simplan (unuradikan) kiel la komplementa termino <em>\u015dtalo<\/em>. Pliparto da lingvoj okcidentaj uzas iom nelogikan kunmeta\u0135on, forme egalan al <em>gisfero<\/em>:<\/p>\n<p class=\"verse\"> &nbsp;&nbsp;de: Guss\/eisen<br \/>\n&nbsp;&nbsp;el: \u03c7\u03c5\u03c4\u03bf\/\u03c3\u03af\u03b4\u03b7\u03c1\u03bf\u03c2<br \/>\n&nbsp;&nbsp;en: cast iron<br \/>\n&nbsp;&nbsp;es: hierro fundido, hierro colado<br \/>\n&nbsp;&nbsp;tr: d\u00f6kme demir\n<\/p>\n<p>Gisferon efektive oni plej ofte gisas, samkiel la \u015dtalon oni ofte for\u011das.  La nelogikeco konsistas en tio ke anka\u016d \u015dtalon oni povas gisi<sup><a class=\"footref\" name=\"fnr.6\" href=\"#fn.6\">6<\/a><\/sup>, kaj ke iuj gisferoj estas for\u011deblaj.  Nu, ne pli malbone ol pri <em>Ruslando<\/em>: ne \u0109iuj ruslandanoj estas rusoj, kaj ne \u0109iuj rusoj lo\u011das en Ruslando.<\/p>\n<p>Tamen la franca lingvo nomas tion <em>fonte<\/em> (substantivo responda al <em>fondre<\/em>); la Varingjena vortaro pa\u016dsas tion per<\/p>\n<p class=\"verse\">\n<strong>gisa\u0135o<\/strong> (\u2026); fonte (carbure de fer)\n<\/p>\n<p>Anka\u016d tio povas funkcii per konvencio, samkiel funkcias la egale nelogika <em>glacia\u0135o<\/em>.  Sed <em>gisfero<\/em> estas malpli mallogika (samkiel la angla <em>ice-cream<\/em> estas malpli malbona ol <em>glacia\u0135o<\/em>), \u011di estas pli fidinde komprenebla kaj praktike samlonga.  Krome, fakulo povas bezoni ne nur <em>gisferon<\/em> (pa\u016dsantan la germanan <em>Gusseisen<\/em>), sed anka\u016d <em>gis\u015dtalon<\/em> (respondan al <em>Gussstahl<\/em>)<sup><a class=\"footref\" name=\"fnr.7\" href=\"#fn.7\">7<\/a><\/sup>; <em>gisa\u0135o<\/em> ne kapablas distingi ilin.<\/p>\n<p>Tamen la fakulojn, kiuj esploris la aferon en la jaro 1911\u00aa sub la a\u016dspicio de ISAE, ilia terminscienca metodo kondukis al rekomendo ankora\u016d pli fu\u015da ol la franca misa\u0135o. La sekva sekcio entenas iom glatigitan pecon de ilia raporto<sup><a class=\"footref\" name=\"fnr.8\" href=\"#fn.8\">8<\/a><\/sup> la\u016d la <em>Terminologia kurso<\/em> de J. Werner<sup><a class=\"footref\" name=\"fnr.9\" href=\"#fn.9\">9<\/a><\/sup>.<\/p>\n<h2><a name=\"sec5\" id=\"sec5\"><\/a> Specimeno pri \u00abgiso\u00bb el la jaro 1911\u00aa<\/h2>\n<dl>\n<dt><strong>I. Kunigo de la elementoj de la problemo<\/strong><\/dt>\n<dd>\n<dl>\n<dt><strong>a) Difino<\/strong><\/dt>\n<dd>Bone muldebla alojo de fero kaj karbono (super 2%), akirita per refando de krudfero, gisaj rompita\u0135oj kaj \u015dtalrubo en fandforno.<\/dd>\n<dt><strong>b) Nacilingvaj tradukoj<\/strong><\/dt>\n<dd>(\u2026)<\/dd>\n<\/dl>\n<\/dd>\n<dt><strong>II. Ser\u0109ado de la eblaj solvoj<\/strong><\/dt>\n<dd>\n<dl>\n<dt><strong>a) Internacia simpla vorto<\/strong><\/dt>\n<dd>ne ekzistas.<\/dd>\n<dt><strong>b) Kunmetita vorto komprenebla sen speciala interkonsento a\u016d internacia<\/strong><\/dt>\n<dd>\nLa difino donas a\u016d \u00abfandita fero\u00bb a\u016d la\u016d la \u0125emia formulo \u00abferkarbido\u00bb.<\/dd>\n<dt><strong>c) Simpla vorto ne tute internacia<\/strong><\/dt>\n<dd>Oni povas memorigi la germanan vorton: \u00abGuss\u00bb a\u016d \u00abgiessen\u00bb, la italan \u00abghisa\u00bb, kaj e\u0109 la francan \u00abgueuse\u00bb (kiu devenas de giessen) alprenante \u0109u <em>giso<\/em> \u0109u <em>gizo<\/em>.<\/dd>\n<dt><strong>d) Kunmetita vorto komprenebla per speciala interkonsento<\/strong><\/dt>\n<dd>La angla vorto donus \u00abfandfero\u00bb, kiu similas al unu el la germanaj vortoj.<\/dd>\n<\/dl>\n<\/dd>\n<dt><strong>III. Diskutado<\/strong><\/dt>\n<dd>\nLa ser\u0109ata vorto devas eni\u011di en multajn kunmetitajn vortojn &mdash; speciale en tiujn, kiuj montras ion faritan el tiu metalo; plie \u011di eniras en tekstojn, en kiuj la vortoj \u00abfandi\u00bb kaj \u00abfero\u00bb estas ofte ripetataj. Sekve estas preferinde, ke elektota vorto ne estu kunmetita. <em>Giso<\/em> estas pli simila al la naciaj prononcmanieroj ol <em>gizo<\/em>.<\/dd>\n<dt><strong>IV. Elektata solvo<\/strong><\/dt>\n<dd>Giso.<\/dd>\n<\/dl>\n<h2><a name=\"sec6\" id=\"sec6\"><\/a> Komento pri la komento de Jan Werner<\/h2>\n<p class=\"first\">\u0108i-sube la komentoj de J. Werner (JW) aperas en kursivaj alineoj.<\/p>\n<p>JW: <em>A\u016dtoroj de la Konsilaro decidis, ke<\/em> gis&#8217; <em>estas substantivo kaj ne verbo. La decido envenis anka\u016d la Plenan ilustritan vortaron (PIV).<\/em><\/p>\n<p>Atentindas ke ili elektis etimologie verban radikon por substantiva signifo. Kial ili ne prenis malpli malkonvenan <em>guso<\/em> (la\u016d la germana <em>Guss<\/em> kaj la portugala <em>gusa<\/em>)? Supozeble \u0109ar la germandevena verbo <em>gisi<\/em> jam funkciis en la lingvo, kaj ili preferis \u011din misuzi (ne komprenante ke <em>gie\u00dfen, das Gie\u00dfen<\/em> temas pri la alia signifo de <em>fondre, fonte<\/em>) ol krei ta\u016dgan terminon.<\/p>\n<p>Kvankam la raporto estas eldonita en Dresdeno, mi havas la impreson ke \u011din verkis franco, pensanta per la vortoj <em>fondre, fonte<\/em>, kaj trudanta ilian plursignifecon al la germana etimo de <em>gis-<\/em>.  Simetrie okazis pri <em>facila<\/em> (el la france pli preciza <em>facile<\/em>), al kiu oni iam atribuas kromsignifojn de la germana <em>leicht<\/em> a\u016d de la rusa <em>\u043b\u0451\u0433\u043a\u0438\u0439.<\/em><\/p>\n<p>JW: <em>Mi vidas la decidon \u011dusta, \u0109ar ni ne bezonas la verbon<\/em> gisi <em>ekvivalentan al la germana \u00abgie\u00dfen\u00bb. Ni ja havas<\/em> ver\u015di <em>kaj anka\u016d<\/em> muldi <em>(PIV: ..oni &#8230; muldas objektojn el giso).<\/em><\/p>\n<p>En Esperanto maleblas diri \u00abver\u015di statuon\u00bb; kaj \u00abmuldi \u015dlosilon\u00bb estas alia afero ol \u00abgisi \u015dlosilon\u00bb.<\/p>\n<p>La vorto <em>muldi<\/em> estas interesa.  Unuflanke, \u011di estas bona abstrakta supernocio, kiajn mi la\u016ddis komence de la studo: temas pri formado per me\u0125anika kontakto kun modelo, kaj la gisado estas speciala okazo, kiam oni formas per fandado kaj ver\u015dado en formujon.  Tamen <em>muldado<\/em> kovras anka\u016d aliajn specojn de moligo kaj solidigo: eblas muldi per stampado, per sekigo ktp.  PIV konas bakmuldilojn por pano, sablomuldilojn por la infanaj ludoj; oni povas muldi froma\u011don a\u016d feltajn \u0109apelojn; PIV hezitas inter <em>muldokartono<\/em> kaj <em>paperma\u0109a\u0135o<\/em>.<\/p>\n<p>Aliflanke, <em>muldi<\/em> estas same a\u0109a, kiel <em>fandi<\/em>, \u0109ar \u011di konfuzas la signifojn <em>fari formujon<\/em> kaj <em>apliki formujon<\/em>.  \u00abGisi statuon\u00bb estas klara; \u00abmuldi statuon\u00bb estas ambigua.  Kuracisto muldas la makzelon de paciento per gipsosimila pasto, kaj lia te\u0125nikisto muldas dentoprotezon el metalo a\u016d plasto.  Estas du malsamaj \u00abmuldas\u00bb, kiujn en la pli precizema lingvo rusa oni esprimas malsame.<\/p>\n<p>JW: <em>Estas bezone, ke planlingvo estu malpli polisemia ol la lingvoj naciaj.<\/em><\/p>\n<p>Estas mirinda ke \u0109e\u0125lingvano ne rimarkas la \u011denan <em>polisemion<\/em> de <em>fandi<\/em> = <em>tavit<\/em> + <em>sl\u00e9vat<\/em>, de <em>fandisto<\/em> kiu estas <em>tavi\u010d<\/em> a\u016d <em>sleva\u010d<\/em>. \u011custe per <strong>fandi<\/strong> Esperanto estas <em>pli polisemia<\/em> ol la rusa, \u0109e\u0125a a\u016d germana.<\/p>\n<p>JW: <em>PIV e\u0109 ne mencias la verbon<\/em> gisi, <em>kvankam ni povus \u011din iel difini.<\/em><\/p>\n<p>PIV2 \u011din difinis (egaligante al <em>fandi<\/em>). La\u016d la Fundamento ni havis<\/p>\n<p class=\"verse\">\n<strong>fandi<\/strong> gie\u00dfen, schmelzen\n<\/p>\n<p>Kaj vortaro \u0109e\u0125a-esperanta difinas:<\/p>\n<p class=\"verse\">\n<strong>gisi<\/strong> tavit, sl\u00e9vat\n<\/p>\n<p>(la samaj du sencoj en la inversa ordo). Du vortoj por du sencoj kaj amba\u016d dusencaj.<\/p>\n<p>JW: <em>Kelkaj fakuloj nuntempe agas la\u016d modelo de la germana lingvo kaj aplikas<\/em> gisi <em>kaj<\/em> gisfero <em>kontra\u016d la plurjardeka uzanco kaj kontra\u016d la nepreterlasinda kodifa influo de PV kaj PIV, malstabiligante la terminaron, sen iu grava motivo.<\/em><\/p>\n<ol>\n<li>La motivo estas tre grava, kaj mi jam sufi\u0109e pri tio parolis.<\/li>\n<li><em>La plurjardeka uzanco<\/em> \u015dajnas unueca nur se oni PV-PIVe ignoras la realon.<\/li>\n<li>Malgravaj estas la ob\u0135etoj kontra\u016d <em>gisfero<\/em>, kiu jes estas iom kritikinda (sed malpli ol multaj nelogika\u0135oj similaj al <em>bonkora<\/em>), &mdash; tamen havas por si sian grandan internaciecon<sup><a class=\"footref\" name=\"fnr.10\" href=\"#fn.10\">10<\/a><\/sup>.<\/li>\n<\/ol>\n<p>PV kaj PIV pretendas esti plenaj priskribaj vortaroj de Esperanto. Fakte ili prisilentas tiun realan uzon kiu estas pli racia ol la de ili trudata leksika maskobalo. Kaj \u0109ar tiuj vortaroj \u011duas iom pli grandan a\u016dtoritatan ol ili meritas, tiu trudita <em>qui pro quo<\/em> efektive estigis konfuzon pri la etimologie klara radiko <em>gis-<\/em>.<\/p>\n<p>Menciindas, ke Varingjeno, \u0109efredankinte PIV-on, ne \u015dan\u011dis sian racian difinon de <em>gisi<\/em> en la post-PIV-a korektita eldono de sia vortaro franca-esperanta (1976). Eble preteratento &mdash; sed anka\u016d eblas, ke la PIV-an misdifinon trudis fakredaktisto, pri kies decido Varingjeno persone malkonsentis. Samkiel malkonsentas aliaj fakuloj pri metalurgio<sup><a class=\"footref\" name=\"fnr.11\" href=\"#fn.11\">11<\/a><\/sup>, la esperanta Vikipedio ktp.<\/p>\n<h2><a name=\"sec7\" id=\"sec7\"><\/a> Konkludo<\/h2>\n<p class=\"first\">La racia solvo estas tre simpla kaj reale praktikata:<\/p>\n<blockquote>\n<p class=\"quoted\"><strong>fandi<\/strong> = <em>de<\/em> schmelzen; <em>ru<\/em> \u0442\u043e\u043f\u0438\u0442\u044c, \u043f\u043b\u0430\u0432\u0438\u0442\u044c<br \/>\n<strong>elfandi<\/strong> =  <em>de<\/em> verh\u00fctten, ausschmelzen; <em>ru<\/em> \u0432\u044b\u0442\u043e\u043f\u0438\u0442\u044c, \u0432\u044b\u043f\u043b\u0430\u0432\u0438\u0442\u044c<br \/>\n<strong>kunfandi<\/strong> =  <em>de<\/em> zusammenschmelzen; <em>ru<\/em> \u0441\u043f\u043b\u0430\u0432\u0438\u0442\u044c<br \/>\n<strong>fandisto<\/strong> = <em>de<\/em> Schmelzer; <em>ru<\/em> \u043f\u043b\u0430\u0432\u0438\u043b\u044c\u0449\u0438\u043a<br \/>\n<strong>gisi<\/strong> (el metalo, vakso, vitro, plasto\u2026) = <em>de<\/em> gie\u00dfen; <em>ru<\/em> \u043b\u0438\u0442\u044c, \u043e\u0442\u043b\u0438\u0442\u044c<br \/>\n<strong>gisa\u0135o<\/strong> = io ajn gisita (el metalo, vakso, vitro, plasto\u2026)<br \/>\n<strong>gisisto<\/strong> = <em>de<\/em> Gie\u00dfer; <em>ru<\/em> \u043b\u0438\u0442\u0435\u0439\u0449\u0438\u043a<br \/>\n<strong>gisfero<\/strong> = <em>de<\/em> Gusseisen; <em>ru<\/em> \u0447\u0443\u0433\u0443\u043d<br \/>\n<strong>krudfero<\/strong> = <em>de<\/em> Roheisen; <em>ru<\/em> \u043f\u0435\u0440\u0435\u0434\u0435\u043b\u044c\u043d\u044b\u0439 \u0447\u0443\u0433\u0443\u043d<\/p>\n<\/blockquote>\n<p>Tiu sistemo mankas en la PIV-oj &mdash; sed tio estas difekto de la PIV-oj, kies pretendo esti plenaj priskribaj vortaroj estas \u0109i-okaze malvera.  Tia sistemo ekzistas en la literaturo kaj en tradukvortaroj (ekz-e en la vortaroj de Bokarev).<\/p>\n<p>En tiu sistemo la plej tikla punkto estas la arkaikigo de la tradukoj <em>cast, giessen<\/em>, kiujn UV donas por <em>fandi<\/em>.  Tamen tia arkaikigo ne estus senprecedenca; kaj \u011di e\u0109 havas apogon en UV mem, \u0109ar la tradukoj rusa kaj pola la arkaikigendajn signifojn neniam entenis.  E\u0109 pli ol tio, en la angla parto de la \u00abAkademiaj korektoj de la Universala vortaro\u00bb (1914) la radiko <em>fand<\/em> perdis la tradukon <em>cast<\/em> (= gisi), koherigante \u011din kun la tradukoj rusaj kaj pola:<\/p>\n<dl>\n<dt><strong>fand\u00a6<\/strong><\/dt>\n<dd>melt, smelt <em>(vb.)<\/em><\/dd>\n<\/dl>\n<p>La Akademio tamen ne finis sian laboron, \u0109ar en la germana parto la malkohera traduko \u00abgiessen\u00bb restas netu\u015dita.<\/p>\n<hr \/>\n<p class=\"footnote\"><a class=\"footnum\" name=\"fn.1\" href=\"#fnr.1\">1.<\/a>  La vorto <em>bonkora<\/em> estas bazita sur la atavisma ideo ke la koro estas la sidejo de la animo, la ideo komuna al la mediteranea kultura rondo. \u011ci estas evidente malvera; kaj en alia kultura rondo oni povas havi alian ideon; ekz-e dum la e\u016dropanoj sin mortigas ponardante sian koron, la japanoj liberigas la animon tran\u0109ante sian ventron (cetere, anka\u016d la angloj kaj francoj havas similan ideon pri la intestoj: <em>a man with plenty of guts; il a pour cet enfant des entrailles de p\u00e8re<\/em>). Do, en alia kultura rondo oni eble preferus esprimi la bonkorecon per grando de la ventro (la dikaj homoj havas la reputacion esti bon[kor]aj). En tia alia kultura rondo <em>bonkora<\/em> estus ne pli trafa por la koncerna signifo, ol <em>bonhepata<\/em> por la e\u016dropa. \u2014 Fakte, en la orientaziaj lingvoj (ekz-e japana kaj \u0109ina), kie la kristanisma koncepto <em>konscienco<\/em> ne ekzistas (\u011dian rolon plej ofte plenumas <em>honto<\/em>), la esprima\u0135o <em>bona koro<\/em> estas tradicia traduko por tiu fremda koncepto.  Do, \u011di signifas ion tute alian, ol en Esperanto.<\/p>\n<p class=\"footnote\"><a class=\"footnum\" name=\"fn.2\" href=\"#fnr.2\">2.<\/a>  M. Von Galli: <em>Nova pensado.<\/em> \u00abEspero katolika\u00bb, 1965, n-ro 3.<\/p>\n<p class=\"footnote\"><a class=\"footnum\" name=\"fn.3\" href=\"#fnr.3\">3.<\/a>  G. Waringhien: <em>Grand dictionnaire Esp\u00e9ranto-Fran\u00e7ais<\/em>. Paris: SAT, 1976.<\/p>\n<p class=\"footnote\"><a class=\"footnum\" name=\"fn.4\" href=\"#fnr.4\">4.<\/a>  \u0411\u043e\u043a\u0430\u0440\u0435\u0432 \u0415.\u0410. <em>\u042d\u0441\u043f\u0435\u0440\u0430\u043d\u0442\u043e-\u0440\u0443\u0441\u0441\u043a\u0438\u0439 \u0441\u043b\u043e\u0432\u0430\u0440\u044c.<\/em> \u041c. 1982.<\/p>\n<p class=\"footnote\"><a class=\"footnum\" name=\"fn.5\" href=\"#fnr.5\">5.<\/a>  J.C. Wells: <em>Concise Esperanto and English Dictionary<\/em>. 1969, 1989.<\/p>\n<p class=\"footnote\"><a class=\"footnum\" name=\"fn.6\" href=\"#fnr.6\">6.<\/a>  Nur fine de la 19\u00aa jc la homaro trovis metodojn por fidinde gisi \u015dtalon. En la napoleonaj militoj la pafilegoj ankora\u016d estis bronzaj; en la unua mondmilito la artilerio i\u011dis \u015dtala.<\/p>\n<p class=\"footnote\"><a class=\"footnum\" name=\"fn.7\" href=\"#fnr.7\">7.<\/a>  E.-D. Krause: W\u00f6rterbuch Deutsch-Esperanto. Leipzig, 1983.<\/p>\n<p class=\"footnote\"><a class=\"footnum\" name=\"fn.8\" href=\"#fnr.8\">8.<\/a>  <em>Konsilaro por la farado de la sciencaj kaj teknikaj vortoj<\/em>. Raporto starigita de la scienca kaj teknika komisiono de la Internacia Scienca Asocio Esperantista. (Direktoro: S-ro Rollet de L&#8217;Isle.) K\u00f6tzschenbroda-Dresden 1911.<\/p>\n<p class=\"footnote\"><a class=\"footnum\" name=\"fn.9\" href=\"#fnr.9\">9.<\/a>  Jan Werner: <em>Terminologia kurso<\/em>. Sdru\u017een\u00fd ZK ROH Roudnice n.L., 1986. P. 70&mdash;71.<\/p>\n<p class=\"footnote\"><a class=\"footnum\" name=\"fn.10\" href=\"#fnr.10\">10.<\/a>  E\u0109 la lingvo turka forlasis la senripro\u0109an tjurkan etimon de la rusa <em>\u0447\u0443\u0433\u0443\u043d<\/em> (kiun retenis multaj aliaj lingvoj tjurkaj, de la \u0109uva\u015da \u011dis la uzbeka) favore al la malpli bona e\u016dropa\u0135o, strukture egala al <em>gisfero<\/em>.<\/p>\n<p class=\"footnote\"><a class=\"footnum\" name=\"fn.11\" href=\"#fnr.11\">11.<\/a>  Barna Buza: <em>La Zamenhofa spirito de la fakvortkreado<\/em>. SAEST 1982. P. 86.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>La abstrakta kaj la plursenca La senco de \u00abfandi\u00bb \u0109e Zamenhofo La verbo \u00abgisi\u00bb Gisfero Specimeno pri \u00abgiso\u00bb el la jaro 1911\u00aa Komento pri la komento de Jan Werner Konkludo<\/p>\n","protected":false},"author":48,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"footnotes":""},"categories":[10,4,9],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/225"}],"collection":[{"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/48"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=225"}],"version-history":[{"count":19,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/225\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":731,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/225\/revisions\/731"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=225"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=225"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=225"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}