{"id":28,"date":"2006-12-17T12:06:21","date_gmt":"2006-12-17T12:06:21","guid":{"rendered":"http:\/\/lingvakritiko.com\/2006\/12\/17\/kien-meti-um-en-la-morfologio\/"},"modified":"2006-12-17T12:22:29","modified_gmt":"2006-12-17T12:22:29","slug":"kien-meti-um-en-la-morfologio","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/lingvakritiko.com\/2006\/12\/17\/kien-meti-um-en-la-morfologio\/","title":{"rendered":"Kien meti &#8216;-um&#8217; en la morfologio?"},"content":{"rendered":"<p><strong>0.0 La problemo.<\/strong> La sufikso -um kondutas nek kiel &#8220;vera sufikso&#8221; nek kiel &#8220;sufiksoido&#8221;, \u015dajne nek trakteblas kiel elemento de eksocentraj vortoj. Sekve ne klare videblas, kien loki \u011din en la Esperanta morfologio. Unu solvo estus agnoski plurajn homofonajn sufiksojn &#8216;-um&#8217;, tiel ke \u0109iu unuope estus klasifikebla.<\/p>\n<p><!--more--><\/p>\n<p><strong>1.0 Kapeco. [1]<\/strong> Jam de longe ni agnoskas distingon inter &#8220;sufiksoidoj&#8221; (&#8216;-an&#8217;, &#8216;-uj&#8217;, &#8216;-er&#8217; k. c. &mdash; la &#8220;vortigiloj&#8221; de MATTOS 2000) &mdash; kaj &#8220;veraj sufiksoj&#8221; (&#8216;-a\u0109&#8217;, &#8216;-eg&#8217;, &#8216;-et&#8217;, &#8216;-\u0109j&#8217;, &#8216;-nj&#8217; &mdash; la kategorio &#8220;grado&#8221; de MATTOS 2000). La precipa pure morfologia diferenco estas, ke la &#8220;sufiksoidoj&#8221; estas kapoj (E, a\u016d &#8220;esenca elemento&#8221;, de MATTOS 2000) de siaj vortoj. Urbano estas ano, pomujo estas ujo, \u0109enero estas ero, ktp. Sed urba\u0109o ne &#8220;estas a\u0109o&#8221;, domego ne &#8220;estas ego&#8221;, plumeto ne &#8220;estas eto&#8221; &mdash; male, urba\u0109o estas urbo, domego estas domo, plumeto estas plumo. Sekve en la kazo de la &#8220;veraj sufiksoj&#8221;, ne la sufikso, sed la partnera elemento, \u0109iam estas kapo.<\/p>\n<p>Eblas klasifiki \u0109iujn E-sufiksojn senprobleme en unu el la du klasoj, krom &#8216;-um&#8217;, kiu  kondutas speciale. Ni eble unuavide inklinas al la ideo, ke &#8216;-um&#8217; estas kapo. \u0108e verboj ekzemple, ni povus demandi: \u0109u aerumi estas umi? \u0108u butikumi estas umi? \u0108u krucumi estas umi? \u0108io dependas de tio, kion signifas &#8220;umi&#8221;. Estas du malfacila\u0135oj: (i) \u015dajne ne eblas tezi unu konstantan signifon de &#8220;umi&#8221; kiu validus por \u0109iuj verbaj kazoj, kaj (ii) \u0109iaokaze tiu signifo ne ta\u016dgus \u0109e la substantivoj, kiel ekz. &#8220;kortumo&#8221;, &#8220;komunumo&#8221;, &#8220;\u0109arumo&#8221;. Tre frapa do estas la kontrasto inter &#8216;-um&#8217; kaj la sufiksoidoj; la lastaj elstaras pro sia signifa konstanteco. En la PIV-oj oni zorge certigas nin, ke &#8220;umi&#8221; kaj &#8220;umo&#8221; ne havas &#8220;precizan signifon&#8221;.<\/p>\n<p>Aliflanke en la kazo de um-vortoj certe la alia elemento ne povas esti kapo. Aerumi eble povus esti aeri, sed movadumi ne estas movadi, kaj certe krucumi ne estas kruci. Plue datumi ne estas dati, kortumo ne estas korto, komunumo ne estas komuno, validumi ne estas validi, ktp. Rimarku ke &#8216;-um&#8217; e\u0109 povas \u015dan\u011di la transitivecon. Sekve ni ne povas diri, ke &#8216;-um&#8217; estas malkapo, partnera elemento.<\/p>\n<p><strong>2.0 \u0108u eksocentraj vortoj?<\/strong> Eble um-vortoj estas eksocentraj, t.. e. plurkapaj (\u0109i-kaze) vortoj. Klaraj esperantaj ekzemploj de tiaj vortoj estas <em>dvandva<\/em>-kombinoj: &#8216;britusona&#8217;, &#8216;bluverda&#8217;, &#8216;surdmuta&#8217; k. s. La signifo de tiuspeca eksocentra vorto estas simple adicia: oni kombinas rekte la signifojn de la kapoj. &#8216;Britusona&#8217; = brita kaj usona. &#8216;Surdmuta&#8217; = surda kaj muta. Ktp. <\/p>\n<p>Sed precize la problemo estas, ke &#8216;-um&#8217; ne havas konstantan signifon, do samkiel \u011di ne povas esti kapo en kaphavaj vortoj, \u011di ne povas esti kapo en eksocentraj vortoj. (Estas ekstremaj um-vortoj, kies signifojn oni e\u0109 post multe da pripensado ne povus \u011duste diveni  (&#8220;nazumo&#8221;, &#8220;cicumo&#8221;, &#8220;manumo&#8221;, &#8220;brustumo&#8221; k. s. &mdash; pri la lasta fakte ne estas interkonsento \u011dis nun, la\u016d mia scio).<\/p>\n<p><strong>3.0 Konkludo.<\/strong> En la modelo de MATTOS 2000 &mdash; la \u011dis nun plej formala modelo por Esperanta morfologio aspiranta al kompleteco &mdash; la diferenco inter la traktado de &#8220;veraj sufiksoj&#8221; kaj &#8220;sufiksoidoj&#8221; ne povus esti pli fundamenta: la unuaj rezultas de procezo, kiun Mattos nomas &#8220;kohero&#8221;, kaj partoprenas en simplaj vortoj; la aliaj rezultas de &#8220;subordigado&#8221;. Se &#8216;-um&#8217; estas nek sufiksoido nek vera sufikso, kaj ne faras eksocentrajn vortojn, \u015dajne nur restas unu solvo: ekzistas pluraj homofonaj sufiksoj &#8216;-um&#8217;, \u0109iu el kiuj estas klasifikebla. Unu el tiuj estas proksimume sufiksa ekvivalento de radika son\u015dovo: &#8220;korto&#8221; \/ &#8220;kortumo&#8221;, &#8220;\u0109aro&#8221; \/ &#8220;\u0109arumo&#8221;, &#8220;pleni&#8221; \/ &#8220;plenumi&#8221; analoge al &#8220;akcento&#8221; \/ &#8220;ak\u0109ento&#8221;, &#8220;pesi&#8221; \/ &#8220;pezi&#8221;, &#8220;kaseto&#8221; \/ &#8220;kasedo&#8221; k.s. &mdash; kaj simple kreas kvaza\u016d novajn radikojn. Alia estas regula sufikso por vestaj kaj korpopartaj kovriloj: &#8220;plandumo&#8221;, &#8220;kolumo&#8221; k. s. \u011ci estas kapo. Ankora\u016d alia estas proksimume sufiksa ekvivalento de la prefikso &#8216;pri-&#8216;. \u011ci estas malkapo, partnera elemento. Ktp. <\/p>\n<p>Teorie multajn um-vortojn oni povus simple forigi, kiel plurfoje konsilas la PIV-oj; tamen multaj estas firme ankritaj en la lingvo: &#8220;palpebrumi&#8221;, &#8220;plenumi&#8221;, &#8220;brakumi&#8221; k. s. <\/p>\n<p>[1] La kapo de vorto a\u016d konstruo estas ties precipa, centra elemento, la parto, kiu prezentas la kategoriecon de la tuto, kaj\/a\u016d estas hiperonimo de la tuto: en &#8216;vapor\u015dipo&#8217;, &#8216;\u015dipo&#8217; estas la kapo, \u0109ar vapor\u015dipo estas \u015dipo. En Esperanto kiel en multegaj aliaj lingvoj la kapo plej ofte estas la plej dekstra elemento. Endocentra vorto a\u016d konstruo havas unu evidentan kapon; eksocentra vorto a\u016d konstruo ne havas unu evidentan kapon (a\u016d tute ne havas kapon, a\u016d havas pli ol unu kapon, depende de la analizo).<\/p>\n<p>MATTOS, Geraldo,. 2000. <em>En la komenco estas la vorto.<\/em> Chapec&oacute;-SC, Brazilo.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>0.0 La problemo. La sufikso -um kondutas nek kiel &#8220;vera sufikso&#8221; nek kiel &#8220;sufiksoido&#8221;, \u015dajne nek trakteblas kiel elemento de eksocentraj vortoj. Sekve ne klare videblas, kien loki \u011din en la Esperanta morfologio. Unu solvo estus agnoski plurajn homofonajn sufiksojn &#8216;-um&#8217;, tiel ke \u0109iu unuope estus klasifikebla.<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"footnotes":""},"categories":[1],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/28"}],"collection":[{"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=28"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/28\/revisions"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=28"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=28"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=28"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}