{"id":29,"date":"2006-12-19T02:35:43","date_gmt":"2006-12-19T02:35:43","guid":{"rendered":"http:\/\/lingvakritiko.com\/2006\/12\/19\/malklarajhoj-pri-oficialigitaj-elementoj\/"},"modified":"2006-12-19T02:54:58","modified_gmt":"2006-12-19T02:54:58","slug":"malklarajhoj-pri-oficialigitaj-elementoj","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/lingvakritiko.com\/2006\/12\/19\/malklarajhoj-pri-oficialigitaj-elementoj\/","title":{"rendered":"Malklara\u0135oj pri oficialigitaj elementoj"},"content":{"rendered":"<p>En \u0109i tiu artikolo, kiu estas iaspeca da\u016drigo de la artikolo <a href=\"\/2006\/12\/03\/malklarajhoj-en-la-fundamento\/\"><cite>Malklara\u0135oj en la Fundamento<\/cite><\/a>, mi transiras nun al prezentado de malklara\u0135oj pri lingvoelementoj oficialigitaj de la Lingva Komitato kaj la Akademio de Esperanto.<\/p>\n<p><!--more--><\/p>\n<h3 id=\"analogianalog\">ANALOGI\/ kaj ANALOG\/<\/h3>\n<p>La\u016d rimarko en la <a href=\"#sepoa\"><cite>Sepa Oficiala Aldono (7OA)<\/cite><\/a>, la Lingva Komitato en 1923 maloficialigis la elementon ANALOGI\/ (anta\u016de oficialigitan en <a href=\"#unuoa\"><cite>la Unua Oficiala Aldono, 1OA<\/cite><\/a>). Anstata\u016de la Lingva Komitato samtempe oficialigis la radikon ANALOG\/. Tiu decido estis nerimarkita de pluraj gravaj vortaroj kaj aliaj verkoj. Ekz. la <a href=\"#piv\"><cite>Plena Ilustrita Vortaro (PIV)<\/cite><\/a> erare indikis ANALOGI\/ kiel oficialan \u011dis <a href=\"#piv2002\">la eldono de 2002<\/a>, en kiu tio estis korektita. (Sed ankora\u016d en <a href=\"#piv2005\">la eldono de 2005<\/a> la radiko ANALOG\/ estas mise prezentata kiel oficialigita en 7OA, dum la decido pri \u011dia oficialigo vere estis farita jam en 1923, 35 jarojn pli frue.)<\/p>\n<p>Konfirmo de la decidoj pri ANALOGI\/ kaj ANALOG\/ trovi\u011das en la <a href=\"#oficialaklasika\"><cite>Oficiala Klasika Libro de Esperanto<\/cite><\/a>, en kiu aperas (sur p. 99) nur ANALOG\/, ne ANALOGI\/. La\u016d la rimarko en 7OA la decido okazis la 12an de Majo 1923, sed kredeble tiu dato ne estas \u011dusta, \u0109ar jam en manuskripta versio de la <a href=\"#\"><cite>Vortaro de la Oficialaj radikoj de Esperanto<\/cite><\/a> (praversio de la Oficiala Klasika Libro de Esperanto) datita \u201cAprilo 1922\u201d, trovi\u011das nur ANALOG\/ inter la oficialaj radikoj.<\/p>\n<h3 id=\"agronomoantropologo\"><em>Agronomo<\/em>, <em>antropologo<\/em> k.a.<\/h3>\n<p>En 1OA, en piednotoj \u0109e la radikoj AGRONOMI\/ kaj ASTROLOG\/, mencii\u011das la vortoj <em>agronomo<\/em> kaj <em>antropologo<\/em>. Tio povus esti interpretata tiel, ke anka\u016d <em>agronomo<\/em> kaj <em>antropologo<\/em> estis oficialigitaj en 1OA (kaj eble anka\u016d aliaj similaj vortoj, \u0109ar sekvas la indiko <em>k.t.p.<\/em>). Piednota mencio tamen ne sufi\u0109as por vera oficialigo, kaj evidente la Lingva Komitato ne intencis oficialigi tiujn vortojn, kiuj sekve ne aperis ekz. en la Vortaro de la Oficialaj radikoj de Esperanto, nek en la Oficiala Klasika Libro de Esperanto. La vortojn <em>agronomo<\/em> kaj <em>antropologo<\/em> (kaj plurajn similajn) la Akademio oficialigis nur en 7OA.<\/p>\n<h3 id=\"geografogeografio\">GEOGRAF\/ kaj GEOGRAFI\/<\/h3>\n<p>En 7OA aperas dufoje la radiko GEOGRAF\/ (en du malsamaj listoj). La unua el tiuj aperoj estas preseraro por GEOGRAFI\/ (kiu estis oficialigita en 1OA). Tion la Akademio deklaris en la <a href=\"#okoa\"><cite>Oka Oficiala Aldono (8OA)<\/cite><\/a>.<\/p>\n<h3 id=\"hura\">HURA\/<\/h3>\n<p>En la <a href=\"#trioa\"><cite>Tria Oficiala Aldono (3OA)<\/cite><\/a> la elemento HURA aperas kun posta signeto kvaza\u016d \u011di estus fina\u0135obezona radiko: HURA\/. La nacilingvaj tradukoj en 3OA tamen prezentas nur interjekciojn. La signeto post HURA reaperas en la Oficiala Klasika Libro de Esperanto. Oni povas sin demandi, \u0109u eble oni iel provis per tiu streketo pravigi la oftan elparolon de <em>hura<\/em> kun akcento je la lasta vokalo, kvaza\u016d temus pri apostrofita O-vorto. Sed pli ver\u015dajne temas pri nura preseraro. Aliaj vortaroj prezentas <em>hura<\/em> kiel ekkrian nefina\u0135obezonan vorteton.<\/p>\n<h3 id=\"kalkanumo\">KALKANUM\/<\/h3>\n<p>En 1OA aperis KALKANUM\/ prezentita kvaza\u016d tio estus aparta radiko. Evidente tamen temas pri la radiko KALKAN\/ kun la sufikso UM\/. Tion konfirmas la Oficiala Klasika Libro de Esperanto, en kiu aperas nur KALKAN\/, ne KALKANUM\/.<\/p>\n<h3>KOMPAN\/<\/h3>\n<p>En 1OA legeblas KOMPAN\/. Tio estas preseraro por KOMPON\/. La oficialecon de KOMPON\/ konfirmas la Oficiala Klasika Libro de Esperanto sur p. 48 (dum KOMPAN\/ tie ne aperas).<\/p>\n<h3 id=\"mis\">MIS\/<\/h3>\n<p>La\u016d neoficiala parto de la <a href=\"#aktoj1\"><cite>Aktoj de la Akademio 1963-1967<\/cite><\/a> (pa\u011do 9) la prefikso MIS\/ apartenas al la <a href=\"#kvaroa\"><cite>Kvara Oficiala Aldono (4OA)<\/cite><\/a>, kaj \u011duste tiel prezentas la aferon niaj vortaroj (anka\u016d PIV2005), sed en la teksto de 4OA la prefikso MIS\/ ne estas trovebla. En la vero MIS\/ estis oficialigita aparte en la sama jaro, en kiu aperis 4OA, la jaro 1929. La rezultoj de la apartaj vo\u0109donoj pri 4OA kaj pri MIS\/ estis anoncitaj en la sama cirkulero: \u201cAkademio kaj Lingva Komitato \u2013 Rezultato de la diversaj balotoj \u2013 Majo 1929\u201d. Tio estis konfirmita en \u201cRaporto de la Prezidanto\u201d en la Oficiala Bulteno en Junio 1929.  La prefikso MIS\/ do ja estas oficiala, sed \u011di ne apartenas al 4OA.<\/p>\n<h3 id=\"speculaci\">SPECULACI\/<\/h3>\n<p>En 3OA troveblas la radiko SPECULACI\/ (kun \u201cc\u201d post \u201ce\u201d). En PIV (la eldono de 1987 kaj pli fruaj eldonoj) retrovi\u011das la sama skribo SPECULACI\/ (tamen alfabete enordigite kvaza\u016d \u011di havus \u201ck\u201d post \u201ce\u201d). En aliaj vortaroj, inkluzive de postaj eldonoj de PIV (2002 kaj 2005), kaj en la praktika uzado, troveblas nur SPEKULACI\/ (kun \u201ck\u201d). En la Oficiala Klasika Libro de Esperanto aperas nur SPEKULACI\/ (p. 105), ne SPECULACI\/. La apero de SPECULACI\/ en 3OA estis nura preseraro por SPEKULACI\/.<\/p>\n<h3 id=\"duatria\">Pliaj malklara\u0135oj en la Dua kaj Tria Oficialaj Aldonoj<\/h3>\n<p>Anka\u016d en la <cite>Dua<\/cite> kaj <cite>Tria Oficialaj Aldonoj<\/cite> estas malklara\u0135oj sufi\u0109e ampleksaj kaj iom tiklaj. Tiujn mi tamen pritraktos en aparta artikolo.<\/p>\n<h3>Bibliografio<\/h3>\n<p id=\"aktoj1\">Aktoj de la Akademio 1963-1967. Oficiala Bulteno de la Akademio de Esperanto. N-ro 9. \u2013 Akademio de Esperanto \u2013 Rotterdam (sen jaro).<\/p>\n<p id=\"kvaroa\">Kvara Aldono al Universala Vortaro, Oficiala Bulteno de la Esperantista Akademio \u2013 Esperantista Centra Librejo \u2013 Paris, 1929 kaj 1930 (fotokopio).<\/p>\n<p id=\"piv2002\">La Nova Plena Ilustrita Vortaro de Esperanto. Gvidis Michel Duc Goninaz. Sennacieca Asocio Tutmonda \u2013 Paris, 2002.<\/p>\n<p id=\"oficialaklasika\">Oficiala Klasika Libro de Esperanto. Kolekto de la Akademio. Grosjean-Maupin. \u2013 Esperantista Centra Librejo \u2013 Paris, 1924.<\/p>\n<p id=\"okoa\">Oka Oficiala Aldono al Universala Vortaro, Aktoj de la Akademio II 1968-1974. Oficiala Bulteno de la Akademio de Esperanto. N-ro 10. \u2013 Akademio de Esperanto \u2013 Paris, 1976.<\/p>\n<p id=\"piv\">Plena Ilustrita Vortaro de Esperanto kun Suplemento \u2013 Waringhien, G. (\u0109efredaktoro) \u2013 4-a eldono, Sennacieca Asocio Tutmonda \u2013 Paris, 1987.<\/p>\n<p id=\"piv2005\">Plena Ilustrita Vortaro de Esperanto 2005 \u2013 Duc Goninaz, Michel (\u011denerala gvidanto) \u2013 Sennacieca Asocio Tutmonda \u2013 Paris, 2005.<\/p>\n<p id=\"sepoa\">Sepa Oficiala Aldono al la Universala Vortaro, Oficiala Bulteno de la Akademio de Esperanto n-ro 1 \u2013 1958 (fotokopio).<\/p>\n<p id=\"trioa\">Tria Oficiala Aldono al Universala Vortaro \u2013 Esperantista Centra Oficejo \u2013 Paris, 1921 (fotokopio).<\/p>\n<p id=\"vortarooficialajradikoj\">Vortaro de la Oficialaj radikoj de Esperanto (La\u016d \u201cUniversala Vortaro\u201d kaj la 3 Aldonoj). Kolekto de la Akademio. Th. Cart. Presita kiel manuskripto. \u2013 Parizo, Aprilo 1922.<\/p>\n<p id=\"unuoa\">Unua Oficiala Aldono al Universala Vortaro, Esperantista Dokumentaro, Kajero dek-tria \u2013 Esperantista Centra Oficejo \u2013 Paris, 1909 (fotokopio).<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>En \u0109i tiu artikolo, kiu estas iaspeca da\u016drigo de la artikolo Malklara\u0135oj en la Fundamento, mi transiras nun al prezentado de malklara\u0135oj pri lingvoelementoj oficialigitaj de la Lingva Komitato kaj la Akademio de Esperanto.<\/p>\n","protected":false},"author":2,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"footnotes":""},"categories":[12],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/29"}],"collection":[{"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/2"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=29"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/29\/revisions"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=29"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=29"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=29"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}