{"id":292,"date":"2014-08-29T14:35:54","date_gmt":"2014-08-29T12:35:54","guid":{"rendered":"http:\/\/lingvakritiko.com\/?p=292"},"modified":"2018-08-17T21:38:23","modified_gmt":"2018-08-17T19:38:23","slug":"komparo-de-derivada-sistemo-de-lando-kaj-etnonomoj-en-kvin-lingvoj-kun-la-dukategoria-zamenhofa-sistemo","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/lingvakritiko.com\/2014\/08\/29\/komparo-de-derivada-sistemo-de-lando-kaj-etnonomoj-en-kvin-lingvoj-kun-la-dukategoria-zamenhofa-sistemo\/","title":{"rendered":"Komparo de derivada sistemo de lando- kaj etnonomoj en kvin lingvoj kun la dukategoria Zamenhofa sistemo"},"content":{"rendered":"<p>Ofte homoj ne scias, kial ilia lando estas nomata kiel \u011di estas nomata. E\u0109 inter lingvistoj ekzistas <a href=\"http:\/\/en.wikipedia.org\/wiki\/List_of_country-name_etymologies\">disopinio pri la etimologio de multaj landonomoj<\/a>. Scio de tio povas konfirmi a\u016d malkonfirmi teoriojn pri la deveno de la popolo, ekzemple \u0109u bulgaroj estis turka tribo a\u016d \u0109u ili venis el regiono en hodia\u016da Irano ?<\/p>\n<p><!--more--><\/p>\n<p>Oni anka\u016d konas la fenomenon de popola etimologio. Se oni demandas Danon, de kie venas la nomo de lia popolo, li respondos, ke en la tempo de imperiestro A\u016dgusto regis en Upsalo re\u011do, kiu havis tri filojn: Dan, kiu ekhavis Danujon, Nori, kiu ekregis Norvegujon kaj \u00d8sten, kiu poste regis la Svedojn.<\/p>\n<p>Sed la\u016d vero la vorto &#8220;dhen&#8221; en <em>Danmark<\/em> havas la signifon <em>plata<\/em>, dum &#8220;marko&#8221; estas pra\u011dermana vorto, signifanta limlando, simile al la slava vorto &#8220;krajina&#8221;.<a href=\"#noto1\"><sup>1<\/sup><\/a><\/p>\n<p><em>Ukraina<\/em> en la deksesa jarcento <a href=\"http:\/\/en.wikipedia.org\/wiki\/Name_of_Ukraine\">alprenis la signifon de duklando \u0109irka\u016d Kijivo<\/a>. Tiu signifo estas transmetita en la 19a jarcento al la tuta lando &#8216;Ukrainujo&#8217;.<\/p>\n<p>Aliaj lingvistoj opinias, ke la vorto <em>ukraina<\/em> havis la signifon de <em>\u043a\u0440\u0430\u0457\u043d\u0430<\/em> en la ukraina lingvo kaj <em>\u043a\u0440\u0430\u00e9 <\/em>en la bulgara, nome <em>fino<\/em> a\u016d <em>teritorio<\/em>, kaj poste de <em>princlando<\/em>, kaj ne speciale de la regiono \u0109irka\u016d Kijivo. Tiu opinio tamen ne pla\u0109as al Ukrainaj naciemuloj, ver\u015dajne \u0109ar tiel la historio de la signifo ne retroiras al la 16a jarcento.<\/p>\n<p>Intertempe inter esperantistoj en Ukrainujo regas la opinio, ke la esperantigo de <em>Ukraina<\/em>: Ukraino, ne havas kiel signifon la landon, sed la landanon. Tio estas stranga. Se kontroli kelkajn e\u016dropajn lingvojn pri la signifo de <em>ukraina<\/em> oni rimarkas jene.<\/p>\n<p>Germane kaj Nederlandlingve Ukraine\/Oekra\u00efne signifas la landon, en la angla Ukraine (a\u016d <em>the Ukraine<\/em>) estas la lando, anka\u016d en la franca: Ukraine, kaj en la serba: Ukrajina. En tiuj lingvoj la enlo\u011danto ricevas sian nomon kiel deriva\u0135on de la landonomo: Ukrainer\/Oekra\u00efner, Ukrainian, Ukrainien, Ukrajinac.<\/p>\n<p>Fakte el \u0109iuj tridek e\u016dropaj kaj proksimaziaj lingvoj kvar havas fini\u011don kiu malmulte similas al tiu de Ukrainio, nome <em>Ucrania<\/em>: la Hispana, Portugala, Armena kaj Greka. La aliaj 26 lingvoj, inter kiuj \u0109iuj slavaj lingvoj, havas a\u016d Oekra\u00efne a\u016d (sonas kiel) Ukraina a\u016d Ukrajina a\u016d Ukrajna. Estas klare, ke la\u016d internacieco la lando devus havi la nomon <em>Ukraino<\/em>.<\/p>\n<p>Kial tamen esperantistoj ekde la na\u016ddekaj jaroj de la anta\u016da jarcento ekuzis <em>Ukrainio<\/em>? \u0108u ili nepre volas esti rigardataj kiel popolo de Ukrainoj, tiel ke la landonomo devas esti derivata de tio kiel Ukrainio a\u016d Ukrainujo?<\/p>\n<p>Pro tiuj kaj aliaj ekzemploj mi demandas min: \u0108u planlingvo povas konscie elekti manieron de derivado de landonomoj, el \u2013 supozeble \u2013 politikaj motivoj, kiu diferencas de la internacia maniero de derivado?<\/p>\n<p>Esperanto havas duoblan sistemon de derivado: per uzo de \u2013<em>uj<\/em>, se oni konsideras la popolnomon kiel fundamentan \u2013 mi nomas \u011din la etneca modelo, kaj per \u2013<em>an<\/em>, se oni konsideras la landonomon kiel fundamentan; tio estas la teritoria modelo. \u0108u aliaj lingvoj anka\u016d havas tian duoblan sistemon? Kaj kiel oni povas rekoni kiuj el la du estas la fundamenta vorto, la popolnomo a\u016d la landonomo? \u0108u <em>Holandija<\/em> estas deriva\u0135o de <em>Holan\u0111anin<\/em> a\u016d inverse?<\/p>\n<p>Kun kelkaj landoj la afero estas klara: Austrija \u2192 Austrijanac, Belgija \u2192 Belgijanac, \u2192, Latvija \u2192 Latvijanac, Ukrajina \u2192 Ukrajinac, sed <em>Italija<\/em> \u2192 <em>Italijan<\/em>? Mi supozis, ke anka\u016d tiu derivado estas la\u016d la teritoria modelo.<\/p>\n<p>Kion pri multaj landonomoj en la angla lingvo: Albania, Austria, Bosnia, Bulgaria, Estonia ktp ? Tie la popolnomo egalas la landonomon plus \u2013<em>n<\/em>: Albanian, Austrian, Bosnian, Bulgarian, Estonian. \u0108u aldono de litero a\u016dtomate signas la teritorian modelon? A\u016d \u0109u ekzistas tria modelo, en kiu la gramatika rilato ne estas klara? Eble landonomo kaj popolnomo estas kiel \u011demeloj, samtempe naskitaj, au tute ne ekzistas rilato. Mi decidis akcepti, ke en aliaj lingvoj ol Esperanto oni havas anka\u016d tiun modelon: la \u011demelan.<\/p>\n<p>Nun, se kompari la lingvojn koncerne ilian modelon por nomi iun landon\/popolon, \u0109u ekzistas internacia simileco? Por esplori tion mi kreis tabelon de \u0109iuj e\u016dropaj lando- kaj popolnomoj en la angla, franca, nederlanda, germana kaj serba lingvoj.<br \/>\nMi notis, per blua koloro, se la popolnomo estas derivita, la\u016d la modelo Islando \u2192 Islandano, a\u016d per ru\u011da koloro, se la landonomo estas derivita, la\u016d la modelo Germano \u2192 Germanujo. Tio signifas, ke ekzemple Deutscher \u2192 Deutschland ricevas la saman koloron kiel Nemac \u2192 Nema\u0109ka. Se mi ne povis decidi, mi markis per verda koloro: la \u011demela modelo kaj uzis la signon \u2194 .<\/p>\n<div style=\"font-size: 12px;\">\n<table border=\"1\" cellspacing=\"0\" cellpadding=\"0\" width=\"100%\">\n<caption style=\"font-size: 14px; font-weight: bold;\">Provo dividi 49 e\u016dropajn etno- kaj landonomojn<br \/>\nen kvin lingvoj en tri klasojn la\u016d ilia deriva direkto<\/caption>\n<tbody>\n<tr>\n<th><strong>Esperanto<\/strong><\/th>\n<th>Deutsch<\/th>\n<th>Nederlands<\/th>\n<th>English<\/th>\n<th>Srpski<\/th>\n<th>Fran\u00e7ais<\/th>\n<\/tr>\n<tr>\n<td><span style=\"color: red;\">Albanujo<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: green;\">Albaner \u2194 Albanien<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: green;\">Albanees \u2194 Albani\u00eb<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: blue;\">Albania \u2192 Albanian<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: green;\">Albanac \u2194 Albanija<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: green;\">Albanais \u2194 Albanie<\/span><\/td>\n<\/tr>\n<tr>\n<td><span style=\"color: blue;\">Andoro<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: blue;\">Andorra \u2192 Andorraner<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: blue;\">Andorra \u2192 Andorrees<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: blue;\">Andorra \u2192 Andorran<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: blue;\">Andora \u2192 Andorac<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: blue;\">Andorre \u2192 Andorran<\/span><\/td>\n<\/tr>\n<tr>\n<td><span style=\"color: red;\">Anglujo<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: blue;\">England \u2192 Engl\u00e4nder<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: green;\">Engelsman \u2194 Engeland<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: green;\">Englishman \u2194 England<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: red;\">Englez \u2192 Engleska<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: red;\">Anglais \u2192 Angleterre<\/span><\/td>\n<\/tr>\n<tr>\n<td><span style=\"text-decoration: underline;\"><span style=\"color: red;\">A\u016dstrujo<\/span><\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: blue;\">\u00d6sterreich \u2192 \u00d6sterreicher<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: blue;\">Oostenrijk \u2192 Oostenrijker<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: blue;\">Austria \u2192 Austrian<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: blue;\">Austrija \u2192 Austrijanac<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: blue;\">Autriche \u2192 Autrichien<\/span><\/td>\n<\/tr>\n<tr>\n<td><span style=\"text-decoration: underline;\"><span style=\"color: red;\">Belgujo<\/span><\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: green;\">Belgien \u2194 Belgier<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: red;\">Belg \u2192 Belgi\u00eb<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: green;\">Belgium \u2194 Belgian<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: blue;\">Belgija \u2192 Belgijanac<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: red;\">Belge \u2192 Belgique<\/span><\/td>\n<\/tr>\n<tr>\n<td><span style=\"color: red;\">Belorusujo<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: red;\">Wei\u00dfrusse \u2192 Wei\u00dfrussland<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: red;\">Witrus \u2192 Wit-Rusland<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: blue;\">Belarus \u2192 Belarusian<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: red;\">Belorus \u2192 Belorusija<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: red;\">Bi\u00e9lorusse \u2192 Bi\u00e9lorussie<\/span><\/td>\n<\/tr>\n<tr>\n<td><span style=\"text-decoration: underline;\"><span style=\"color: blue;\">Bosnio<\/span><\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: green;\">Bosnien \u2194 Bosnier<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: blue;\">Bosni\u00eb \u2192 Bosni\u00ebr<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: blue;\">Bosnia \u2192 Bosnian<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: blue;\">Bosna \u2192 Bosanac<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: blue;\">Bosnie \u2192 Bosnien<\/span><\/td>\n<\/tr>\n<tr>\n<td><span style=\"color: red;\">Britujo<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: red;\">Brite \u2192 Gro\u00dfbritannien<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: red;\">Brit \u2192 Groot-Brittanni\u00eb<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: red;\">Briton \u2192 Great Britain<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: green;\">Britanac \u2194 Velika Britanija<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: blue;\">Britannique \u2192 Grande-Bretagne<\/span><\/td>\n<\/tr>\n<tr>\n<td><span style=\"color: red;\">Bulgarujo<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: red;\">Bulgare \u2192 Bulgarien<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: red;\">Bulgaar \u2192 Bulgarije<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: blue;\">Bulgaria \u2192 Bulgarian<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: red;\">Bugar \u2192 Bugarska<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: red;\">Bulgare \u2192 Bulgarie<\/span><\/td>\n<\/tr>\n<tr>\n<td><span style=\"color: red;\">\u0108e\u0125ujo<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: red;\">Tscheche \u2192 Tschechien<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: red;\">Tsjech \u2192 Tsjechi\u00eb<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: red;\">Czech \u2192 Czechia<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: red;\">\u010ceh \u2192 \u010ce\u0161ka<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: red;\">Tch\u00e8que \u2192 Tch\u00e9quie<\/span><\/td>\n<\/tr>\n<tr>\n<td><span style=\"color: red;\">Danujo<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: red;\">D\u00e4ne \u2192 D\u00e4nemark<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: red;\">Deen \u2192 Denemarken<br \/>\n<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: red;\">Dane \u2192 Denmark<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: green;\">Danac \u2194 Danska<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: red;\">Danois \u2192 Danemark<\/span><\/td>\n<\/tr>\n<tr>\n<td><span style=\"color: red;\">Estonujo<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: red;\">Este \u2192 Estland<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: red;\">Est (Estlander) \u2192 Estland<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: blue;\">Estonia \u2192 Estonian<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: green;\">Estonac \u2194 Estonija<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: blue;\">Estonie \u2192 Estonien<\/span><\/td>\n<\/tr>\n<tr>\n<td><span style=\"color: red;\">Finnlando<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: red;\">Finne \u2192 Finland<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: red;\">Fin \u2192 Finland<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: red;\">Finn \u2192 Finland<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: green;\">Finac \u2194 Finska<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: blue;\">Finlande \u2192 Finlandais<\/span><\/td>\n<\/tr>\n<tr>\n<td><span style=\"color: red;\">Francujo<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: red;\">Franzose \u2192 Frankreich<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: green;\">Fransman \u2194 Frankrijk<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: blue;\">France \u2192 Frenchman<br \/>\n<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: red;\">Francuz \u2192 Francuska<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: blue;\">France \u2192 Fran\u00e7ais<\/span><\/td>\n<\/tr>\n<tr>\n<td><span style=\"color: red;\">Germanujo<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: green;\">Deutscher \u2194 Deutschland<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: green;\">Duitser \u2194 Duitsland<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: red;\">German \u2192 Germany<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: red;\">Nemac \u2192 Nema\u010dka<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: red;\">Allemand \u2192 Allemagne<\/span><\/td>\n<\/tr>\n<tr>\n<td><span style=\"color: red;\">Grekujo<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: red;\">Grieche \u2192 Griechenland<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: red;\">Griek \u2192 Griekenland<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: red;\">Greek \u2192 Greece<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: red;\">Grk \u2192 Gr\u010dka<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: red;\">Grecque \u2192 Gr\u00e8ce<\/span><\/td>\n<\/tr>\n<tr>\n<td><span style=\"text-decoration: underline;\"><span style=\"color: red;\">Hispanujo<\/span><\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: green;\">Spanien \u2194 Spanier<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: blue;\">Spanje \u2192 Spanjaard<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: blue;\">Spain \u2192 Spaniard<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: green;\">\u0160panija \u2194 \u0160panac<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: blue;\">Espagne \u2192 Espagnol<\/span><\/td>\n<\/tr>\n<tr>\n<td><span style=\"color: red;\">Hungarujo<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: red;\">Ungar \u2192 Ungarn<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: red;\">Hongaar \u2192 Hongarije<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: blue;\">Hungary \u2192 Hungarian<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: green;\">Ma\u0111arac \u2194 Ma\u0111arska<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: green;\">Hongrois \u2194 Hongrie<\/span><\/td>\n<\/tr>\n<tr>\n<td><span style=\"color: red;\">Irlando<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: red;\">Ire \u2192 Irland<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: red;\">Ier \u2192 Ierland<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: green;\">Irishman \u2194 Ireland<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: green;\">Irac \u2194 Irska<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: blue;\">Irlande \u2192 Irlandais<\/span><\/td>\n<\/tr>\n<tr>\n<td><span style=\"color: blue;\">Islando<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: blue;\">Island \u2192 Isl\u00e4nder<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: blue;\">IJsland \u2192 IJslander<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: blue;\">Iceland \u2192 Icelander<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: blue;\">Island \u2192 Islan\u0111anin<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: blue;\">Islande \u2192 Islandais<\/span><\/td>\n<\/tr>\n<tr>\n<td><span style=\"text-decoration: underline;\"><span style=\"color: red;\">Italujo<\/span><\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: blue;\">Italien \u2192 Italiener<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: blue;\">Itali\u00eb; \u2192 Italiaan<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: blue;\">Italy \u2192 Italian<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: blue;\">Italija \u2192 Italijan<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: blue;\">Italie \u2192 Italien<\/span><\/td>\n<\/tr>\n<tr>\n<td><span style=\"color: red;\">Jugoslavujo<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: red;\">Jugoslawe \u2192 Jugoslawien<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: blue;\">Joegoslavi\u00eb \u2192 Joegoslavi\u00ebr<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: blue;\">Yugoslavia \u2192 Yugoslavian<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: red;\">Jugosloven \u2192 Jugoslavija<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: red;\">Yougoslave \u2192 Yougoslavie<\/span><\/td>\n<\/tr>\n<tr>\n<td><span style=\"color: red;\">Kimrujo<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: blue;\">Wales \u2192 Waliser<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: blue;\">Wales \u2192 Welsman<br \/>\n<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: blue;\">Wales \u2192 Welshman<br \/>\n<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: blue;\">Vels \u2192 Vel\u017eanin<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: red;\">Gallois \u2192 Pays de Galles<\/span><\/td>\n<\/tr>\n<tr>\n<td><span style=\"color: blue;\">Kipro<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: blue;\">Zypern \u2192 Zyprer<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: blue;\">Cyprus \u2192 Cyprioot<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: blue;\">Cyprus \u2192 Cypriot<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: blue;\">Cipar \u2192 Kiparac<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: blue;\">Chypre \u2192 Chypriote<\/span><\/td>\n<\/tr>\n<tr>\n<td><span style=\"color: red;\">Kroatujo<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: red;\">Kroate \u2192 Kroatien<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: red;\">Kroaat \u2192 Kroati\u00eb<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: red;\">Croat \u2192 Croatia<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: red;\">Hrvat \u2192 Hrvatska<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: red;\">Croate \u2192 Croatie<\/span><\/td>\n<\/tr>\n<tr>\n<td><span style=\"color: red;\">Latvujo<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: red;\">Lette \u2192 Lettland<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: red;\">Let (Letlander) \u2192 Letland<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: blue;\">Latvia \u2192 Latvian<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: blue;\">Latvija \u2192 Latvijanac<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: red;\">Letton \u2192 Lettonie<\/span><\/td>\n<\/tr>\n<tr>\n<td><span style=\"color: blue;\">Li\u0125ten\u015dtejno<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: blue;\">Liechtenstein \u2192 Liechtensteiner<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: blue;\">Liechtenstein \u2192 Liechtensteiner<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: blue;\">Liechtenstein \u2192 Liechtensteiner<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: blue;\">Lihten\u0161tajn \u2192 Lihten\u0161tajnac<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: blue;\">Liechtenstein \u2192 Liechtensteinois<\/span><\/td>\n<\/tr>\n<tr>\n<td><span style=\"text-decoration: underline;\"><span style=\"color: red;\">Litovujo<\/span><\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: green;\">Litauen \u2194 Litauer<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: green;\">Litouwen \u2194 Litouwer<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: blue;\">Lithuania \u2192 Lithuanian<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: blue;\">Litva \u2192 Litvanac<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: blue;\">Lituanie \u2192 Lituanien<\/span><\/td>\n<\/tr>\n<tr>\n<td><span style=\"color: blue;\">Luksemburgo<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: blue;\">Luxemburg \u2192 Luxemburger<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: blue;\">Luxemburg \u2192 Luxemburger<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: blue;\">Luxembourg \u2192 Luxembourger<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: blue;\">Luksemburg \u2192 Luksembur\u017eanin<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: blue;\">Luxembourg \u2192 Luxembourgeois<\/span><\/td>\n<\/tr>\n<tr>\n<td><span style=\"text-decoration: underline;\"><span style=\"color: red;\">Makedonujo<\/span><\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: green;\">Mazedonien \u2194 Mazedonier<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: blue;\">Macedoni\u00eb \u2192 Macedoni\u00ebr<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: blue;\">Macedonia \u2192 Macedonian<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: green;\">Makedonac \u2194 Makedonija<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: blue;\">Mac\u00e9doine \u2192 Mac\u00e9donien<\/span><\/td>\n<\/tr>\n<tr>\n<td><span style=\"color: blue;\">Malto<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: blue;\">Malta \u2192 Malteser<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: blue;\">Malta \u2192 Maltees<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: blue;\">Malta \u2192 Maltese<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: blue;\">Malta \u2192 Malte\u017eanin<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: blue;\">Malte \u2192 Maltais<\/span><\/td>\n<\/tr>\n<tr>\n<td><span style=\"text-decoration: underline;\"><span style=\"color: red;\">Moldavujo<\/span><\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: green;\">Moldawien \u2194 Moldauer<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: blue;\">Moldavi\u00eb \u2192 Moldavi\u00ebr<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: blue;\">Moldova\/Moldavia \u2192 Moldovan<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: green;\">Moldovac \u2194 Moldavija<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: red;\">Moldave \u2192 Moldavie<\/span><\/td>\n<\/tr>\n<tr>\n<td><span style=\"color: blue;\">Monako<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: blue;\">Monaco \u2192 Monegasse<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: blue;\">Monaco \u2192 Monegask<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: blue;\">Monaco \u2192 Monacan<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: blue;\">Monako \u2192 Mona\u010dan<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: blue;\">Monaco \u2192 Mon\u00e9gasque<\/span><\/td>\n<\/tr>\n<tr>\n<td><span style=\"color: blue;\">Montenegro<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: blue;\">Montenegro \u2192 Montenegrine<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: blue;\">Montenegro \u2192 Montenegrijn<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: blue;\">Montenegro \u2192 Montenegrin<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: blue;\">Crna Gora \u2192 Crnogorac<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: blue;\">Mont\u00e9n\u00e9gro \u2192 Mont\u00e9n\u00e9grin<\/span><\/td>\n<\/tr>\n<tr>\n<td><span style=\"color: blue;\">Nederlando<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: blue;\">Niederlande \u2192 Niederl\u00e4nder<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: blue;\">Nederland \u2192 Nederlander<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: green;\">the Netherlands \u2194 Dutchman<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: green;\">Holandija \u2194 Holan\u0111anin<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: green;\">Pays-Bas \u2194 N\u00e9erlandais<\/span><\/td>\n<\/tr>\n<tr>\n<td><span style=\"text-decoration: underline;\"><span style=\"color: red;\">Norvegujo<\/span><\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: green;\">Norwegen \u2194 Norweger<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: red;\">Noor \u2192 Noorwegen<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: blue;\">Norway \u2192 Norwegian<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: green;\">Norve\u015fka \u2194 Norve\u017eanin<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: blue;\">Norv\u00e8ge \u2192 Norv\u00e9gien<\/span><\/td>\n<\/tr>\n<tr>\n<td><span style=\"color: red;\">Pollando<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: red;\">Pole \u2192 Polen<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: red;\">Pool \u2192 Polen<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: red;\">Pole \u2192 Poland<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: #339966;\">Poljak \u2194 Poljska<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: green;\">Polonais \u2194 Pologne<\/span><\/td>\n<\/tr>\n<tr>\n<td><span style=\"text-decoration: underline;\"><span style=\"color: red;\">Portugalujo<\/span><\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: blue;\">Portugal \u2192 Portugiese<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: blue;\">Portugal \u2192 Portugees<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: blue;\">Portugal \u2192 Portuguese<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: green;\">Portugalac \u2194 Portugalija<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: blue;\">Portugal \u2192 Portugais<\/span><\/td>\n<\/tr>\n<tr>\n<td><span style=\"color: red;\">Rumanujo<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: red;\">Rum\u00e4ne \u2192 Rum\u00e4nien<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: red;\">Roemeen \u2192 Roemeni\u00eb<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: blue;\">Rumania \u2192 Rumanian<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: red;\">Rumun \u2192 Rumunija<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: red;\">Roumain \u2192 Roumanie<\/span><\/td>\n<\/tr>\n<tr>\n<td><span style=\"color: red;\">Rusujo<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: red;\">Russe \u2192 Russland<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: red;\">Rus \u2192 Rusland<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: blue;\">Russia \u2192 Russian<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: red;\">Rus \u2192 Rusija<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: red;\">Russe \u2192 Russie<\/span><\/td>\n<\/tr>\n<tr>\n<td><span style=\"color: blue;\">Sanmarino<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: blue;\">San Marino \u2192 San-Marinese<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: blue;\">San Marino \u2192 San Marinees<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: blue;\">San Marino \u2192 Sammarinese<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: blue;\">San Marino \u2192 Samarin<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: blue;\">San Marino \u2192 Saint-Marinais<\/span><\/td>\n<\/tr>\n<tr>\n<td><span style=\"color: red;\">Serbujo<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: red;\">Serbe \u2192 Serbien<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: blue;\">Servi\u00eb \u2192 Servi\u00ebr (Serf)<br \/>\n<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: red;\">Serb \u2192 Serbia<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: red;\">Srbin \u2192 Srbija<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: red;\">Serbe \u2192 Serbie<\/span><\/td>\n<\/tr>\n<tr>\n<td><span style=\"color: red;\">Skotlando<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: red;\">Schotte \u2192 Schottland<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: red;\">Schot \u2192 Schotland<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: red;\">Scot \u2192 Scotland<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: red;\">\u0160kot(lan\u0111anin) \u2192 \u0160kotska<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: blue;\">\u00c9cosse \u2192 \u00c9cossais<\/span><\/td>\n<\/tr>\n<tr>\n<td><span style=\"color: red;\">Slovakujo<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: red;\">Slowake \u2192 Slowakei<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: red;\">Slowaak \u2192 Slowakije<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: red;\">Slovak \u2192 Slovakia<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: red;\">Slovak \u2192 Slova\u010dka<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: red;\">Slovaque \u2192 Slovaquie<\/span><\/td>\n<\/tr>\n<tr>\n<td><span style=\"color: red;\">Slovenujo<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: red;\">Slowene \u2192 Slowenien<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: red;\">Sloveen \u2192 Sloveni\u00eb<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: red;\">Slovene \u2192 Slovenia<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: green;\">Slovenac \u2194 Slovenija<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: red;\">Slov\u00e8ne \u2192 Slov\u00e9nie<\/span><\/td>\n<\/tr>\n<tr>\n<td><span style=\"color: red;\">Svedujo<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: red;\">Schwede \u2192 Schweden<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: red;\">Zweed \u2192 Zweden<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: red;\">Swede \u2192 Sweden<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: red;\">\u0160ve\u0111anin \u2192 \u0160vedska<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: blue;\">Su\u00e8de \u2192 Su\u00e9dois<\/span><\/td>\n<\/tr>\n<tr>\n<td><span style=\"color: red;\">Svislando<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: blue;\">Schweiz \u2192 Schweizer<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: red;\">Zwitser \u2192 Zwitserland<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: red;\">Swiss \u2192 Switzerland<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: green;\">\u0160vajcarac \u2194 \u0160vajcarska<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: green;\">Suisse \u2194 Suisse<\/span><\/td>\n<\/tr>\n<tr>\n<td><span style=\"color: red;\">Turkujo<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: red;\">T\u00fcrke \u2192 T\u00fcrkei<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: red;\">Turk \u2192 Turkije<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: red;\">Turk \u2192 Turkey<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: red;\">Tur\u010din \u2192 Turska<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: red;\">Turc \u2192 Turquie<\/span><\/td>\n<\/tr>\n<tr>\n<td><span style=\"text-decoration: underline;\"><span style=\"color: red;\">Ukrainujo<\/span><\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: blue;\">Ukraine \u2192 Ukrainer<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: blue;\">Oekra\u00efne \u2192 Oekra\u00efner<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: blue;\">Ukraine \u2192 Ukrainian<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: blue;\">Ukrajina \u2192 Ukrajinac<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: blue;\">Ukraine \u2192 Ukrainien<\/span><\/td>\n<\/tr>\n<tr>\n<td style=\"text-align: center;\" colspan=\"6\" width=\"96%\"><span style=\"color: red;\"><strong>sumo de absolutaj devioj de la respektivaj medianoj<\/strong><\/span><\/td>\n<\/tr>\n<tr style=\"text-align: center;\">\n<td><span style=\"color: red;\">14<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: red;\">6\u00bd<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: red;\">6\u00bd<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: red;\">9<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: red;\">7\u00bd<\/span><\/td>\n<td><span style=\"color: red;\">10\u00bd<\/span><\/td>\n<\/tr>\n<\/tbody>\n<\/table>\n<\/div>\n<p>Oni ne bezonas apliki statistikan analizon por konkludi la\u016d vido, ke estas sufi\u0109e granda akordi\u011do inter la lingvoj. Ofte ekzistas decida plimulto por la teritoria modelo a\u016d kontra\u016de por la etneca modelo. Ekzemple, supre en la tabelo, la linioj pri Serbujo \u011dis Slovenujo estas \u0109iuj komplete ru\u011daj.<\/p>\n<p>Oni povas anka\u016d kontroli kiuj el la traktataj lingvoj pli devias ol la aliaj de la plimulta modelo. La franca devias plej multe, havante 10\u00bd &#8220;poentojn de devio&#8221; kaj la nederlanda kaj germanaj lingvoj plej fidele sekvas la plimulton. \u011ci havas nur 6\u00bd &#8220;poentojn de devio&#8221;. <a href=\"#noto2\"><sup>2<\/sup><\/a><\/p>\n<p>Kaj kio pri Esperanto? \u011ci ja sekvas por 38 el la 49 e\u016dropaj landoj la etnecan modelon. Verdire Esperanto estas en sia lando- kaj popolnomado la plej devia lingvo el \u0109iuj. \u011ci ricevas 14 &#8220;poentojn de devio&#8221;.<\/p>\n<p>Mi estas favoranto de la uzado de la sufikso \u2013<em>ujo<\/em> por landonomoj, sed \u0109i-tiu rezulto konvinkis min, ke eble Zamenhof mem iom kulpas pri la rezisto kontra\u016d tiu sistemo. Ne pro tio, ke la sufikso \u2013<em>ujo<\/em> ne ta\u016dgas, sed pro tio, ke li faris politikon per \u011di, proponante, ke la landoj en E\u016dropo \u011denerale sekvu la etnecan modelon. Li skribis en Lingva Respondo n-ro 47:<\/p>\n<blockquote><p>En la novaj landoj (ekzemple Ameriko), la lando fakte kaj morale apartenas ne al ia difinita gento, sed egalrajte al \u0109iuj siaj lo\u011dantoj; tial estas afero tute natura, ke tie la lando ne uzas por si (per &lt;&lt;uj&gt;&gt;), la nomon de ia gento, sed kontra\u016de, \u0109iuj \u011diaj lo\u011dantoj uzas por si (per &lt;&lt;an&gt;&gt;) la nomon de la lando. Tute alia afero estis (kaj tradicie restis) en la landoj malnovaj: \u0109iun pecon da tero okupis ia speciala gento, nomis la landon sia speciala genta propra\u0135o kaj \u0109iujn aligentajn lo\u011dantojn a\u016d ekstermis, a\u016d permesis al ili vivi en la lando kiel &lt;&lt;fremduloj&gt;&gt;; tial la landoj malnovaj preska\u016d \u0109iam portas la nomon de tiu au alia gento, kaj en Esperanto, \u011dis la tempo, kiam ni havos nomojn pure geografiajn, ni tion esprimas per la sufikso &lt;&lt;uj&gt;&gt;.<\/p><\/blockquote>\n<p>Tial Zamenhof ekuzis la popolnomojn <em>A\u016dstro<\/em>, <em>Hispano<\/em>, <em>Italo<\/em>, <em>Litovo<\/em>, <em>Portugalo<\/em>, <em>Sviso<\/em> kaj la nomojn de ankora\u016d na\u016d aliaj e\u016dropaj popoloj. Kaj poste iuj esperantistoj \u2013 anka\u016d pro politikaj motivoj? \u2013 komencis uzi <em>Bosno<\/em>, <em>Ukraino<\/em>. Ili ver\u015dajne volas substreki sian identecon kiel popolanoj kaj kreas novan vorton, kiu ne sekvas la internacie plimultan modelon. Same jam okazis kun <em>Egipto<\/em>, <em>Koreo<\/em>, kiuj vortoj nuntempe indikas la popolanojn, dum internacie la vortoj <em>Egipt<\/em>, <em>Korea<\/em> signifas la landon.<\/p>\n<p>Aliaj kiuj pensas pli lingvike, malfavoras la landonomojn A\u016dstrujo kaj Italujo, \u0109ar la internaciaj nomoj por tiuj landoj pli similas al A\u016dstrio, Italio. La solvo la\u016d ili estis teni la vortojn A\u016dstro kaj Italo, sed apliki \u2013<em>io<\/em> kiel alternativon al \u2013<em>ujo<\/em>. Se Zamenhof ne estus ekuzinta la vorton <em>A\u016dstro<\/em> kaj atentus la etimologion de &#8220;A\u016dstr&#8221;, kio signifas orienta lando (<em>isto\u010dni kraj<\/em>), almena\u016d pri tiu landonomo neniam estus disopinio. Sed la Akademio ankora\u016d havas la eblecon difini la landonomon kiel radikon A\u016dstrio! Tiam ni ne parolos plu pri A\u016dstroj, sed pri A\u016dstrianoj. Por Italio estas malfrue: la popolnomo Italo jam estas oficialigita de la Akademio.<\/p>\n<p>Mi timas, ke \u2013 pro nescio de la akademianoj &#8211; anka\u016d Bosno kaj Ukraino iam estos oficialigitaj kiel popolnomoj. Se la Akademio respektas la principon, ke gravas simileco al la internacia uzado, kaj akceptas la plej internacian modelon por derivado, \u011di jam nun rekomendos la radikajn landonomojn Bosnio kaj Ukraino, tiel ke la enlo\u011dantoj estas Bosnianoj kaj Ukrainanoj.<\/p>\n<p>La ideo ke la vorto Ukrainoj pli ta\u016dgas por signifi la popolon ol Ukrainanoj, estas al mi stranga. Same mi rezistas la politikismon krei popolon de Bosnoj, dum la lando, kie ili lo\u011das estas funde dividita en tri etnoj. Tamen komparu kun Svisujo <a href=\"#noto3\"><sup>3<\/sup><\/a>. Se esperantistoj emas \u015dan\u011di la landonomon por esprimi sin politike, tio estas respektinda nur se tiu deziro estas dividita de plimulto de la etno.<\/p>\n<p>Gvidlinio por atingi interkonsenton pri landonomoj estas la 15a regulo de la Fundamenta Gramatiko. \u011cia dua parto tekstas tiel:<\/p>\n<blockquote><p><em>\u0109e diversaj <\/em>(fremdaj, JD)<em> vortoj de unu radiko estas pli bone uzi sen\u015dan\u011de nur la vorton fundamentan kaj la ceterajn formi el tiu \u0109i lasta la\u016d la reguloj de la lingvo Esperanto.<\/em><\/p><\/blockquote>\n<p>Sed kiu estu la fundamenta vorto: la landonomo a\u016d la gentonomo? Estus bona ideo konsideri jenan rekomendon, interesa plilar\u011digo de la unua parto de la 15a regulo:<\/p>\n<p><em>La deriva modelo kiun la plimulto de la lingvoj aplikas por nomi landon kaj ties enlo\u011dantojn, estas uzata en la lingvo Esperanto sen \u015dan\u011do.<\/em><\/p>\n<p>Tiam oni povas demandi sin, \u0109u anka\u016d la formoj Hispanujo, Litovujo, Makedonujo, Norvegujo kaj Portugalujo estas la lingvike plej \u011dustaj.<a href=\"#noto4\"><sup>4<\/sup><\/a><\/p>\n<p>Mi esperas ke per tiuj miaj konsideroj eblas senpolitikigi la debaton pri landonomoj, \u0109ar lingvike la duobla sistemo de landonomoj estas tute ta\u016dga. Mi konas neniun lingvon en la mondo kun tiel simpla kaj konsekvenca sistemo kiel Esperanto.<\/p>\n<p>Jes ja oni devas lerni pri dek kvar landonomoj en Afriko, fini\u011dantaj je \u2013<em>io<\/em>, ke ili estas radikaj: de Al\u011derio \u011dis Zambio, pri kvin en Suda Ameriko: de Bolivio \u011dis Sankta Lucio, pri tri en Oceanio: de A\u016dstralio \u011dis Mikronezio. Gravas scii aliflanke, ke tridek du e\u016dropaj landonomoj, dek sep aziaj kaj tri afrikaj landonomoj estas derivitaj de siaj popolnomoj. Tial oni lernu diri Albanujo, Bulgarujo, Francujo, Grekujo, Hungarujo, Kroatujo ktp.<\/p>\n<p>Johan Derks<\/p>\n<hr size=\"1\" \/><a name=\"noto1\">[1]<\/a><br \/>\nEsperanto prenis la vorton markizo, kiu estas nobelo reganta &#8220;krajina&#8221;.<\/p>\n<p><a name=\"noto2\">[2]<\/a><br \/>\nLa &#8220;poentoj de devio&#8221; estis kalkulitaj la\u016d jena maniero. Speco de mediano pri la kvin nomoj de lando estis kalkulita per adicio de jenaj poentoj: 1 por derivo la\u016d teritoria modelo kaj -1 por derivo la\u016d etneca modelo. Se la sumo estis -1, 0 a\u016d 1, la <em>mediano<\/em> estis fiksita al 0, se inter 2 kaj 5 al \u00bd, se inter -2 kaj -5 al -\u00bd.\tNun la nomo por \u0109iu lando en \u0109iu lingvo ricevis nombran valoron de \u00bd (teritoria modelo), 0 (\u011demela modelo) a\u016d -\u00bd (etneca modelo).<br \/>\nFine la sumo de la absolutaj diferencoj inter tiuj nombraj valoroj por  unu el la kvin lingvoj kaj la <em>medianoj<\/em> rezultigas la &#8220;poentojn de devio&#8221; por tiu lingvo.<\/p>\n<p><a name=\"noto3\">[3]<\/a><br \/>\nSame politikema estas la konvinko ke Svisujo ne estas ta\u016dga vorto, \u0109ar en tiu lando estas denaske parolataj kvar malsamaj lingvoj. La internacie plej ofta modelo por derivi la nomojn de lando kaj popolo ja estas etneca. Ne gravas \u0109i-rilate, ke etimologie la vorto <em>Svis<\/em> devenas de la loknomo<br \/>\n<a href=\"http:\/\/en.wikipedia.org\/wiki\/Schwyz\">Schwyz<\/a>.<br \/>\nPli gravas \u2013 tio estas mia elirpunkto &#8211; la internacie plej kutima gramatiko (modelo de derivado) ol la etimologio, kiu havas neniun substraton en la menso de la homoj.<\/p>\n<p><a name=\"noto4\">[4]<\/a><br \/>\n\u0108u Katalunoj favoros tion, \u0109ar tiel ili ne plu estos &#8211; el eksterlando \u2013 erare indikitaj kiel Hispanoj, sed kiel \u015cpananoj (se la lando eknomi\u011dos \u015cpano). \u0108u Albanoj en Skoplje pli bone akceptos esti nomataj Makedonianoj ol Makedonoj?<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Ofte homoj ne scias, kial ilia lando estas nomata kiel \u011di estas nomata. E\u0109 inter lingvistoj ekzistas disopinio pri la etimologio de multaj landonomoj. Scio de tio povas konfirmi a\u016d malkonfirmi teoriojn pri la deveno de la popolo, ekzemple \u0109u bulgaroj estis turka tribo a\u016d \u0109u ili venis el regiono en hodia\u016da Irano ?<\/p>\n","protected":false},"author":127,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"footnotes":""},"categories":[43,1,44,16],"tags":[45,33],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/292"}],"collection":[{"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/127"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=292"}],"version-history":[{"count":60,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/292\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":717,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/292\/revisions\/717"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=292"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=292"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=292"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}