{"id":304,"date":"2014-01-03T20:12:59","date_gmt":"2014-01-03T19:12:59","guid":{"rendered":"http:\/\/lingvakritiko.com\/?p=304"},"modified":"2018-08-17T21:39:51","modified_gmt":"2018-08-17T19:39:51","slug":"kelkaj-pensoj-pri-la-esperanta-verbosistemo-la-chiama-ata-ita","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/lingvakritiko.com\/2014\/01\/03\/kelkaj-pensoj-pri-la-esperanta-verbosistemo-la-chiama-ata-ita\/","title":{"rendered":"Kelkaj pensoj pri la Esperanta verbosistemo (la \u0109iama <i>-ata\/-ita<\/i>)"},"content":{"rendered":"<p>Rim.: \u0108i tiu kontribuo bazi\u011das sur tri nepublicitaj eseoj miaj el la jaroj 2004 \u2013 2007, kiujn mi parte verkis por la Interlingvistikaj Studoj \u0109e la Adam-Mieckiewicz-Universitato en Pozna\u0144. Instigis min elverki \u011din prelego de Rudolf-Josef Fischer pri la temo dum la <a href=\"http:\/\/www.interlinguistik-gil.de\/wb\/pages\/tagungen.php?wb_1380_session_id=62aekevbpv7m4erph8m4fn48k7#2013\">22-a jar\u0109efkunveno de GIL<\/a> la 30-an de novembro 2013. Mi dankas al Fischer kaj al Bertil Wennergren, kun kiuj jam anta\u016d multaj jaroj mi fruktodone diskutis pri \u0109i tiu temo.<br \/>\nLa artikolo estas krome havebla en la formato <a href=\"http:\/\/cyrilbrosch.net\/pasivo-lk-2014.pdf\">pdf<\/a>.<\/p>\n<p><!--more--><\/p>\n<h3>1. Enkonduke<\/h3>\n<p>Esperanto ekzistis jam 70 jarojn, kiam oni rimarkis<a href=\"#1\"><sup>1<\/sup><\/a>, ke la esperantistoj jam delonge uzis du sistemojn por esprimi procezon<a href=\"#2\"><sup>2<\/sup><\/a> en la pasivo. Ekde \u0109i tiu eltrovo esperantologoj kaj esperantistoj malkonsentas pri la uzado de la pasivaj verbformoj precipe en la pasinteco, la t.n. \u201eatistoj\u201c interpretas la pasivajn participojn tempece, la \u201eitistoj\u201c vidas aspektecan diferencon inter la formoj en <em>-ata<\/em> kaj tiuj en <em>-ita<\/em> (parte anka\u016d en aliaj formoj), kion oni povas klarigi per simpla ekzemplo el la debato (Aktoj I: 27): La frazon <em>\u0108ar mia a\u016dto estis riparata \u0109i-matene, \u2026<\/em> atisto povus fini <em>mi povis veturi al nia bankedo<\/em>, dum itisto povus nur konkludi <em>mi ne povis veturi al nia bankedo<\/em>. Koncizan superrigardon pri la esenco de tiu disputo, \u0109u komplete plenumita ago esprimi\u011du pasive per <em>-ata<\/em> a\u016d <em>-ita<\/em>, donas la Esperanta resumo de la artikolo \u0109i-rilate grava de L\u00f6tzsch (1991: 402\u2012403), mi ne \u0109ion reskizos \u0109i tie.<br \/>\nMalgra\u016d la unusencaj eldiroj de la PAG, PMEG kaj multaj aliaj gramatikoj kaj malgra\u016d decido de la Akademio de Esperanto (Aktoj I: 52), \u0109iuj favore al itismo, la du grupoj \u011dis hodia\u016d uzas siajn sistemojn, sed, kiel atentigis R. Fischer en sia prelego (kp. la komencan rimarkigon), videblas \u011denerala necerteco pri la \u011dusta formo uzenda, tiel ke oni a\u016d evitas la pasivon a\u016d \u0109iam uzas <em>-ita<\/em>, e\u0109 en okazoj, kie klare kaj la\u016d \u0109iuj gramatikoj aperu <em>-ata<\/em>.<br \/>\nKurioza\u0135o de la disputo estas, ke ja multa inko fluis por polemikoj, sed ne por difino de la lingvaj kategorioj, pri kiuj oni skribas. Fakte regas plena \u0125aoso kaj malkonsento en la kompreno de gravaj nocioj kiel ekz. aspekto<a href=\"#3\"><sup>3<\/sup><\/a>. Mi do en la dua apendico donas kelkajn bazajn difinojn rilate akcionalecon, aspektecon, tensecon kaj verbvo\u0109on, por ke klaru almena\u016d mia kompreno de la koncernaj fenomenoj.<\/p>\n<h3>2. Pri la tensa sistemo de Esperanto \u011denerale<\/h3>\n<p>Esperanto havas tri tensajn formojn, markitajn per -as, -is, -os, kiuj en si mem (sen kunteksto) esprimas tensecon (en indikativo; la aliaj modoj estas tempe nedifinitaj kaj ne interesas nin \u0109i-rilate), sed ne aliajn eblajn verbajn kategoriojn, precipe aspekton, kiel montras komparo inter la pola, Esperanta kaj germana tradukoj de simpla teksto:<a href=\"#4\"><sup>4<\/sup><\/a><\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" decoding=\"async\" class=\"aligncenter\" title=\"lingvokomparo\" src=\"http:\/\/cyrilbrosch.net\/bildo2.png\" alt=\"lingvokomparo ilustranta la diferencon inter aspektaj kaj tensaj lingvoj\" width=\"622\" height=\"230\" \/><\/p>\n<p>Kiel la germana, tensa lingvo, anka\u016d Esperanto per la verbformo ne distingas inter koincido kaj sinsekvo, male al la aspekta lingvo pola. Alternative en c) eblas aspekteca precizigo per la kompleksa formo <em>estis enirantaj<\/em>.<br \/>\nUzante la tempo-skemon de Reichenbach (\u0109e Helbig\/Buscha 1984: 144), kiu distingas inter paroltempo (kiam oni parolas, do kutime nun), referenctempo (tempo, pri kiu oni parolas) kaj okazotempo (tempo de ago, kiu havas iun rilaton al la referenctempo)<a href=\"#5\"><sup>5<\/sup><\/a>, oni povas diri, ke la simplaj tensofina\u0135oj de la Esperanta verbo montras anta\u016d-, sam- resp. posttempecon de la okazotempo al la paroltempo, dum la referenctempo implici\u011das nur el la kunteksto, ekz. de el la okazotempo de ado priskribita pli frue.<a href=\"#6\"><sup>6<\/sup><\/a> Specialan kazon starigas la prezenco <em>-as<\/em>, kiu esprimas \u2013 tipologia banala\u0135o \u2013 anka\u016d \u0109iamvera\u0135ojn sen strikta tempa rilato al la nuntempo (ekz. <em>\u0109iutage la suno levi\u011das<\/em>); \u0109i tie oni devas paroli pri koncepta etendo de la okazotempo, ekstremokaze <em>ad infinitum<\/em>, kiu ja tamen anka\u016d samtempas kun la paroltempo.<\/p>\n<h3>3. Uzado de la tensoj en suborditaj propozicioj<\/h3>\n<p>Dum en simplaj frazoj do la uzado de la tensoj estas apena\u016d problema (ne ekzistas diferenco inter absoluta kaj relativa tensoj), en suborditaj frazoj penseblas almena\u016d tri sistemoj, la\u016d kiuj referenco al la tempo povus funkcii:<\/p>\n<ol> 1. absoluta: Oni uzas la tensojn kiel en nesuborditaj frazoj (do en rilato al la paroltempo).<br \/>\n2. relativa: Oni uzas la tensojn en rilato al la tempo de la \u0109efpropozicio.<a href=\"#7\"><sup>7<\/sup><\/a><br \/>\n3. miksa: Oni uzas ilin jen relative, jen absolute, depende de la fraztipo.<\/ol>\n<p>La sistemon 3 uzas i.a. PAG (\u00a7\u00a7 269-271), kiu donas regulojn por subpropozcioj kun relativa (\u00a7 270) kaj absoluta (\u00a7 271) tenso-uzoj. Willkommen (2007) en amplekseta \u0109apitro (p. 51-59) instruas sistemon iom similan al la sistemo 2, tamen ne en ekstrema formo.<a href=\"#8\"><sup>8<\/sup><\/a> La \u2013 pravan \u2013 sistemon 1 kun unu aldona regulo instruas PMEG (\u00a7 33), por kio mi volas mallonge argumenti.<br \/>\nRilate la sistemon la\u016d PAG oni miras unue, pro kio servu relative komplika diferencigo en planlingvo, kaj due, kial krome ekzistas e\u0109 esceptoj al la \u011deneralaj reguloj. Dum PAG \u0109ion nur priskribas, sed ne klarigas, Willkommen (2007) ja donas principe simplan kialon por la tenso-uzo la\u016d lia sistemo, tamen restas iom neklare, kio konkrete estas la \u201erealtempo\u201c (<em>Echtzeit<\/em>, p. 51); krome la\u016d lia gvidlinio (vd. pn. <a href=\"#8\">8<\/a>) formo kiel <em>Kiam mi venis en la \u0109ambron, mi vidis, ke li skribas<\/em> devus esti mal\u011dusta, \u0109ar la unua propozicio ja jam formas situacion, el kies vidpunkto oni devus uzi la as-formon por esprimi samtempecon. Ekzemploj nekongruaj al la priparolata sistemo abundas.<br \/>\nLa solvo estas relative facila: PAG sur neplenaj du pa\u011doj (\u00a7 234) donas la regulojn de la nerekta parolo, la\u016d kio tenso kaj modo ne \u015dan\u011di\u011das per la transformo de rekta al nerekta parolo. En la ekzemploj oni trovas frazojn montrantajn, ke la nerekta \u201eparolo\u201c entute ne estas limigita al la esprimo de io efektive eldirita,<a href=\"#9\"><sup>9<\/sup><\/a> sed aperas anka\u016d post verboj de pensado, sciado, scivolo kaj percepto.<a href=\"#10\"><sup>10<\/sup><\/a> Akceptante tion, oni povas forlasi dividon en relativ- kaj absoluttensajn subpropozciojn, kaj anstata\u016de havas sistemon, en kiu oni principe uzas la tensojn en rilato al la paroltempo, kiel en simplaj frazoj, kio tamen pro la regulo de la nerekta parolo ne \u0109iam estas videbla. Tio klarigas ne nur la ekzemplajn frazojn aperantajn en la reguloj de PAG kaj Willkommen pri la tenso-uzo, sed precipe anka\u016d la t.n. esceptojn.<a href=\"#11\"><sup>11<\/sup><\/a><br \/>\nPer tio, ke frazoj kun nerekta parolo enkondukas virtualon punkton de parolo (de kiu dependas la tenso-elekto en la subpropozcio), oni efektive ricevas informon pri la rilato inter agotempo (de la subpropozcio) kaj referenctempo (de la \u0109efpropozicio), dum en subpropozicioj kun efektive absoluta tenso-uzo oni a\u016d ne povas tion vidi la\u016dforme, a\u016d devas uzi kompleksajn tensojn, kp. la preska\u016d samsignifajn frazojn <em>Estis bona \u015danco, ke estis pluvinte \u2013 Ke pluvis, mi opiniis bona \u015danco<\/em>: en amba\u016d frazoj la referenctempo estas anta\u016d la nuntempo, kaj la agotempo (de pluvi) estas anta\u016d la referenctempo, a\u016d <em>Estis doma\u011de, ke estis pluvonte \u2013 Mi lamentis, ke pluvos<\/em>: en amba\u016d frazoj la referenctempo estas anta\u016d la nuntempo, kaj la agotempo (de <em>pluvi<\/em>) trovi\u011das post la referenctempo.<\/p>\n<h3>4. La kunmetitaj tensoj<\/h3>\n<h4>4.1 \u011cenerala\u0135oj<\/h4>\n<p>Klaras nun sendube, ke la simplaj, nur aktivaj tensofina\u0135oj<em> -is, -as, -os<\/em> esprimas esence anta\u016d-, sam- kaj posttempecon de ago rilate al la paroltempo, do estas interese, kiel kondutas tiurilate la kunmetitaj tensoj.<br \/>\nKiel estas konate, Esperanto havas na\u016d tensojn en aktivo kaj pasivo konsistantajn el la simplaj tensaj formoj de la kopulo <em>esti<\/em> kaj la ses participoj. Tiuj tensoj estas ne nur hazardaj kombinoj de la verbo esti kaj la participoj, similaj al <em>esti<\/em> + ajna adjektivo, sed vere gramatikeri\u011dintaj esprimiloj. Tion montras la fakto, ke kutime ne estas eble kombini la participojn kun la fientiva verbo\/sufiksoido <em>(-)i\u011di<\/em>, kio eblas \u0109e \u0109iuj adjektivoj (ekz. <em>i\u011das ru\u011da<\/em>, sed ne <em>*i\u011das farbita<\/em>).<a href=\"#12\"><sup>12<\/sup><\/a><br \/>\nLa plej akraj disputoj, precipe en la 1960-aj jaroj, sed intertempe plejparte finitaj pro dominanta uzado de la itismo, esti\u011dis semaziologie pri la interpreto de la kombinoj el <em>estis + X-ita\/-ata<\/em> \u2013 \u0109u opozicio de tenso a\u016d de aspekto? \u2013 resp. onomaziologie pri la \u011dusta pasiva esprimo de ago, kies referenc- kaj okazotempoj koincidas, do pri la pasiva ekvivalento de frazo <em>Mi sendis la leteron hiera\u016d<\/em> \u2013 \u0109u <em>La letero estis sendita hiera\u016d<\/em> a\u016d <em>La letero estis sendata hiera\u016d<\/em>? Praktike la opozicio gravas anta\u016d \u0109io \u0109e telikaj verboj, do la PAG-aj \u201everboj de rezulto\u201c.<br \/>\nLa atistoj<a href=\"#13\"><sup>13<\/sup><\/a> interpretas la formojn kiel <em>estis X-ita<\/em> pure tensece, nome pluskvamperfektaj, do paralelaj al aktiva <em>estis X-inta<\/em>; formoj kiel <em>estis X-ata<\/em> esprimu \u0109iujn aliajn preterita\u0135ojn kaj estu telikaj, do la ekvivalento al aktiva <em>X-is<\/em>.<br \/>\nLa itistoj interpretas \u0109i-lastajn formojn nur kiel esprimilon netelikigitan de samtempeco preterita, do paralelaj al aktiva <em>estis X-anta<\/em>, dum <em>estis X-ita<\/em> la\u016d ili esprimas kaj pluskvamperfekton (eble kun klariga adverbo tempa) kaj simplan preteriton. Krome \u201ela sufikso <em>-at-<\/em> enhavas nepre en si ian ideon pri da\u016dro, kaj <em>-it-<\/em> ideon pri rezulto\u201c (Waringhien 1989: 201); \u0109i tio klarigu la fakton, ke verboj kun durativa akcionaleco kutime ne kombini\u011das kun <em>-ita<\/em> kaj tiuj kun momenta ne kun <em>-ata<\/em>.<br \/>\nKiel L\u00f6tzsch (1991: 411\u2012413) kaj, iom malpli apodikte, Velger (1994: 22) konfirmas, la Zamenhofa lingvouzo, imitinda la\u016d la Bulonja Deklaracio (\u00a7 4.6), plejparte kongruas kun la itista sistemo. Tamen en la korpuso de la Zamenhofaj verkoj troveblas kelkaj ekzemploj de ne-itismaj formoj, kp. la ekzemplojn (el la <a href=\"http:\/\/tekstaro.com\/serchi\/?&amp;dosiero=tekstaro\/index.html\">Tekstaro<\/a>, pro tio sen pa\u011dindiko; Fundamentaj atestoj grasigitaj):<\/p>\n<ol> 1. Mono havata estas pli grava ol havita (<strong>Ekzercaro \u00a7 22<\/strong>)<br \/>\n2. Kiam Nikodemo batas Jozefon, tiam Nikodemo estas la batanto kaj Jozefo estas la batato (<strong>Ekzercaro \u00a7 22<\/strong>)<br \/>\n3. viaj leteroj estas \u0109iam skribitaj tute nelegeble (<strong>Ekzercaro \u00a7 41<\/strong>)<br \/>\n4. multe da havitaj zorgoj (Marta)<br \/>\n5. faktoj tute ne konataj, a\u016d eble iam konitaj, sed jam de longe forgesitaj (Marta)<br \/>\n6. la sono de la nomo de la homo amita kaj perdita (Marta)<a href=\"#14\"><sup>14<\/sup><\/a><br \/>\n7. Nun \u011di finis sian servadon kaj estis amita. (Fabeloj IV)<br \/>\n8. apena\u016d kelke da fojoj vidita de \u015di (Marta)<br \/>\n9. kiu en la da\u016dro de multaj jaroj estas jam elprovita en \u0109iuj rilatoj (Esenco kaj Estonteco de la Ideo de Lingvo Internacia)<br \/>\n10. tiuj objektoj, kiuj videble estis forprenataj de \u015di (Marta)<br \/>\n11. pecon da pano sekan kaj malmolan, malsekigatan eble nur per larmoj (Marta)<br \/>\n12. por ke en okazo de rifuzo de \u015dia flanko vi ne estu elmetata al vana malagrabla\u0135o (Marta)<br \/>\n13. Tiu \u0109i strangeco tamen povas esti klarigata. (Nefermita letero al s-ro de Beaufront)<\/ol>\n<p>Do \u015dajnas, ke la afero ne estas tiel facila, kiel sugestas L\u00f6tzsch (1991: 411). Kvankam la verbo en multaj lingvoj (tiel anka\u016d en Esperanto) estas la plej komplika gramatikero kaj ampleksas plej multe da formoj, en planlingvo kun raciigita gramatiko oni ja povas atendi relative simplan sistemon, kio kontrastas al la komplikaj reguloj donataj ekz. en PAG (semantika distingo la\u016d akcionaleco, distino inter atributiva kaj predikativa uzoj ktp.). Pro tio almena\u016d kiel laborhipotezon oni serioze konsideru la bazan aserton de la atistoj, ke la perfekta forma simetrio de la participoj kaj analogio al la simplaj, pure tensecaj verbformoj (la vokaloj <em>-a-, -i-, -o-<\/em>!) sugestas anka\u016d enhavan sistemecon, kian oni tamen en la praktiko ne povas trovi anka\u016d \u0109e Zamenhof.<br \/>\nBazan malsimetrion, tamen, la sistemo havas jam en sia morfologio: La kunmetitaj tensoj komplementas la simplajn tensojn nur en la aktivo, dum en la pasivo ili tiujn suplementas pro manko de sinteza pasivo. Apriore do entute ne certas, \u0109u la aktivaj kaj la pasivaj participoj kondutu simetrie, kaj la konkurenco inter simplaj kaj kunmetitaj tensoj en la aktivo e\u0109 supozigas, ke funkcia disdiferenci\u011do estas ebla. Oni devas do ekzameni la uzadon de \u0109iuj participoj, kaj precipe gravas \u0109i-rilate la paragrafoj 22, 24 kaj 25 de la Ekzercaro, kiuj modele montras ties uzadon kaj pro la netu\u015debla norma valido de la Fundamento nepre estu kontentige klarigitaj per teorio pri la Esperanta verbosistemo.<br \/>\nKiel ni vidis en \u0109apitro 2, la simplaj tensoj en<em> -is, -as<\/em> resp. <em>-os<\/em> en la tempo-skemo de Reichenbach indikas anta\u016d-, sam- resp. posttempecon de la okazotempo al la paroltempo, dum la referenctempo implici\u011das nur el la kunteksto.<a href=\"#15\"><sup>15<\/sup><\/a> Komparante la ekzemplojn de kunmetitaj tensoj, provizore nur en la aktivo, klari\u011das, ke en ili la formo de esti (resp., en sintezaj formoj, la fina\u0135o) esprimas la rilaton de la referenc- al la paroltempo, dum la participa formo esprimas la rilaton de la okazo- al la referenctempo, kion oni povas skemigi per la ekzempla verbo <em>pluvi<\/em><a href=\"#16\"><sup>16<\/sup><\/a> (punkto \u2022 indikas la paroltempon, ikso x la referenctempon kaj streko \u2014 la okazotempon):<\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" decoding=\"async\" class=\"aligncenter\" title=\"pragmatikaj tempoj\" src=\"http:\/\/cyrilbrosch.net\/bildo3.png\" alt=\"okazo-, referenc- kaj paroltempoj en Esperanto\" width=\"612\" height=\"340\" \/><\/p>\n<p>Tia sistemo estas samtempe simpla, \u0109ar \u011di estas morfologie travidebla (<em>-i\/a\/os \u2192 -i\/a\/o(n)t-<\/em>) kaj uzas nur unu helpverbon (esti, dum ekz. la germana uzas tri), kaj esprimri\u0109a, \u0109ar \u011di anka\u016d sen kunteksto indikas ago-, referenc- kaj paroltempon. Ke la participoj esprimas la  rilaton de la okazo- al la referenctempo, ver\u015dajnas ne nur el la ekzemploj de la Ekzercaro, sed jam el iliaj nomoj en la Fundamenta Gramatiko, kiu uzas la etnolingvajn terminojn por resp. participoj de estinteco\/perfekto, estanteco\/prezenco kaj estonteco\/futuro. Rezultus do teorie certa simpla sistemo, surbaze de kiu oni nun devas esplori, kio sekvigas la malsimetriojn\/variadon de la fakta uzado. Sed la variado koncernas nur parton de la verboj. \u0108e netelika verbo kiel <em>pluvi<\/em>, kies signifo post ajna tempo veras, \u015dajne ne aperas ia problemo, alie aspektas la afero \u0109e telikaj verboj, kiujn oni ja nur post atingo de certa punkto (\u0109e transformaj verboj: la rezulto) opinias plenumitaj.<a href=\"#17\"><sup>17<\/sup><\/a><\/p>\n<h4>4.2 Konsekvencoj<\/h4>\n<p>Konsiderante la diversajn akcionalecojn de verboj, anta\u016d \u0109io la telikecon, oni tuj komprenas la unua gravan konsekvencon: Se prezenca participo esprimas samtempecon, \u011di nepre devas netelikigi tian verbon kaj esprimi la adon ankora\u016d da\u016drantan, kiu aktuale estas kondukonta al sia natura rezulto. \u0108ar, se \u011di esprimus tiun rezulton, la propra ago samtempe kun ties atingo ja jam estus fini\u011dinta en la momento de la referenco, do ili ne plu povus esti samtempaj. Se la \u0135usa konkludo \u011dustas \u2013 kaj por tio pledas ne nur la logiko, sed anka\u016d la lingva tipologio \u2013 , la \u0109efa uzad-maniero (kaj -postulo) de la atistoj estas mal\u011dusta, \u0109ar simple neebla.<br \/>\nKompletan agon kune kun \u011dia rezulto<a href=\"#18\"><sup>18<\/sup><\/a> oni do povas prezenti nur per preteritaj participoj, \u0109ar ilia okazotempo plene trovi\u011das anta\u016d la referenctempo,<a href=\"#19\"><sup>19<\/sup><\/a> kio estas anta\u016dkondi\u0109o por tio, ke rezulto povu esti samtempa al la referenctempo \u2013 \u0109u \u011di estas efektive tia, a\u016d \u0109u anka\u016d \u011di jam anta\u016de fini\u011dis,<a href=\"#20\"><sup>20<\/sup><\/a> dependas de la kunteksto kaj ne estas markita forme. Neniel ja estas fiksite, kiom granda estas la diferenco inter la tempo de esti kaj tiu de la participo, \u011di povas esti apena\u016d perceptebla momento, sed anka\u016d milionoj da jaroj. Tio estigas ioman necertecon rilate referenc- kaj okazotempon, kp. la frazon <em>Kaj Phantasus venis, plumo estis el\u015dirita al li<sup>Z<\/sup><\/em>, kie sen kunteksto ne klaras, kiam la el\u015diro okazis (fakte post la alveno). En la aktivo la dilemo estis solvebla per la ekzisto de du formoj: La simpla formo esprimas principe samtempecon a\u016d sinsekvon de agoj, la kunmetita formo speciali\u011dis al esprimo de anta\u016dtempeco (kp. <em>Kaj Phantasus venis; oni el\u015diris plumon al li<\/em> resp. <em>*Kaj Phantasus venis; oni estis el\u015dirinta plumon al li<\/em>). Tio ne eblas en la pasivo; oni devus diri <em>*estis estanta el\u015dirita<\/em> resp. <em>*estis estinta el\u015dirita<\/em>, sed \u0109i tiajn pezegajn formojn neniu iam uzis.<br \/>\nNi do konfrontas la sekvan paradokson: En Esperanto per la pasivo en la preterito (kaj futuro) oni povas esprimi a\u016d koincidon de okazo- kaj referenctempo kaj nekompleton de la ago, a\u016d anta\u016dtempecon de la okazotempo rilate al la referenctempo kaj kompletan agon. Sed oni ne povas esprimi kompletan agon, kiu samtempas je referenca tempo, kiel ekz. en simpla frazo <em>Mi forsendis la leteron je la dua<\/em> \u2013 La atistoj substrekante la tempan rilaton diras <em>La letero estis forsendata je la dua<\/em>, senprave telikigante la participon en <em>-ata<\/em>, la itistoj, por kiuj informo pri plenumo a\u016d provo de plenumo pli gravas, diras <em>La letero estis forsendita je la dua<\/em>, preteratentante la pritempan informon de <em>-ita<\/em>. Ka\u016dzo de la problemo ver\u015dajne estas, ke Esperanto havas nur unu helpverbon, <em>esti<\/em>, dum ekz. la pola a\u016d la germana uzas \u0109e la pasivo anka\u016d <em>i\u011di<\/em> (<em>zosta\u0107, werden<\/em>) por esprimi \u011duste la plenmui\u011don de la telika ago.<br \/>\nZamenhof preferis plejparte la duan el amba\u016d ne tute \u011dustaj uzad-manieroj. Gravan influon sur \u0109i tiun (certe nekonscian<a href=\"#21\"><sup>21<\/sup><\/a>) decidon, supozeble havis lia gepatra lingvo slava. En \u0109iuj slavaj lingvoj la distingo telika-netelika estas esprimebla (kaj esprimenda!) per gramatikeri\u011dintaj morfologiaj rimedoj, ne per kunteksto kiel plej ofte en la latinidaj lingvoj. En ili telika verbo (kutime prefikshava) ne povas esti kuntekste netelika, tiuokaze oni devas anstata\u016digi \u011din per netelika verbo. \u0108i tiu telikeca sistemo en la nordslavaj lingvoj transprenis aldone la funkcion esprimi la aspekton, dum ekz. en la bulgara tiuj du kategorioj estas ankora\u016d apartaj (kp. Bertinetto\/Delfitto 2000: 214\u2012217). Klara indiko por tio estas anka\u016d la ofta uzado de <em>-ata<\/em> por ripetataj faroj, kiuj unuope ja estas telikaj kaj do inklinu al -ita, sed kune formas unu, interne kompleksan, netelikan okaza\u0135on (<em>Tiu \u0109i komerca\u0135o estas \u0109iam volonte a\u0109etata de mi<\/em> resp. <em>La surtuto estas a\u0109etita de mi, sekve \u011di apartenas al mi<\/em>, Ekzercaro, \u00a7 25, kp. anka\u016d Bertinetto\/Delfitto 2000: 215).<br \/>\nOni aldone konsideru, ke en la plimulto de la okazoj tiel detala distingado de tempaj procezoj, kian permesas esprimi la kunmetitaj tensoj, ne estas necesa: La kunteksto \u0109ion klarigas a\u016d la parolanto entute ne volas sian eldiron precizigi, \u0109ar aliaj informaj eroj pli gravas. Kiel \u0109iu parolanto de Esperanto scias, preska\u016d \u0109iam sufi\u0109as la simplaj verbformoj, kaj trouzado de la kunmetitaj estas stilo ne nur peza, sed anka\u016d nenatura rigarde al la principo de lingva ekonomio. Sed la pasivo ne havas simplajn formojn, oni \u0109iam devas decidi, kiun nuancon pligravigi per la elekto de -ata a\u016d -ita, e\u0109 se oni ne volas a\u016d entute scias. Tio ver\u015dajne ege kontribuas al la necerteco rilate la uzadon de pasivaj verbformoj.<br \/>\nResumante la \u0109i-anta\u016dajn pripensojn, oni ne povas ne pensi, ke la \u0109efa distingo inter <em>-ata<\/em> kaj <em>-ita<\/em> estas la esprimo de procezo kontra\u016d rezulto. Tia opozicio kvaza\u016d nature esti\u011das el la tempa interpreta de la verbosistemo skizita supre kaj samtempe povas kontentige klarigi la Zamenhofan lingvouzon, kiu plejparte kongruas kun la itismo, sed devias de \u011di \u011duste en frazoj, kie kontra\u016dkutime la plenumi\u011danta ago pli gravas ol \u011dia rezulto (ekz. 2, 10\u201213 kun <em>-ata<\/em>, la\u016d aspektismo: <em>-ita<\/em>), a\u016d netelika, durativa ado estas emfaze \u0109esinta (ekz. 1, 4\u20127 kun <em>-ita<\/em>, la\u016d aspektismo: <em>-ata<\/em> ), a\u016d la rezulto de telika, sed ripetata ago estas emfazata (ekz. 3, 8, 9 kun <em>-ita<\/em>, la\u016d aspektismo: <em>-ata<\/em>).<\/p>\n<h3>5. Aspekto?<\/h3>\n<p>El la fakto, ke la rusa kaj pola versioj de la Fundamenta Gramatiko tradukas la ekzemplajn participojn farata kaj farita per respektive imperfektiva kaj perfektiva etnolingvaj formoj (<em>\u0434\u0435\u043b\u0430\u0435\u043c\u044b\u0439\/\u0441\u0434\u0435\u043b\u0430\u043d\u043d\u044b\u0439<\/em> resp. <em>czyniony\/uczyniony<\/em>), L\u00f6tzsch (1991: 411) konkludas, ke \u201esen la plej minimuma dubo\u201c la Esperantaj participoj diferenci\u011das ne nur tempe, sed anka\u016d aspekte. Tamen la tradukoj ne devigas al tia konkludo, fakte, \u0109u Zamenhof havis entute alian eblecon ta\u016dge traduki la distingon de <em>-ata<\/em> kaj <em>-ita<\/em> ol per la najbara, sed miaopinie ne identa distingo imperfektiva \u2013 perfektiva? Se <em>-ata\/-ita<\/em> esprimas, kiel la supra rezonado supozigas, opozicion procezo \u2013 rezulto, en la plej oftaj okazoj oni ja devas ilin rusigi a\u016d poligi per aspekta opozicio.<br \/>\nBeda\u016drinde, ne multe helpas la esploro de Bertinetto\/Delfitto (2000) pri la kombinado de telikeco kaj aspekteco en la latinidaj kaj angla lingvoj. Iliaj observoj, ke certaj subjunkcioj kaj adverboj regule havas la sekvajn kombinojn (Bertinetto\/Delfitto 2000: 206),<br \/>\n<img loading=\"lazy\" decoding=\"async\" class=\"aligncenter\" title=\"tempaj partikloj\" src=\"http:\/\/cyrilbrosch.net\/bildo4.png\" alt=\"aspekta resp. akcionala valoro de tempaj partikloj\" width=\"435\" height=\"130\" \/><br \/>\njam en la rusa (kaj la pola) ne plu validas, pro la speciala kombino de aspekto kaj telikeco en \u0109i tiuj lingvoj.<br \/>\nEsploro pri tiaj kombina\u0135oj en la Zamenhofa korpuso donis nur malmultajn rezultojn, parte kontra\u016ddirajn. La sekvaj frazoj por tiu demando estas interesaj (eltiro):<\/p>\n<ol> \u2022 Kiam via domo estis konstruata, mia domo estis jam longe konstruita (<strong>Ekzercaro \u00a725<\/strong>)<br \/>\n\u2022 \u015dia homa fiereco ne estis ankora\u016d rompita, \u015diaj fortoj ne estis ankora\u016d ruinigitaj (Marta)<br \/>\n\u2022 Sed ne \u0109io ankora\u016d estis finita. (Fabeloj de Andersen)<br \/>\n\u2022 sed devus ankora\u016d esti kreita (Esenco kaj Estonteco de la Ideo de Lingvo Internacia)<br \/>\n\u2022 nia afero estis ankora\u016d tre malmulte konata en via lando (Kongresaj paroladoj)<br \/>\n\u2022 \u011dis \u011di estos portita sur la tombejon (Fabeloj de Andersen)<br \/>\n\u2022 \u011dis la demando estos solvita (Esenco kaj Estonteco de la Ideo de Lingvo Internacia)<br \/>\n\u2022 \u011dis \u011di pli a\u016d malpli frue estos plene efektivigita (Esenco kaj Estonteco de la Ideo de Lingvo Internacia)<br \/>\n\u2022 en la iom post iom akirata alkutimi\u011do (Marta)<br \/>\n\u2022 dum \u0109io alia estis elmetita al ruini\u011dado (Fabeloj de Andersen)<br \/>\n\u2022 dum la kafo estis kuirata (Fabeloj de Andersen)<\/ol>\n<p>Ne eblas kongruigi la verbformojn de la ekzemploj kun a\u016d la telikeca a\u016d la aspekta kolumno de la supra tabelo.<br \/>\nSed eble tio ja tamen donas informon: \u0108u eble ne la participo, sed la vera verbo <em>esti<\/em> (kiu estas aspektece kaj telikece ne\u016dtrala) gravas por la kombino kun tiuj frazaj rimedoj? Mi ne a\u016ddacas decidi, sed la rezulto povus subteni la hipotezan sistemon, kiu bazi\u011das sur relativa tempindiko, kaj en kiu aspekteco kaj\/a\u016d telikeco estas nur kromsignifoj en konkreta frazo, kiuj a\u016dtomate esti\u011das el la priskribata situacio \u2013 temas ja pri universala\u0135oj, do la tuta demando ne estas, \u0109u aspekto ktp. ekzistas en Esperanto, sed nur, \u0109u ili estas devigaj.<br \/>\nFinante \u0109i tiun enketon, oni nepre konsideru jenan demandon: Kiel jam montris la surprize oftaj trafoj por <em>i\u011di + -ita<\/em> (kp. pn. <a href=\"#12\">12<\/a>), ofte la kombino <em>esti + -ita<\/em> ne nepre devas esprimi kunmetitan tenson, sed povus funkcii kiel <em>esti<\/em> + ajna adjektivo. Kiel esprimilo de rezulto <em>-ita<\/em> ja precipe ta\u016dgas kiel kvaza\u016d-adjektivo, kp. frazon kiel <em>La fenestro estas fermita, entute ne eblas \u011din malfermi<\/em> a\u016d la Fundamentan <em>Vortoj kunmetitaj [ja ne: kunmetotaj \u2013 C. B.] estas formataj&#8230;<\/em> Tio signifas, la kombino esprimas staton je tempo difinita (de la tenso de <em>esti<\/em>). \u0108u eble en multe pli da okazoj de <em>estis -ita<\/em> Zamenhof intencis esprimi staton, kaj ne agon, kiel multaj itistoj poste interpretis? Kp. la polan, kiu entute ne tre ofte uzas la pasivon, kaj tiam pli ofte la kombinon <em>by\u0107<\/em> \u201aesti\u2018 + perfektiva participo ol <em>zosta\u0107<\/em> \u201ai\u011di\u2018 + perfektiva participo, anka\u016d en okazoj, kie ekz. Germano uzus <em>werden<\/em> \u201ai\u011di\u2018 + participo preterita. Kp. frazojn kiel <em>Le\u011dan sankcion ili ricevos nur en tiu okazo, se ili estos akceptitaj de la unua kongreso [&#8230;]<\/em> (anta\u016dparolo al la Fundamento), a\u016d <em>Li sentis sin tiel malfeli\u0109a, ke li malbenis la tagon, en kiu li estis naskita<\/em> (Ekzercaro, \u00a7 22) a\u016d <em>[&#8230;] \u011dis la piedoj estis kovrita de oficiala malvarmeco<\/em> (Marta) \u2013 kiu decidu, kiam temas ankora\u016d pri la ago de la participo, kaj kiam pri ties rezulto? Helpetas la konsidero, ke la dua eblo akordas kun la hipoteza sistemo, kiu \u011dis nun bone funkciis.<br \/>\nOni do rajtas demandi, \u0109u la hodia\u016da kutimo, uzi ekskluzive kaj lar\u011de la formon <em>estis -ita<\/em> por priskribo de procezoj konformas al la imitinda lingvouzo de Zamenhof.<a href=\"#22\"><sup>22<\/sup><\/a><\/p>\n<h3>6. Konkludoj<\/h3>\n<p>Resume oni vidas, kiom komplika povas esti morfosintakso de \u015dajne facila lingvo kiel Esperanto, kaj samtempe, ke la lingva analizo de la Internacia Lingvo ne atingis sian finon en la <em>Plena Analiza Gramatiko<\/em>. Se oni akceptas la \u0109efajn rezultojn de \u0109i tiu enketo, oni povas diri, ke la itistoj plejparte pravis rilate la participan uzadon de Zamenhof kaj intuicie ekkonis sistemon por bona Esperanto, sed ilia lingvoscienca klarigo ne plenumas kriteriojn de scienceco kaj ekzakto. La atistoj aliaflanke havis pli ta\u016dgan teorian bazon, sed \u0109i tiu kondukis ilin al mal\u011dustaj konkludoj.<br \/>\nEn \u0109i tiu artikolo mi provis prezenti alternativan teorian klarigon, kiu praktike ne signifas renverson de la lingvo, sed tamen pli konformas al la nocioj kaj metodoj de la moderna lingvoscienco.<br \/>\n\u0108i tiu sistemo krome klarigas plimulton de la esceptoj rilate la itismon troveblaj \u0109e Zamenhof, precipe, se temas pri la kombino de la\u016ddire nekongrua akcionala karaktero kun difinita participa fina\u0135o, \u0109ar la \u0109i-tiea alternativa sistemo ne faras distingojn la\u016d la signifo de la radikoj krom la lingve-tipologie baza de (ne)telikeco. Miaopinie la ka\u016dzo, ke tre malofte \u201everbo de da\u016dro sen rezulto\u201c (PAG-a termino) kombini\u011das kun <em>-ita<\/em>, povas esti parte etnolingva influo, parte la fakto, ke tia verbo post fino de sia da\u016dro ne postlasas rezulton, kiun<em> -ita<\/em> povus esprimi, \u0109i tiu participo do uzeblas nur en la okazoj, kiam ilia okazotempo trovi\u011das anta\u016d la referenctempo, por kio en la praktiko estas ver\u015dajne malofta bezono, kp. ekz. la stile markitan <em>Nun \u011di finis sian servadon kaj estis amita<\/em> (Fabeloj de Anderesn). Finfine \u015dajne eblas amba\u016d formoj, kp. la du sekvajn frazojn el <em>Marta<\/em>, kie simila enhavo havas tamen malsaman esprimon: <em>\u011dis nun ne konataj pensoj atakis la kapon de la juna virino<\/em>, sed <em>\u015di komencis sentadi \u011dis nun ne konitan malfortecon<\/em>. E\u0109 la majstro \u015danceli\u011das.<\/p>\n<h3>Literaturo kaj (grasigitaj) mallongigoj<\/h3>\n<p><strong>Aktoj I<\/strong> = Aktoj de la Akademio. 1963-1967, Oficiala Bulteno de la Akademio de Esperanto 9, Rotterdam \u2013 Paris s.j.<\/p>\n<p>Bertinetto, Pier Marco\/Denis Delfitto. 2000. \u201eAspect vs. Actionality: Why they should be kept apart\u201c. En: \u00d6sten Dahl (eld.), Tense and Aspect in the Languages of Europe, Berlin \u2013 New York, 189\u2012226.<\/p>\n<p>Helbig, Gerhard\/Joachim Buscha. <sup>8<\/sup>1984. Deutsche Grammatik. Ein Handbuch f\u00fcr den Ausl\u00e4nderunterricht. Leipzig.<\/p>\n<p>L\u00f6tzsch, Ronald. 1991. \u201eTempus, Passiv und Aspektualit\u00e4t im Esperanto (zur -ata-\/-ita-Problematik)\u201c. En: Zeitschrift f\u00fcr Phonetik, Sprachwissenschaft und Kommunikationsforschung (ZPSK) 44, 1991, 402\u2012414.<\/p>\n<p>Miner, Ken. 2009. \u201eSituacia aspekto en Esperanto\u201c. http:\/\/lingvakritiko.com\/2009\/10\/29\/situacia-aspekto-en-esperanto\/ [2013-12-20].<\/p>\n<p><strong>PAG<\/strong> = Kalocsay K\u00e1lm\u00e1n\/Gaston Waringhien. 41980. Plena analiza gramatiko de Esperanto. Rotterdam.<\/p>\n<p><strong>PMEG<\/strong> = Bertil Wennergren. 2013. Plena Manlibro de Esperanta Gramatiko 15.0, www.bertilow.com\/pmeg\/ [2013-12-20].<\/p>\n<p>Velger, Helmuto. 1994. Kontribuoj al la norma esperantologio. Enkonduko, Ekspertizetoj, Kritikoj, Marburg.<\/p>\n<p>Wacha Bal\u00e1zs. s.j. Iom pri tempo kaj aspekto. Nepublicita manuskripto, s.l.<\/p>\n<p>Waringhien, Gaston. <sup>2<\/sup>1989. Lingvo kaj vivo. Esperantologiaj eseoj. Rotterdam.<\/p>\n<p>Willkommen, Dirk. <sup>2<\/sup>2007. Esperanto-Grammatik. Hamburg.<\/p>\n<p>Zamenhof, Ludwik L. <sup>10<\/sup>1991. Fundamento de Esperanto. Kun Enkondukoj, Notoj kaj Lingvaj Rimarkoj de D-ro A. Albaut. Pisa.<\/p>\n<p>\u2015. <sup>18<\/sup>1992. Fundamenta krestomatio de la lingvo Esperanto. Prinotita de G. Waringhien, Rotterdam.<\/p>\n<p>\u2015. 1992. Lingvaj respondoj. Plena kolekto. Jekaterinburg.<\/p>\n<h3>Apendico I: Esencaj atestoj el la Zamenhofa verkaro<a href=\"#23\"><sup>23<\/sup><\/a><\/h3>\n<p>a) kun <em>-ita<\/em>:<\/p>\n<ol> Georgo Va\u015dington estis naskita la dudek duan de Februaro de la jaro mil sepcent tridek dua. (<strong>Ekzercaro \u00a712<\/strong>)<br \/>\nMono havata estas pli grava ol havita. (<strong>Ekzercaro \u00a7 22<\/strong>)<br \/>\nLa surtuto estas a\u0109etita de mi, sekve \u011di apartenas al mi. (<strong>Ekzercaro \u00a725<\/strong>)<br \/>\nKiam via domo estis konstruata, mia domo estis jam longe konstruita. (<strong>Ekzercaro \u00a7 25<\/strong>)<br \/>\nEstu trankvila, mia tuta \u015duldo estos pagita al vi balda\u016d. (<strong>Ekzercaro \u00a7 2 5<\/strong>)<br \/>\nVortoj kunmetitaj estas kreataj per simpla kunligado de vortoj (<strong>Ekzercaro \u00a7 27<\/strong>)<br \/>\nLi sentis sin tiel malfeli\u0109a, ke li malbenis la tagon, en kiu li estis naskita. (<strong>Ekzercaro \u00a7 33<\/strong>)<br \/>\nMia onklo ne mortis per natura morto, sed li tamen ne mortigis sin mem kaj anka\u016d estis mortigita de neniu; (<strong>Ekzercaro \u00a7 39<\/strong>)<br \/>\nviaj leteroj estas \u0109iam skribitaj tute nelegeble. (<strong>Ekzercaro \u00a7 41<\/strong>)<br \/>\nla pala delikata bu\u015do estis fermita kaj silenta (Marta)<br \/>\n\u015cia domo, kiu estis iam aran\u011dita por \u015di de la amanta mano de la edzo (Marta)<br \/>\ntamen post ne plena horo la teo estis trinkita (Marta)<br \/>\n\u015ciaj okuloj \u0109iam estis fiksitaj sur la nun jam pala viza\u011do de Marta (Marta)<br \/>\nmulte da havitaj zorgoj (Marta)<br \/>\napena\u016d kelke da fojoj vidita de \u015di (Marta)<br \/>\nmia mano estas \u0109iam malfermita por tiuj, kiuj suferas! (Marta)<br \/>\nkiu en la da\u016dro de multaj jaroj estas jam elprovita en \u0109iuj rilatoj (Esenco kaj Estonteco de la Ideo de Lingvo Internacia)<\/ol>\n<p>b) kun <em>-ata<\/em>:<\/p>\n<ol> Kiam Nikodemo batas Jozefon, tiam Nikodemo estas la batanto kaj Jozefo estas la batato. (<strong>Ekzercaro \u00a7 22<\/strong>)<br \/>\nTiu \u0109i komerca\u0135o estas \u0109iam volonte a\u0109etata de mi. (<strong>Ekzercaro \u00a7 25<\/strong>)<br \/>\nMi sciigas, ke de nun la \u015duldoj de mia filo ne estos pagataj de mi. (<strong>Ekzercaro \u00a7 25<\/strong>)<br \/>\ntiuj objektoj, kiuj videble estis forprenataj de \u015di (Marta)<br \/>\npecon da pano sekan kaj malmolan, malsekigatan eble nur per larmoj (Marta)<br \/>\nsur la fre\u015da bu\u015do aperadis petola rideto, kvankam tuj forigata, tamen sufi\u0109e montranta internan kontentecon (Marta)<br \/>\npor ke en okazo de rifuzo de \u015dia flanko vi ne estu elmetata al vana malagrabla\u0135o (Marta)<br \/>\ndisvolvi\u011dadis la pensfadeno en humila, de neniu rimarkata virina kapo (Marta)<br \/>\nTiu \u0109i strangeco tamen povas esti klarigata. (Nefermita letero al s-ro de Beaufront)<br \/>\nla idiotismo povas tute oportune resti kiel &#8220;esperantismo&#8221;, se \u011di nur estos komune akceptata (Lingvo Internacia, 1905, p. 545)<br \/>\nmultaj verkoj estus skribataj rekte en tiu \u0109i lingvo (Esenco kaj Estonteco de la Ideo de Lingvo Internacia)<br \/>\nTamen pli a\u016d malpli frue tabulo estas transmetata kaj la komuniki\u011dado estas aran\u011data. (Esenco kaj Estonteco de la Ideo de Lingvo Internacia)<br \/>\nEsperanto bonege kontentigas \u0109iujn postulojn, kiuj povas esti farataj al lingvo internacia (Esenco kaj Estonteco de la Ideo de Lingvo Internacia)<\/ol>\n<h3>Apendico II: Difinoj de kelkaj gravaj lingvistikaj kategorioj<a href=\"#24\"><sup>24<\/sup><\/a><\/h3>\n<p><strong>akcionaleco<\/strong> (Aktionalit\u00e4t, actionality)<br \/>\n<em>semantika funkcikategorio karakterizanta la objektivan formon de eldiro rilate al la tempo<\/em><br \/>\n\u0108i tiu kategorio, universala al \u0109iuj lingvoj, enhavas \u0109iujn lingvajn rimedojn por difini, kiel aspektas la procezo a\u016d stato, pri kiu temas, sendepende de la interrilato kun aliaj adoj (aspekteco) a\u016d de la paroltempo (tenseco); tamen kelkaj ~oj nur en kunteksto klare videbli\u011das. \u0108iu verbo jam enhavas difinita(j)n ~o(j)n, kiu(j) en multaj lingvoj estas \u015dan\u011debla(j) per vortfaradaj rimedoj (vd. akcionalo). Ekz. en Esperanto <em>li da\u016dre demandas<\/em> (=akcionala <em>li demandadas<\/em>); por la eroj vd. sube. ~o estas superkategorio de akcionalo:<br \/>\n<br \/>\n<strong>akcionalo<\/strong> (Aktionsart, lexical aspect)<br \/>\n<em>leksika formkategorio karakterizanta la objektivan formon de verba esprimo rilate al la tempo<\/em><br \/>\nEn multaj lingvoj la akcionalecoj enhavataj en verbo estas \u015dan\u011deblaj per vortfaradaj rimedoj, la\u016d pli-malpli regula sistemo; nur tiam oni parolas pri ~o; ekz. en Esperanto<em> -ad, -i\u011d-, -ig-<\/em> k.a.<br \/>\n<br \/>\n<strong>telikeco<\/strong> (Telizit\u00e4t, telicity):<br \/>\n<em>(vs.) semantika kategorio karakterizanta verban esprimon la\u016d tio, \u0109u \u011di enhavas principan, naturan plenumi\u011don en si a\u016d ne<\/em><br \/>\nLa\u016d tio oni distingas du kvalitojn: <strong>telika<\/strong> (havanta en sia signifo principan plenumi\u011don) kaj <strong>netelika<\/strong> (havanta en sia signifo neniun principan plenumi\u011don). Ili estas parto de \u0109iu simpla radiko (ekz. <em>a\u0109eti, morti<\/em> devige havas finpunkton, <em>ku\u015di, ludi<\/em> teorie ne), sed anka\u016d \u015dan\u011deblaj pere de vortfarado (<em>eltrinki ion<\/em>) a\u016d dependa de la kunteksto (telike ne\u016dtralaj verboj, kiel ekz. <em>skribi<\/em>, kiu estas en <em>li skribas<\/em> netelika, sed en <em>li skribis du leterojn<\/em> telika). La proksimeco al aspekto estas evidenta, kaj fakte la aspekto de la nordslavaj lingvoj (sed anka\u016d de multaj aliaj lingvoj) diakrone devenas de distingo telika-netelika, kio efikas tiamaniere, ke oni ekz. la pola per kutima verbformo povas esprimi samtempe telikon kaj perfektivon resp. netelikon kaj imperfektivon, sed ne telikon kaj imperfektivon kaj inverse, kio eblas ekz. en la bulgara, kiu distingas indikon de telikeco (prefiksoj) kaj de aspekto (tensaj fina\u0135oj). Temas pri du disigendaj konceptoj lingvaj<a href=\"#25\"><sup>25<\/sup><\/a>. Ekz. telikajn verbojn helpe de imperfektiva aspekto a\u016d kuntekstaj rimedoj oni povas netelikigi, kp. <em>Mi estas skribanta leteron<\/em>.<br \/>\n<br \/>\n<strong>aspekteco<\/strong> (Aspektizit\u00e4t\/Aspektualit\u00e4t, aspectuality)<br \/>\n<em>semantika funkcikategorio de la esprimiloj karakterizantaj adon la\u016d ties enordigo en interna tempa kunteksto<\/em><br \/>\n\u0108i tiu kategorio estas universala al \u0109iuj lingvoj; \u011di servas por strukturigi la internan sinsekvon de situacioj de eldiro sur enhava ebeno, sendepende de la absoluta tempo, la\u016d subjektiva takso de la parolanto (kaj pro tio ne \u0109iam paralele en la unuopaj lingvoj); por la eroj vd. sube. ~o estas superkategorio de aspekto:<br \/>\n<br \/>\n<strong>aspekto<\/strong> (Aspekt, aspect)<br \/>\n<em>gramatika formkategorio de la esprimiloj karakterizantaj adon la\u016d ties enordigo en interna tempa kunteksto<\/em><br \/>\nMultaj lingvoj, ekz. la slavaj a\u016d la latinidaj, gramatikerigis la enhavatan aspektecon de siaj esprimoj al deviga sistemo. Oni atentu, ke, kvankam ekzistas la\u016dprincipe nur du kategorieroj, la a.oj estas uzataj en la unuopaj lingvoj diversmaniere kaj kun tre diversaj aldonaj signifoj. Ekz. \u011deneralaj konstatoj, kutimoj ktp. estas esprimataj en la slavaj lingvoj per imperfektivo kiel nemarkita kategorio, en la angla per la perfektivo, dum la imperfektivo estas uzebla nur por aktuale disvolvi\u011danta ado (simile al la E-a participo en <em>-ant-<\/em>).<br \/>\n<br \/>\n<strong>imperfektivo<\/strong> (Imperfektiv\/Kursiv, imperfective aspect)<br \/>\n<em>aspekt(ec)o karakterizanta adon kiel ne limigitan en la tempo, do kiel procezon a\u016d staton<\/em><br \/>\n\u011ci sekve prezentas adon kvaza\u016d de ene. Tamen \u011di estas kombinebla kun limhavaj esprimoj (ekz. telikaj), interterminaligante ilin. ~eco kutime esprimas ion la\u016dkvante nedifinitan, ekz. pola <em>On pi\u0142 piwo<\/em> \u201aLi trinkis bieron.\u2019 (iom).<br \/>\n<br \/>\n<strong>perfektivo<\/strong> (Perfektiv\/Komplexiv, perfective aspect)<br \/>\n<em>aspekt(ec)o karakterizanta adon kiel limigitan en la tempo, do kiel okaza\u0135on<\/em><br \/>\n\u011ci sekve prezentas adon kvaza\u016d de ekstere, kun limigo. Tial \u011di ne estas uzebla \u0109e adoj akcionale senlimecaj. ~eco kutime esprimas ion la\u016dkvante difineblan, ekz. pola <em>On wypi\u0142 piwo<\/em> \u201aLi trinkis la bieron.\u2019 (la tutan glason). ~a aspekto kaj paroltempo ne kombineblas, \u0109ar aktuala, ankora\u016d da\u016dranta situacio ne povas esti prezentata de ekstere. La\u016dforme prezencaj ~oj \u0109iam esprimas ion specialan, esence ne ~an (ekz. habitualon).<br \/>\n<br \/>\n<strong>tenseco<\/strong> (Temporalit\u00e4t, temporality)<br \/>\n<em>gramatika funkcikategorio, kiu enhavas \u0109iujn esprimmanierojn rilatigantajn adon al la tempo<\/em><br \/>\n\u0108i tiu kategorio, universala al \u0109iuj lingvoj, esprimas a\u016d rilaton al la tempo de la parolado a\u016d al al alia tempopunkto, pri kiu temas. Krom la verba esprimo tio eblas per aro da diversaj lingva\u0135oj, ekz. adverboj (<em>hiera\u016d, postmorga\u016d<\/em>). ~o estas superkategorio de tenso. La\u016d la rilato al la nuntempo distingeblas tri subkategorioj:<br \/>\n<br \/>\n<strong>anta\u016dtempeco<\/strong> (Vorzeitigkeit)<br \/>\n<em>gramatika kategorio montranta, ke ado okazas anta\u016d difinita tempopunkto<\/em><br \/>\nTiu \u0109i punkto povas esti la nuno (ekz. <em>Li venis hiera\u016d<\/em>) a\u016d priparolata tempo (ekz. <em>Kiam li estis alveninta, li ripozis iomete<\/em>).<br \/>\n<br \/>\n<strong>samtempeco<\/strong> (Gleichzeitigkeit)<br \/>\n<em>gramatika kategorio montranta, ke ado okazas dum difinita tempopunkto<\/em><br \/>\n\u0108i tiu punkto povas esti la nuno (ekz. <em>Li venas nun<\/em>) a\u016d priparolata tempo (ekz. <em>Kiam li estis eniranta, al li rigardis \u0109iuj<\/em>).<br \/>\n<br \/>\n<strong>posttempeco<\/strong> (Nachzeitigkeit)<br \/>\ngramatika kategorio montranta, ke ado okazas post difinita tempopunkto<br \/>\n\u0108i tiu punkto povas esti la nuno (ekz. <em>Li venos morga\u016d<\/em>) a\u016d priparolata tempo (ekz. <em>\u0108ar li estis alvenonta, oni purigis la tutan domon<\/em>).<br \/>\n<br \/>\n<strong>tenso<\/strong> (Tempus, tense)<br \/>\n<em>gramatika formkategorio montranta la rilaton inter ado kaj la tempo<\/em><br \/>\nKutime tion plenumas la verbo, en E-o per la fina\u0135oj<em> -as, -is<\/em> kaj <em>-os<\/em> kaj la participaj fina\u0135oj. Kiel en la plimulto de la lingvoj ili montras nur rilaton, sen pli preciza indiko de la tempa distanco; tamen en kelkaj lingvoj ekzistas temp-spaca distingo ekz. inter <em>hiera\u016d<\/em> kaj la tempo <em>anta\u016d hiera\u016d<\/em>.<br \/>\nLa\u016d la maniero de la rilatigo oni distingas inter du specoj de tenso, absoluta kaj relativa:<br \/>\n<br \/>\n<strong>tenso absoluta<\/strong> (absolutes Tempus, absolute tense)<br \/>\n<em>gramatika formkategorio montranta la rilaton inter ado kaj la tempo de la parolado<\/em><br \/>\nRefenca punkto de la ~o ~a \u0109iam estas la nuntempo; \u011di enhavas do informon pri unu tempopunkto. En E-o tion esprimas la simplaj fina\u0135oj <em>-as\/-is\/-os<\/em> (kiuj neniam estas relativaj; \u015dajnaj esceptoj klari\u011das per la regulo de la nerekta parolo).<br \/>\n<br \/>\n<strong>tenso relativa<\/strong> (relatives Tempus, realtive tense)<br \/>\n<em>gramatika formkategorio montranta la rilaton inter ado kaj la tempo priparolata<\/em><br \/>\nReferenca punkto de ~o ~a estas virtuala tempopunkto, kiu malsamas al la nuntempo kaj dependas de la priparolata situacio.<br \/>\nPer tio ~o ~a tre similas al aspekto, tamen funkcias malsame. \u011ci estas anta\u016d-, sam- a\u016d posttempeca al alia (absoluta) tenso, do enhavas informon pri du tempopunktoj, a\u016d en si mem, a\u016d en la nepra kombino kun la absoluta tenso ene de eldiro.<br \/>\n<br \/>\n<strong>verbvo\u0109o<\/strong> (\u2248diatezo; Genus verbi, voice)<br \/>\n<em>gramatika formkategorio indikanta la rilaton inter la ado kaj la aktanto, al kiu la ado esprimata de verbo rilatas<\/em><br \/>\nTemas do pri indiko de la rolo kutime de la subjekto. A\u016d \u011di efikas per ago al io, a\u016d ago efikas al \u011di, a\u016d \u011di restas en stato (sen ajna efiko). Plej ofte aperas la sekvaj kategorieroj:<br \/>\n<br \/>\n<strong>aktivo<\/strong> (Aktiv, active voice)<br \/>\n<em>(ss.) verbvo\u0109o indikanta, ke la aktanto, al kiu la verbo rilatas, efikas per la ago al io; (vs.) nemarkita vo\u0109o, kies valoro dependas de la signifo de la verbo<\/em><br \/>\nEn strikta senco la a.o esprimas, ke la subjekto estas la aganto. \u0108i tiun funkcion \u011di povas plenumi \u0109e minimume duvalentaj verboj, kiuj ebligas diatezan opozicion (transformon en la pasivon, vd. sube). Tamen, kiel kutime forme plej simpla kaj ofta verbvo\u0109o, \u011di estas semantike nemarkita kaj servas por esprimi diversajn diatezojn, depende de la leksemo (~a en <em>labori<\/em>, mediala \u0109e <em>ruli\u011di<\/em>, pasiva \u0109e <em>fali<\/em>, stata \u0109e <em>esti<\/em>).<br \/>\n<br \/>\n<strong>pasivo<\/strong> (Passiv, passive voice)<br \/>\n<em>verbvo\u0109o en akuzativaj lingvoj indikanta, ke la ago, kiun la verbo esprimas, efikas al la aktanto, al kiu la verbo rilatas, ka\u016dzata de alia aktanto<\/em><br \/>\nEn kontrasto al la aktivo la ~o do \u0109e minimume duvalentaj verboj ebligas direktigi la fokuson al la agato, for de la aganto, kiu e\u0109 ne devas esti menciita.<\/p>\n<h3>Rimarkigoj:<\/h3>\n<p><a id=\"1\">1.<\/a> En la anta\u016dparolo al la tria eldono de la Plena (Analiza) Gramatiko de Waringhien\/Kalocsay (PAG: 13).<\/p>\n<p><a id=\"2\">2.<\/a> Mi dividas verban adon jenamaniere:<br \/>\n<img loading=\"lazy\" decoding=\"async\" class=\"alignleft\" title=\"adoj\" src=\"http:\/\/cyrilbrosch.net\/bildo1.png\" alt=\"semantikaj disdivido de verboj\" width=\"474\" height=\"251\" \/><br \/>\nEkz. statoj estas <em>esti, vivi<\/em>, okazoj estas <em>fali, dormi<\/em>, aktivecoj estas <em>iri, paroli<\/em>, faroj estas <em>fari, marteli<\/em>. Kp. termine kaj enhave similan, sed iom alian dividon \u0109e Miner (2009). Atentu, ke la kapablo formi personan pasivon en Esperanto ne estas ligita kun unuopa ada klaso, sed kun la valento de la koncerna verbo, tiel ke unuflanke statoj kiel <em>vidi<\/em> povas havi pasivon, aliflanke aktivecoj kiel <em>voja\u011di<\/em> ne; decidiga estas la kapablo alpreni rektan objekton.<\/p>\n<p><a id=\"3\">3.<\/a> Ekz. Wacha s.j. komprenas la terminojn perfektiva\/imperfektiva plejparte en la senco de telika\/netelika, kio lian rezonadon igas miskomprenebla por kelkaj lingvistoj.<\/p>\n<p><a id=\"4\">4.<\/a> Kp. anka\u016d la artikolon de Miner (2009), la\u016d kiu la simplaj tensoj en Esperanto estas nemarkitaj rilate la esprimon de aspekto.<\/p>\n<p><a id=\"5\">5.<\/a> Ekzemploj kun la kunmetitaj tensoj: <em>Tiam ni volis promeni, sed estis jam pluvante<\/em>: paroltempo = nun, referenctempo = <em>volis<\/em> kaj <em>estis<\/em>, agotempo = <em>pluvante<\/em> (samtempe); <em>Kiam mi venos, li estos jam foririnta<\/em>: paroltempo = nun, referenctempo = <em>venos<\/em> kaj <em>estos<\/em>, agotempo = <em>foririnta<\/em> (anta\u016dtempe); <em>Mi ja volas iri, sed estas pluvonte<\/em>: paroltempo = referenctempo = nun kaj <em>estas<\/em>, agotempo = <em>pluvonte<\/em> (posttempe).<\/p>\n<p><a id=\"6\">6.<\/a> Kiel montras la kunmetitaj tensoj (vd. malsupre), estas iom pli komplike, \u0109ar ne \u0109iuj rilatoj inter parol-, referenc- kaj okazotempoj estas konvene esprimeblaj per la simplaj tensoj. Atentu krome, ke en Esperanto oni depende de la esprimota temporilato tre konsekvence uzas la konvenan tenson (<em>Morga\u016d mi iros al la kinejo<\/em>, ne *<em>iras<\/em>, kiel oni povus diri ekz. en la pola a\u016d la germana).<\/p>\n<p><a id=\"7\">7.<\/a> Tio proksimigus la simplajn tensojn al formoj de aspekto (aspektaj lingvoj kutime ne havas relativajn tensojn), sed kiel ni vidis, aspekteca valoro mankas en la Esperantaj tensoj, krome \u015dan\u011do inter \u0109ef- kaj subpropozicia tensaj sistemoj estus absurda.<\/p>\n<p><a id=\"8\">8.<\/a> Willkommen (2007: 51): \u201eBezugspunkt ist der jeweilige Sprecher in der jeweiligen Situation [Punkto, al kiu oni rilatas, estas la koncerna parolanto en la koncerna situacio]\u201c.<\/p>\n<p><a id=\"9\">9.<\/a> Ekz. <em>Ili ne sciis, ke trafos ilin malbono<sup>Z<\/sup><\/em><\/p>\n<p><a id=\"10\">10.<\/a> PMEG en \u00a7 33.8 donas ampleksan liston de vortoj, post kiuj sekvas nerekta parolo. PAG  (p. 357) mencias, post kelkaj verboj povas sekvi subpropozcioj kun relativaj (= nerekta parolo) a\u016d kun absoluttensaj predikatoj, ekz. <em>mi vidis, kiel li kuris \u2013 mi a\u016ddis, kiel bruas la plandoj de l\u00b4 mar\u015dantaj soldatoj<\/em>. Tiel klari\u011das \u015dajnaj esceptoj kiel <em>Nun la soldato sciis, kia eksterordinara fajrilo tio estis<sup>Z<\/sup><\/em> (Willkommen 2007: 54 \u2013 li mirige ne prikomentas la formon por li \u201eneregulan\u201c <em>estis<\/em>).<\/p>\n<p><a id=\"11\">11.<\/a> Ekz. <em>\u015dajnis, ke pluvos<\/em> (percepto) \u2013 <em>li havis la opinion, ke \u0109io prosperos<\/em> \u2013 \u201eesceptoj\u201c: <em>estis bona \u015danco, ke ne pluvis \u2013 li rakontis, kiel li procedos<\/em> (PAG \u00a7\u00a7 270\/271); <em>Post unu jaro la dua fratino ricevis la permeson[,] sin levi tra la akvo kaj na\u011di kien \u015di volas<\/em> (Willkommen 2007: 57). Restas nur tre malmultaj atestoj, kie oni ne trovas simplan klarigon, ekz. <em>[&#8230;] \u015di estis tiel bela, ke \u0109iu povas vidi, ke \u015di estas vera re\u011didino<sup>Z<\/sup><\/em> (Willkommen 2007: 54). \u0108i tie oni eblu pensu pri vigla rakonto, do imago pri kvaza\u016da nuntempo de la priskribata sceno, a\u016d pri formo de \u0109iamvera\u0135o.<\/p>\n<p><a id=\"12\">12.<\/a> Fakte ser\u0109o por la kombino <em>i\u011dis X-ita(j)<\/em> en la <a href=\"http:\/\/tekstaro.com\/serchi\/?&amp;dosiero=tekstaro\/index.html\">Tekstaro<\/a> rezultigas e\u0109 25 trafojn (dum por la aliaj participoj multe malpli a\u016d e\u0109 nul), sed parte en ili la participoj havas la karakteron de statadjektivoj (ekz. \u201ela ha\u016dto de miaj brakoj i\u011dis stre\u0109ita kaj malkomforta\u201c, La \u015dtona urbo), kaj parte ne trovi\u011das \u0109e Zamenhof, sed \u0109e unuopaj a\u016dtoroj a\u016d en gazetoj (ekz. 11 trovoj en La majstro kaj Margarita, fragmentoj kaj sume 12 en Monato kaj La Ondo de Esperanto) kaj ne estas konsiderindaj bonstilaj, se e\u0109 ne eraraj.<\/p>\n<p><a id=\"13\">13.<\/a> Parolante \u0109i tie pri \u201eatistoj\u201c kaj \u201eitistoj\u201c mi iom simpligas la faktan situacion, en kiu ekzistas diversaj skoloj de tempismo resp. aspektismo, sed mi ne volas \u0109i tie skribi historian skizon de la esploroj, do en unuopaj detaloj la vidpunktoj de unuopaj a\u016dtoroj povus diferenci de la skolo atribuita al ili.<\/p>\n<p><a id=\"14\">14.<\/a> Waringhien (1989: 194 pn.) komprenas amita samtempa, sed la kunteksto tion neniel pravigas, krome \u011di estus mal\u011dusta kaj la\u016d atismo kaj la\u016d itismo.<\/p>\n<p><a id=\"15\">15.<\/a> Kiel mi jam aludis en pn. <a href=\"#6\">6<\/a>, ne \u0109iuj kombinoj de la tri pragmatikaj tempoj estas sufi\u0109e klare esprimeblaj per la simplaj verboformoj, nome tiuj, en kiuj la okazotempo trovi\u011das inter la referenc- kaj la paroltempo. Ekz. Mi volis eliri, sed videble estis pluvonte \u2260  Mi volis eliri, sed videble pluvis.<\/p>\n<p><a id=\"16\">16.<\/a> Kp. krome la ekzemplojn en pn. <a href=\"#5\">5<\/a>.<\/p>\n<p><a id=\"17\">17.<\/a> Simpla testo por telikeco estas respondo al la demando \u201e\u0108u li estas X-inta, se oni interrompis lin, kiam li X-is?\u201c \u2013 Provu ekz. kun <em>skribi<\/em> (netelika) kaj <em>subskribi<\/em> (telika).<br \/>\nLa ununura kaj \u0109i-kuntekste neglektinda netransforma verbtipo telika, kiun mi konas, estas forma\u0135o kiel la pola verbo <em>dole\u017ce\u0107<\/em> \u201aku\u015di \u011dis certa tempo\u2018.<\/p>\n<p><a id=\"18\">18.<\/a> Kompreneble, per la nura formo oni \u0109i-okaze ne povas klarigi, kiu el la du partoj \u2013 efektivi\u011do a\u016d efekto (= rezulto) \u2013 pli gravas. Kutime la rezulto ver\u015dajne estas pli interesa ol la ago, kiu \u011din efektivigis. Tio precipe validas en la pasivo, kiun povas formi nur transitivaj verboj, kaj transitivaj telikaj verboj \u0109iam estas transformaj, do rezulthavaj. Oni do povas diri, ke la pasivo precipe ta\u016dgas kaj sekve eble servas por esprimi rezulton, t.e. staton de la subjekto rezulte de ago, kiu al la subjekto efikis.<\/p>\n<p><a id=\"19\">19.<\/a> Kaj kompreneble la futuraj participoj, kies efektivi\u011do trovi\u011das post la referenctempo. Ilin mi \u0109i tie ne pli detale priparolos, sed parenteze mi volas esprimi mian malakcepton de la pozicio de L\u00f6tzsch (1991: 407), la\u016d kiu <em>-ota<\/em> esprimas nepre devan modecon (deontische Modalit\u00e4t, deontic modality) kaj <em>-onta<\/em> prospektivon (prediktan modecon); \u0109i tiaj kromsencoj povas sekvi simple el la lingva konceptigo de futuro, kies grado de realeco ja nepre dependas de la pritakso de la parolanto.<\/p>\n<p><a id=\"20\">20.<\/a> Kompreneble el pragmatika vidpunkto. Logike la rezulto de <em>La letero estis sendita<\/em>, t.e. la letero estis\/as\/os for, validas por \u0109iam, sed el lingvokoncepta vidpunkto konsiderindas nur, \u0109u la rezulto gravas por la referenctempo.<\/p>\n<p><a id=\"21\">21.<\/a> Se li konscius, li certe dirus ion pri la problemo, sed, kiel mi jam enkonduke skribis, \u011di \u011dis 1957 restis nemalkovrita, kaj ne troveblas ajna mencio tiurilata en la Lingvaj Respondoj.<\/p>\n<p><a id=\"22\">22.<\/a> Pro tio estas beda\u016drinde, ke Waringhien \u2013 simile kiel en la okazo de la vortteorio \u2013 sukcesis vo\u0109donigi la Akademion favore al oficialigo de la itismo, kiu ne plene kongruas kun la lingvouzo de la (ne\u015dan\u011debla!) Fundamento.<\/p>\n<p><a id=\"23\">23.<\/a> Grasigo indikas Fundamentan fonton. Mi citas plejparte la\u016d la <a href=\"http:\/\/tekstaro.com\/serchi\/?&amp;dosiero=tekstaro\/index.html\">Tekstaro<\/a>, pro kio ne aperas pa\u011dindikoj.<\/p>\n<p><a id=\"24\">24.<\/a> Ili devenas el frua malneto (per Vikipedia termino: \u011dermo) de Lingvistika Vortaro (Livo), por kiu mi jam de multaj jaroj ne trovas la adekvatan tempon rilate pli- kaj ellaboron. Mi pardonpetas \u0109iujn kolegojn, kiuj ekhavis esperon, ke \u011di balda\u016d aperos; tio ne okazos en la anta\u016dvidebla tempo.<\/p>\n<p><a id=\"25\">25.<\/a> Kion tamen multaj slavaj lingvistoj neas. Sed kp. la klaran disigon en la artikolo de Bertinetto\/Delfitto (2000), kiu ri\u0109as je ekzemploj kaj detaloj.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Rim.: \u0108i tiu kontribuo bazi\u011das sur tri nepublicitaj eseoj miaj el la jaroj 2004 \u2013 2007, kiujn mi parte verkis por la Interlingvistikaj Studoj \u0109e la Adam-Mieckiewicz-Universitato en Pozna\u0144. Instigis min elverki \u011din prelego de Rudolf-Josef Fischer pri la temo dum la 22-a jar\u0109efkunveno de GIL la 30-an de novembro 2013. Mi dankas al Fischer [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":14,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"footnotes":""},"categories":[10,5],"tags":[41,38,40,39,42],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/304"}],"collection":[{"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/14"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=304"}],"version-history":[{"count":24,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/304\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":723,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/304\/revisions\/723"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=304"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=304"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=304"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}