{"id":327,"date":"2014-01-21T04:54:27","date_gmt":"2014-01-21T03:54:27","guid":{"rendered":"http:\/\/lingvakritiko.com\/?p=327"},"modified":"2018-08-17T21:39:23","modified_gmt":"2018-08-17T19:39:23","slug":"duonvokaloj-kaj-diftongoj","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/lingvakritiko.com\/2014\/01\/21\/duonvokaloj-kaj-diftongoj\/","title":{"rendered":"Duonvokaloj kaj diftongoj"},"content":{"rendered":"<p>La studa\u0135o temas pri la fonetika kaj fonologia valoroj de la parolsonoj signataj per la literoj <em>j<\/em> kaj <em>\u016d<\/em> en Esperanto.<\/p>\n<p><!--more--><\/p>\n<div class=\"contents\">\n<dl>\n<dt>\n<a href=\"#sec1\">La problemo<\/a>\n<\/dt>\n<dd>\n<dl>\n<dt>\n<a href=\"#sec2\">Priskribo fonetika<\/a>\n<\/dt>\n<dt>\n<a href=\"#sec3\">La alofonoj de la fonemo \/j\/<\/a>\n<\/dt>\n<dt>\n<a href=\"#sec4\">Atesto Kalo\u0109aja<\/a>\n<\/dt>\n<\/dl>\n<\/dd>\n<dt>\n<a href=\"#sec5\">La litero \u016d<\/a>\n<\/dt>\n<dd>\n<dl>\n<dt>\n<a href=\"#sec6\">En la Fundamentaj gramatikoj nacilingvaj (La sekcio <em>A<\/em>):<\/a>\n<\/dt>\n<dt>\n<a href=\"#sec7\">En la ceteraj partoj de la Fundamento<\/a>\n<\/dt>\n<dt>\n<a href=\"#sec8\">Posta leksiko<\/a>\n<\/dt>\n<dt>\n<a href=\"#sec9\">Sume en la klasika Esperanto<\/a>\n<\/dt>\n<dt>\n<a href=\"#sec10\">La Lingva Respondo de Zamenhofo pri la duonvokaloj<\/a>\n<\/dt>\n<dt>\n<a href=\"#sec11\">Kelkaj klarigoj pri la respondo<\/a>\n<\/dt>\n<dt>\n<a href=\"#sec12\">Dek ok jarojn poste<\/a>\n<\/dt>\n<dt>\n<a href=\"#sec13\">Esperanto kaj la funkcia fonetiko<\/a>\n<\/dt>\n<\/dl>\n<\/dd>\n<dt>\n<a href=\"#sec14\">La teorio<\/a>\n<\/dt>\n<dd>\n<dl>\n<dt>\n<a href=\"#sec15\">Fonetiko kaj fonologio<\/a>\n<\/dt>\n<dt>\n<a href=\"#sec17\">Kiel difini la fonemaron<\/a>\n<\/dt>\n<dt>\n<a href=\"#sec18\">La rusa [\u016do]<\/a>\n<\/dt>\n<dt>\n<a href=\"#sec19\">\u00abLeksike ne atestitaj\u00bb kaj \u00abFonetike maleblaj\u00bb<\/a>\n<\/dt>\n<dt>\n<a href=\"#sec20\">Pri kontra\u016dekzemploj liternoma kaj sonimitaj<\/a>\n<\/dt>\n<dt>\n<a href=\"#sec21\">Kio estas diftongo<\/a>\n<\/dt>\n<\/dl>\n<\/dd>\n<dt>\n<a href=\"#sec22\">La dilemo<\/a>\n<\/dt>\n<dd>\n<dl>\n<dt>\n<a href=\"#sec23\">Se \u016c estus samspeca kiel J (la emancipo de \u016c)<\/a>\n<\/dt>\n<dt>\n<a href=\"#sec24\">Koherigo de la tradicia sistemo diftonga<\/a>\n<\/dt>\n<dd>\n<dl>\n<dt>\n<a href=\"#sec25\">La varianto \u0109e\u0125a-hungara<\/a>\n<\/dt>\n<dt>\n<a href=\"#sec27\">Uzi super- a\u016d subsignon<\/a>\n<\/dt>\n<dt>\n<a href=\"#sec28\">IFA-a ligilo<\/a>\n<\/dt>\n<\/dl>\n<\/dd>\n<dt>\n<a href=\"#sec29\">Alfabeta aberacio<\/a>\n<\/dt>\n<dt>\n<a href=\"#sec30\">Nelatina alfabeto<\/a>\n<\/dt>\n<dt>\n<a href=\"#sec31\">[w] kiel alofono de \/v\/<\/a>\n<\/dt>\n<\/dl>\n<\/dd>\n<dt>\n<a href=\"#sec32\">Konkludo<\/a>\n<\/dt>\n<dt>\n<a href=\"#sec33\">Notoj<\/a>\n<\/dt>\n<\/dl>\n<\/div>\n<h2><a name=\"sec1\" id=\"sec1\"><\/a>La problemo<\/h2>\n<p class=\"first\">Praktika demando, kiu instigis min verki \u0109i tiun studa\u0135on, estas la problemo pri kombineblo de la litero (a\u016d \u00abparolsono\u00bb) <em>\u016d<\/em>, kaj la eblo uzi \u011din por transskribi la fremdan konsonanton [w]; ekzemple, \u0109u konvenas transskribi la fremdajn vortojn <em>Washington, Nikaragua, Okinawa<\/em> per <em>\u016co\u015dington, Nikarag\u016do, Okina\u016do<\/em>?  En la tradicia Esperanto tiaj uzoj estas malaprobataj<sup><a class=\"footref\" name=\"fnr.1\" href=\"#fn.1\">1<\/a><\/sup>.  Kiel eblas klarigi tian malaprobon?<\/p>\n<p>Jen kiel PIV prezentas la aferon:<\/p>\n<blockquote>\n<p class=\"quoted\">\n<strong>\u016d<\/strong> <br \/> 1. La 26a litero de la E-a alfabeto.<br \/> 2. Malanta\u016da duonvokalo, a\u016ddi\u011danta nur post alia vokalo (ekz.: a\u016ddi, le\u016dtenanto). <br \/> RIM. Tiun literon oni uzas anka\u016d por la fonetika figurado de la konsonanto, kiu a\u016ddi\u011das komence de ceteraj anglaj, japanaj k.s. vortoj (ekz. en: \u016dajt-insulo, \u016dagadugu, \u016du-han ktp), k kiu estas propre vo\u0109a duonfrikativa labialo. La normala E-a transskribo estas <em>v<\/em> (Va\u015dington), sed por pli \u011dusta prezentado de propraj a\u016d teknikaj nomoj k evitado de kelkaj homonimoj Moch, V\u00e9rax, Tellini k.a. provis enkonduki novan literon, <em>w<\/em> (wato, westo).<\/p>\n<\/blockquote>\n<p>(Beda\u016drinde PIV ne informas nin, kiel la probatalantoj de <em>w<\/em> proponis \u011din vo\u0109legi.)<\/p>\n<h3><a name=\"sec2\" id=\"sec2\"><\/a>Priskribo fonetika<\/h3>\n<p class=\"first\">Komunlingve oni karakterizas la sonojn prezentatajn per la literoj <em>\u016d<\/em> kaj <em>j<\/em> kiel <em>duonvokalojn<\/em>.  En la moderna terminaro fonetika tiu termino iel eksmodi\u011dis; \u0109iel ajn gravas, ke fonetike oni povas atribui al tiuj literoj po du parolsonojn:<\/p>\n<ul>\n<li>la konsonantojn [w] kaj [j]; kaj<\/li>\n<li>la duonvokalojn [\u016d] kaj [\u012d]<\/li>\n<\/ul>\n<p>(tio ne estas tre moderna terminaro, sed mi \u011din preferas kaj uzos en \u0109i tiu studa\u0135o; krome, mi uzos supersignajn bovlojn por transskribi la duonvokalojn anstata\u016d la IFA-e pli tradiciajn subsignojn \u0109e u\u032f kaj i\u032f, kiuj malpli ofte disponeblas en la ordinaraj tiparoj).<\/p>\n<p>Evidente inter diversaj lingvanoj ekzistas variado pri la fakta uzo de tiuj 4 sonoj por realigi tiujn <em>\u016d<\/em> kaj <em>j<\/em>.  Por iel aran\u011di la prezenton de la materialo, mi precipe priskribos mian personan uzadon (kia mi \u011din imagas).  Tio ne signifas ke mi opinias \u011din la sola \u011dusta; tamen tio estos ia komenco kiu cetere ebligos anka\u016d aliajn variantojn priskribi per diferencoj kaj simila\u0135oj.<\/p>\n<h3><a name=\"sec3\" id=\"sec3\"><\/a><br \/>\n<a name=\"fojno\" id=\"fojno\"><\/a>La alofonoj de la fonemo \/j\/<\/h3>\n<p class=\"first\">En mia idiolekto (samkiel \u0109e multaj aliaj esperantistoj rusdevenaj) la fonemo \/j\/ reali\u011das per amba\u016d alofonoj supre menciitaj:<\/p>\n<ul>\n<li>Per la konsonanto [j] anta\u016d- kaj intervokale: <em>krajono<\/em> [kra.jo.no].<\/li>\n<li>Per la duonvokalo [\u012d] silabofine: <em>kaj<\/em> [ka\u012d], <em>tuj<\/em> [tu\u012d], <em>fojno<\/em> [fo\u012d.no].<\/li>\n<\/ul>\n<p>Probable tia malsimetrio estas afero sufi\u0109e komuna; almena\u016d fonologie estas tia malsimetrio e\u0109 en la anglaj transskriboj <em>yes<\/em> \/jes\/ kaj <em>say<\/em> \/se\u012d\/.<\/p>\n<p>Menciindas, ke la intervokala <em>j<\/em> kondutas en Esperanto ne kiel en la angla (kie \u011di ofte formas diftongon kun la anta\u016da vokalo), sed kiel konsonanto la\u016d la modelo rusa.  La \u00abEkzercoj de legado\u00bb en la Fundamenta Ekzercaro demonstras tion per la silabado de la intervokalaj <em>j<\/em>:<\/p>\n<blockquote>\n<p class=\"quoted\">Kra-j\u00f3-no. Ma-j\u00e9s-ta. \u2026 M\u00e1-jo. [\u00a72]<\/p>\n<\/blockquote>\n<p>(dum inter vokalo kaj konsonanto <em>j<\/em> ali\u011das al la vokalo: \u00abPr\u00faj-no. V\u00e9j-no\u00bb [\u00a72]; \u00abF\u00f3j-no\u00bb [\u00a73]).  Male, en la angla, la\u016d <a href=\"http:\/\/phonetic-blog.blogspot.co.uk\/2012_10_01_archive.html\">atesto<\/a> de <em>J.&nbsp;Wells<\/em>, fremdlingva \/j\/ e\u0109 intervokale ofte kunfandi\u011das kun la anta\u016da vokalo formante diftongon:<\/p>\n<ul>\n<li><em>Toyota<\/em> \u30c8\u30e8\u30bf [\u02c8to.jo.ta] angli\u011das kiel [t\u0254\u026a\u02c8\u0259\u028at\u0259].<\/li>\n<li><em>Sayonara<\/em> \u3055\u3088\u306a\u3089 [sa\u02ccjo\u02d0.na.\u02c8\u027ea] i\u011das [\u02ccsa\u026a.\u0259\u02c8n\u0251\u02d0.r\u0259].<\/li>\n<li>La hispana <em>playa<\/em> [\u02c8pla.ja] i\u011das [\u02c8pla\u026a.\u0259], kaj <em>papaya<\/em> [pa\u02c8pa.ja] i\u011das [p\u0259\u02c8pa\u026a.\u0259].<\/li>\n<li>La franca <em>Bayeux<\/em> [ba.j\u00f8] kutime i\u011das [\u02ccba\u026a\u02c8\u025c\u02d0] a\u016d [\u02c8ba\u026a.\u025c\u02d0].<\/li>\n<\/ul>\n<p>(la ekzemploj estas transskribitaj brite, sed mi supozas ke anka\u016d usonangle la silabado estas simila).<\/p>\n<p>La\u016d mia (ne kompetenta) opinio mia sono [j] &ndash; a\u016d e\u0109 pli frota [\u00a0<a href=\"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/a\/ac\/Voiced_palatal_fricative.ogg\">\u029d<\/a>\u00a0] &ndash; estas normala konsonanto, malsama ol la duonvokalo [\u012d]:<\/p>\n<ol>\n<li>Se mi flustras <em>jida<\/em>, tio sonas proksimume kiel [\u00e7i\u0323ta\u0323], kaj [\u00e7] (la norma <em>Ich-Laut<\/em>) ja estas eksterduba konsonanto.<\/li>\n<li>Mi povas tiri <em>jjjj<\/em> samkiel mi povas tiri <em>\u0135\u0135\u0135\u0135<\/em> a\u016d <em>sssss<\/em> a\u016d <em>\u015d\u015d\u015d\u015d<\/em> (probable tio maleblas por <em>\u012d<\/em>, \u0109u?  Cetere, mi a\u016ddadis hezitan anglalingvan <em>y-yes<\/em>.).<\/li>\n<li>La silabado sekvas la konsonantan modelon: <em>pro-jekto, lo-jala, ma-jusklo, ma-joro<\/em>.  Malpli evidentas la silabado de <em>\u011dojigi<\/em>, kiun mi persone en sen\u011dena interparolo emus prononci <em>\u011do-ji-gi<\/em>.<\/li>\n<li>La \u0109e\u0125aj <em>jsem, jsou<\/em> (kontraste al la nega <em>nejsem<\/em> ??).<\/li>\n<\/ol>\n<p>Mi koncedas, ke pro simpleco ni havas intereson unuigi la alofonojn; nu, se simpligi, tiam mi rekomendus elekti \u011duste la konsonanton [j], kiu estas pli kontrasta, kaj ebligas realigi \u0109iujn kombinojn, interalie <em>ji<\/em> kaj <em>ij<\/em> &ndash; kiel en la francaj vortoj <em>taille<\/em> [t\u0251j] (prefere ol en la angla <em>tie<\/em> [ta\u012d]), <em>fille<\/em> [fij], <em>soleil<\/em> [s\u0254l\u025bj], <em>grenouille<\/em> [gr\u0259nuj] ktp.<\/p>\n<p>Mi opinias ke unuecigo surbaze de [\u012d] estus malpli ta\u016dga.  Mi ne certas, kiel oni prononcus <em>jida, Jifta\u0125<\/em> a\u016d <em>Ijob<\/em> kun [\u012d]; kaj [&#8216;\u012dama] lasas min perpleksa, \u0109u oni celas <em>jama<\/em> a\u016d <em>iama<\/em>.<\/p>\n<p>Aliflanke, mi neniam spertis problemon pri mia du-alofona realigo de \/j\/.<\/p>\n<h3><a name=\"sec4\" id=\"sec4\"><\/a>Atesto Kalo\u0109aja<\/h3>\n<p class=\"first\">\u011cis nun mi parolis pri mia propra prononco; por kompletigo mi aldonu ateston de <em>K.\u00a0Kalocsay<\/em> el la klarigaj notoj pri lia traduko de \u00abInfero\u00bb<sup><a class=\"footref\" name=\"fnr.2\" href=\"#fn.2\">2<\/a><\/sup>.  Mi tuj diru, ke mi opinias la de li prezentatan licencon malakceptebla, ke \u011di povas funkcii nur en la frota realigo de \/j\/, kio certe ne validas por multaj esperantistoj; tamen mi \u011din citas kiel ateston pri tio, ke la frota [j] ne estas io eksterordinara en Esperantujo, ke anka\u016d alilingvaj esperantistoj \u011din uzas (kaj e\u0109 misuzas; mi forte malkonsentas, ke oni rajtus \u011din profiti por foneme distingi inter [j] kaj [\u012d] kaj uzi tiun lastan kiel alofonon de \/i\/):<\/p>\n<blockquote>\n<p class=\"quoted\">Krome mi uzis t.n. <em>sensilabigon<\/em> de la neakcentitaj <em>i<\/em> kaj <em>u<\/em> apud alia vokalo.  Ilia uzo jam havas certan tradicion en Esperanto (Bennemann, Minor, mi mem) kaj mi vere ne vidas seriozan ka\u016dzon ekstermi \u0109i tiun licencon. \u011ci ne signifas, ke anstata\u016d <em>i<\/em> oni prononcu <em>j<\/em>, sed \u011di elprofitas nur tion, ke \u0109i tiujn du \u00abglitajn\u00bb vokalojn apud alia vokalo oni povas senpene elparoli tiel, ke la kuna da\u016dro de du vokaloj egalu la da\u016dron de unu silabo.  Kompreneble, en Esperanto oni ne povas uzi la hiatojn tiel, kiel la\u016d la itala prozodio, kie ekzemple 11 silabojn oni kalkulas el la sekvantaj 17 silaboj:<br \/>\n\u00a0 \u00a0 <em>Con gli altri, innanazi agli altri apri la canna \u2026<\/em><br \/> \u0109ar tio estigus neelteneblajn akcentkarambolojn, sed mi kredas, ke en la versoj:<br \/>\n\u00a0 \u00a0 ni venis lokon, kie orkestro tuta \u2026<br \/> a\u016d:<br \/>\n\u00a0 \u00a0 kiel se de l&#8217; kristana iu ekfridas \u2026<br \/> estas tute facile doni al la 3 vokaloj i-e-o la da\u016dron de 2, kaj al la 4 vokaloj a-i-u-e la da\u016dron de 3 silaboj. Simile nenio malhelpas en la sekvanta verso:<br \/>\n\u00a0 \u00a0 Jozefon unu akuzis kalumnie \u2026<br \/> elparoli proksimume: un\u016d akuzis \u2026<\/p>\n<\/blockquote>\n<h2><a name=\"sec5\" id=\"sec5\"><\/a>La litero \u016d<\/h2>\n<p class=\"first\">La gramatikistoj, komencante per Zamenhofo mem, traktas <em>j<\/em> kaj <em>\u016d<\/em> kiel fenomenojn samspecajn, kaj la ecojn de <em>j<\/em> senpripense atribuas al <em>\u016d<\/em>. Tio estas evidente erara: ekz-e neniam estis dubo, \u0109u eblas uzi <em>j<\/em> en la komenco de silabo, dum por <em>\u016d<\/em> tio restas afero akre diskutata.  La intervokalaj aperoj de <em>j<\/em> estas abunde atestitaj ene de radikoj, dum nekontestataj similaj aperoj de <em>\u016d<\/em> okazas nur \u0109e morfemaj limoj (<em>na\u016da<\/em> ktp).<\/p>\n<p>Probable Zamenhofo (kaj plimulto da esperantistoj) ne konsciis pri diferencoj inter la konsonantoj (kia [w]) kaj duonvokaloj (kia [\u016d]); tial, kvankam ordinare Zamenhofo traktis <em>\u016d<\/em> kiel glitantan kromparton de diftongoj, tamen en tri okazoj li cedis al la supra\u0135a logiko &ndash; ekz-e por formi la liternomon <em>\u016do<\/em> sammaniere kiel la aliajn liternomojn nevokalajn.<\/p>\n<p>Ni ekzamenu la prezenton de la koncerna materialo \u0109e Zamenhofo.<\/p>\n<h3><a name=\"sec6\" id=\"sec6\"><\/a>En la Fundamentaj gramatikoj nacilingvaj (La sekcio <em>A<\/em>):<\/h3>\n<p><a href=\"http:\/\/www.akademio-de-esperanto.org\/fundamento\/gramatiko_rusa.html\">Ruse<\/a>:<\/p>\n<blockquote>\n<p class=\"quoted\">\u0431\u0443\u043a\u0432\u0430 <em>\u016d<\/em> (\u043a\u043e\u0442\u043e\u0440\u0430\u044f \u0443\u043f\u043e\u0442\u0440\u0435\u0431\u043b\u044f\u0435\u0442\u0441\u044f \u0442\u043e\u043b\u044c\u043a\u043e \u043f\u043e\u0441\u043b\u0463 \u0433\u043b\u0430\u0441\u043d\u043e\u0439), \u043f\u0440\u043e\u0438\u0437\u043d\u043e\u0441\u0438\u0442\u0441\u044f \u043a\u0430\u043a\u044a \u043a\u043e\u0440\u043e\u0442\u043a\u043e\u0435 <em>u<\/em> \u0432\u044a \u043d\u0463\u043c\u0435\u0446\u043a\u043e\u043c\u044a \u0441\u043b\u043e\u0432\u0463 <em>kaufen<\/em> \u0438\u043b\u0438 \u0432\u044a \u043b\u0430\u0442\u0438\u043d\u0441\u043a\u043e\u043c\u044a <em>laudo<\/em>.<br \/>\n&ndash; T.e. (traduko mia) \u00abla litero <em>\u016d<\/em> (uzata nur post vokalo), estas prononcata kiel la mallonga <em>u<\/em> en la germana vorto <em>kaufen<\/em> a\u016d en la latina <em>laudo<\/em>.\u00bb<\/p>\n<\/blockquote>\n<p><a href=\"http:\/\/www.akademio-de-esperanto.org\/fundamento\/gramatiko_germana.html\">Germane<\/a>:<\/p>\n<blockquote>\n<p class=\"quoted\"><em>u<\/em> \u2015 wie das kurze u in <em>glauben<\/em> (wird nur nach einem Vokal gebraucht).<br \/>\n&ndash; T.e. \u00ab <em>u<\/em> [preseraro, temas pri <em>\u016d<\/em>] &ndash; kiel la mallonga <em>u<\/em> en <em>glauben<\/em> (uzata nur post vokalo)\u00a0\u00bb<\/p>\n<\/blockquote>\n<p><a href=\"http:\/\/www.akademio-de-esperanto.org\/fundamento\/gramatiko_angla.html\">Angle<\/a>:<\/p>\n<blockquote>\n<p class=\"quoted\"><strong>\u016c\u016d<\/strong>, u as in \u201emount\u201c (used in diphthongs)<br \/>\n&ndash; T.e. \u00ab <strong>\u016c\u016d<\/strong>, kiel <em>u<\/em> en \u201emount\u201c (uzata en diftongoj)\u00a0\u00bb<\/p>\n<\/blockquote>\n<p><a href=\"http:\/\/www.akademio-de-esperanto.org\/fundamento\/gramatiko_franca.html\">France<\/a>:<\/p>\n<blockquote>\n<p class=\"quoted\"><strong>\u016c\u016d<\/strong>, ou bref (dans l\u2019allemand \u201elaut\u201c)<br \/>\n&ndash; T.e. \u00ab <strong>\u016c\u016d,<\/strong> <em>u<\/em> mallonga (en la germana \u201elaut\u201c)\u00a0\u00bb<\/p>\n<\/blockquote>\n<p><a href=\"http:\/\/www.akademio-de-esperanto.org\/fundamento\/gramatiko_pola.html\">Pole<\/a>:<\/p>\n<blockquote>\n<p class=\"quoted\"><strong>\u016c\u016d<\/strong>, u (kr\u00f3tkie)<br \/>\n&ndash; T.e. \u00ab <strong>\u016c\u016d<\/strong> <em>u<\/em> (mallonga)\u00a0\u00bb<\/p>\n<\/blockquote>\n<p>La tekstoj atestas, ke evidenta \u0109efmodelo por Zamenhofo estis la germana diftongo <em>au<\/em>, per kiu li klarigas la signifon de <em>\u016d<\/em> al la parolantoj de la lingvoj kie <em>\u016d<\/em> malestas (t.e. al la rusoj kaj al la francoj):<\/p>\n<ul>\n<li>la rusa lingvo havas nenion similan; Zamenhofo do klarigas per la germana;<\/li>\n<li>la franca posedas la konsonanton [w] (ekz-e <em>oiseau<\/em> [wa&#8217;zo], <em>Ouest<\/em> [w\u03b5st], <em>ou\u00efe<\/em> [wi]) &ndash; sed Zamenhofo ne trovis konvena uzi \u011din en klarigo, kaj anka\u016d la francojn li sendas al alilingva ekzemplo;<\/li>\n<li>la angla posedas kaj la konsonanton [w], kaj diftongojn kun <em>\u016d<\/em> &ndash; tial Zamenhofo indikas la diftongon <em>a\u016d<\/em> el <em>mount<\/em>, kaj ne mencias la konsonanton;<\/li>\n<li>la pola lingvo klerula ja posedas la diftongojn <em>a\u016d<\/em> kaj <em>e\u016d<\/em> en la pruntvorotoj kiel <em>autor<\/em> a\u016d <em>Europa<\/em>, do \u011duste tiajn, kiajn Zamenhofo intencis doni al Esperanto; tio estis afero konscie lernata (malsimile ol por la germanoj a\u016d angloj), tial li ne bezonis aparte klarigi tion al la poloj (krome, en la moderna pola lingvo la sonvaloro de <em>\u0142<\/em> \u015dan\u011di\u011dis en [w], sed en la zamenhofa epoko tiu duonvokaligo &ndash; pole <em>wa\u0142czenie<\/em> &ndash; oficiale ne ekzistis; \u011di ankora\u016d estis rigardata kiel subnorma pleba\u0135o kaj i\u011dis norma nur en la mezo de la 20\u00aa jc).<\/li>\n<\/ul>\n<h3><a name=\"sec7\" id=\"sec7\"><\/a>En la ceteraj partoj de la Fundamento<\/h3>\n<dl>\n<dt><strong>En la <a href=\"http:\/\/www.akademio-de-esperanto.org\/fundamento\/ekzercaro.html\">Fundamenta Ekzercaro<\/a><\/strong><\/dt>\n<dd> Malgra\u016d la avertoj de la gramatiketoj rusa kaj germana, en \u00a71 aperas la liternomo <em>\u016do<\/em>. (\u0108iuj ceteraj aperoj de <em>\u016d,<\/em> 149 entute, estas en la kombino <em>a\u016d<\/em>, plus <em>E\u016dropo<\/em> en la ekzerco pri legado.)<\/dd>\n<dt><strong>En la <a href=\"http:\/\/www.akademio-de-esperanto.org\/fundamento\/antauparolo.html\">Anta\u016dparolo<\/a><\/strong><\/dt>\n<dd> Nur ene de <em>a\u016d<\/em> (40 aperoj).<\/dd>\n<dt><strong>En la <a href=\"http:\/\/www.akademio-de-esperanto.org\/fundamento\/universala_vortaro.html\">Universala vortaro<\/a><\/strong><\/dt>\n<dd> 68 aperoj en <em>a\u016d<\/em> + <em>le\u016dtenanto<\/em>.<\/dd>\n<\/dl>\n<h3><a name=\"sec8\" id=\"sec8\"><\/a>Posta leksiko<\/h3>\n<p class=\"first\">Poste Zamenhofo dufoje uzis anta\u016dvokalan <em>\u016d<\/em> (en sonimitoj):<\/p>\n<ul>\n<li>\u0108iam la bubeto krias: \u016da! \u016da! \u016da! [Revizoro, 5:5] (originale: \u0412\u0441\u0451 \u0431\u0443\u0434\u0435\u0442 \u043c\u0430\u043b\u044c\u0447\u0438\u0448\u043a\u0430 \u043a\u0440\u0438\u0447\u0430\u0442\u044c: \u0443\u0430! \u0443\u0430! \u0443\u0430!)<\/li>\n<li>\u00abK\u016daks, k\u016daks, brekekekeks!\u00bb estis \u0109io, kion li povis diri (la <em>Fabeloj<\/em>, \u00abElinjo-fingreto\u00bb; \u00abli\u00bb estas bufido)<\/li>\n<\/ul>\n<p>Tiu sonimito <em>k\u016daks<\/em> estas hapakso; en la aliaj fabeloj Zamenhofo uzas la regulan sonimiton <em>kvak!<\/em> kaj la verbon <em>kvaki<\/em>\u00a0:<\/p>\n<ul>\n<li>\u00abKvak! Estas malseke!\u00bb [<em>Malgranda Tuk<\/em>]<\/li>\n<li>\u2026 tio estis ranoj, kiuj kvakis en la mar\u0109oj [<em>Anneto<\/em>]<\/li>\n<\/ul>\n<p>Malprobablas ke per uzo de <em>k\u016daks<\/em> Zamenhofo volis distingi inter la blekoj ranaj kaj bufaj.<\/p>\n<p>La unika (nezamenhofa) <em>po\u016dpo<\/em> (kaj \u011dia rivalo <em>pobo<\/em>) ne estas tiom mar\u011dena kiel <em>\u016desto<\/em> kaj <em>\u016dato<\/em>.<\/p>\n<h3><a name=\"sec9\" id=\"sec9\"><\/a>Sume en la klasika Esperanto<\/h3>\n<p class=\"first\">En mia kolekto da komputile legeblaj tekstoj zamenhofaj (sume \u0109.\u00a01&#8217;283&#8217;000 vortoj, inklude la <em>Malnovan Testamenton<\/em>) la litero aperas en la regulaj kombinoj <em>a\u016d, e\u016d<\/em> 25&#8217;832 fojojn; la neregulaj kombinoj estas nur en la 9 aperoj de la tri vortoj <em>\u016do, \u016da, k\u016daks<\/em> en la tri supre cititaj lokoj (mi esceptas la solstarajn aperojn de <em>\u016d<\/em> en la literlistoj ktp, kaj en la avertoj pri misuzoj, kiel \u00abne \u2026 <em>tr\u00f3\u016d-zi<\/em>\u00bb en la 70\u00aa LR).<\/p>\n<p>\u0108e Kabe da neregulaj uzoj de <em>\u016d<\/em> mi trovis neniom (en la tradukoj de \u00abFaraono\u00bb, \u00abPartoj kaj filoj\u00bb, la fabeloj de la fratoj <em>Grimm<\/em> kaj kelkaj noveloj, sume \u0109.\u00a0391&#8217;600 vortoj) &ndash; kontra\u016d 7&#8217;996 regulaj aperoj.<\/p>\n<h3><a name=\"sec10\" id=\"sec10\"><\/a><br \/>\n<a name=\"LR70\" id=\"LR70\"><\/a>La Lingva Respondo de Zamenhofo pri la duonvokaloj<\/h3>\n<p class=\"first\">\u0108i-sube estas citita la \u00ablingva respondo\u00bb fare de Zamenhofo, aperinta en <em>Esperantisto<\/em> (1893, p. 15), kaj numerita kiel la 70\u00aa en la Varingjena eldono:<\/p>\n<blockquote>\n<p class=\"quoted\">\n<strong>Pri la literoj U kaj \u016c, I kaj J.<\/strong> Kelkaj amikoj ne bone komprenas kaj ne regule uzas la literojn <em>u, \u016d, i<\/em> kaj <em>j<\/em>. La\u016d ilia opinio (esprimita e\u0109 en kelkaj lernolibroj) la literoj <em>u<\/em> kaj <em>i<\/em> kune kun anta\u016dirantaj vokaloj faras \u00abduoblan vokalon\u00bb; ili sekve elparolas <em>au<\/em> kiel <em>a\u016d, ei<\/em> kiel <em>ej<\/em> k.t.p. Tio \u0109i estas eraro. En nia lingvo ne ekzistas duoblaj vokaloj, sed \u0109iu litero estas elparolata \u0109iam egale kaj \u0109iam aparte. Sekve oni devas legi <em>ba-l\u00e1-u, pra-\u00fa-lo, tro-\u00fa-zi, de-\u00ed-ri, kr\u00e9-i, hero-\u00ed-no<\/em> kaj ne <em>b\u00e1-la\u016d, pr\u00e1\u016d-lo, tr\u00f3\u016d-zi, d\u00e9j-ri, krej, her\u00f3j-no<\/em> (kiel faras multaj germanoj, havantaj tiun \u0109i kutimon en sia lingvo).  La literoj <em>u<\/em> kaj <em>i<\/em> devas \u0109iam esti elparolataj klare kaj aparte, kiel \u0109iu alia litero.<\/p>\n<p class=\"quoted\">  Sed ekster <em>u<\/em> kaj <em>i<\/em> en nia lingvo ekzistas ankora\u016d la literoj <em>\u016d<\/em> kaj <em>j<\/em>, kies elparolado estas simila al la elparolado de <em>u<\/em> kaj <em>i<\/em>, sed pli mallonga kaj ne prezentanta silabon (kiel konsonanto); se ili staras post vokalo, ili estas elparolataj kun \u011di en unu silabo kaj tial faras impreson de duobla vokalo. La literoj <em>\u016d<\/em> kaj <em>j<\/em> \u0109iam anka\u016d estas elparolataj aparte, sed ili \u0109iam estas konsonantoj, tute egale, \u0109u ili staras anta\u016d vokalo a\u016d post vokalo. Sekve oni devas legi <em>ja-ro, jus-ta, kra-jo-no, fra\u016d-lo, E\u016d-ro-po, foj-no, paj-lo<\/em> kaj ne <em>i-a-ro, i-us-ta, kra-i-o-no, fra-u-lo, E-u-ro-po, fo-i-no, pa-i-lo<\/em>. Se ni la germanajn vortojn <em>Saite, Traube<\/em> volus skribi per ortografio Esperanta, ni devus skribi <em>Zajte, Tra\u016dbe<\/em>. La vorto <em>la\u016dta<\/em> ekzemple estas dusilaba kaj ne trisilaba, sed ne pro la ka\u016dzo ke <em>a\u016d<\/em> estas kvaza\u016d duobla vokalo, sed nur \u0109ar <em>\u016d<\/em> estas konsonanto (dum <em>u<\/em> estas vokalo).<\/p>\n<\/blockquote>\n<h3><a name=\"sec11\" id=\"sec11\"><\/a>Kelkaj klarigoj pri la respondo<\/h3>\n<p class=\"first\">La respondo temas <em>pri literoj<\/em>.  Pli speciale, \u011di temas pri dulitera\u0135oj kiuj konsistas el du vokalliteroj (literoj kies sonvaloro estas vokalo).  Aplikante la kutiman metonimion, Zamenhofo parolas pri \u00abvokaloj\u00bb kaj \u00abkonsonantoj\u00bb celante literojn kun tiaj respektivaj sonvaloroj. (Ekz\u2011e konsideru la frazon: \u00abla <strong>literoj<\/strong> <em>u<\/em> kaj <em>i<\/em> kune kun anta\u016dirantaj <strong>vokaloj<\/strong> faras \u201eduoblan vokalon\u201c\u00bb; parolsono ne povas anta\u016diri <em>literon<\/em>, tial \u00abanta\u016dirantaj vokaloj\u00bb fakte estas metonimio por \u00abanta\u016dirantaj <em>vokalliteroj<\/em>\u00bb.)<\/p>\n<p>Interalie, la literkombinoj \u00abei\u00bb (kiel en la germana <em>Saite<\/em>) kaj \u00abau\u00bb (kiel en la germana <em>Traube<\/em>) estas tiaj \u00abduoblaj vokaloj\u00bb.<\/p>\n<p>Tamen ekzistas anka\u016d alia interpreto (ekz\u2011e \u011din prezentas akademiano <em>Otto Prytz<\/em>), kiu vidas en \u0109i tiu esprimo \u00abduobla vokalo\u00bb pa\u016dsa\u0135on de la greka \u03b4\u03af\u03c6\u03b8\u03bf\u03b3\u03b3\u03bf\u03c2, la\u016dvorte \u00abdusona\u00bb a\u016d \u00abdutona\u00bb; en la moderna lingvo oni sentraduke transskribas tion: <em>diftongo<\/em> (termino oficiala ekde la 1\u00aa OA).<\/p>\n<p>Sekve de tiu interpreto de la lingva respondo n\u2011ro\u00a070  multaj esperantistoj (kaj inter ili PIV) asertas, ke en Esperanto diftongoj ne ekzistas.<\/p>\n<p>Mi opinias tiun fonetikan interpreton de \u00abduoblaj vokaloj\u00bb malprobabla kaj malkonvena en la kunteksto de la respondo: \u011di ja temas pri <em>literoj<\/em>, pri la ortografio kaj vo\u0109legaj reguloj &ndash; kion indikas jam \u011dia titolo.  Kaj e\u0109 se la esprimon \u00abduobla vokalo\u00bb inspiris la termino \u00abdiftongo\u00bb (konjekto neniel bezonata por interpreti la respondon), e\u0109 tiam restas la eblo de la sama metonimio &ndash; ekz\u2011e la\u016d la signifo 2a de la difino de la Oksforda vortaro:<\/p>\n<blockquote>\n<p class=\"quoted\"><strong>diphthong<\/strong> <em>n.<\/em><br \/>\n<strong>1<\/strong> a speech sound in one syllable (\u2026)<br \/>\n<strong>2 a<\/strong> a digraph representing the sound of a diphthong or single vowel (as in <em>feat<\/em>).<br \/>\n<strong>b<\/strong> a compound vowel character; a ligature (as \u00c6).<\/p>\n<\/blockquote>\n<p>Mi ripetas, ne pri la fonetikaj diftongoj temas \u0109i tiu respondo.  La \u0109eftemo estas averto kontra\u016d eraro de iuj esperantistoj, kies hejmlingva <strong>skribosistemo<\/strong> trudas pozician mislegon <em>i<\/em>\u2192\/j\/ (kiel la franca <em>pied<\/em> \/pje\/, kp la esperantan \/pi&#8217;edo\/), a\u016d <em>au<\/em>\u2192\/a\u016d\/ (kiel la misdiftongigo <em>Saud<\/em>\u2192\/sa\u016dd\/, malgra\u016d la origine akcenta kaj longa \/u:\/ en la araba nomo).  Zamenhofo indikas, ke en Esperanto \u0109iu duonvokalo havas apartan literon, kiu sola povas \u011din reprezenti en la skribo.<\/p>\n<p>En tia interpreto \u0109io estas tute \u011dusta (kaj tute memevidenta kaj absolute senutila por ekz-e la rusoj, kies skribosistemo neniam konfuzas \u0438 \/i\/ kaj \u0439 \/j\/).<\/p>\n<p>Cetere, ni komparu \u0109i tiun Respondon kun Respondo konsiderinde pli malfrua.<\/p>\n<h3><a name=\"sec12\" id=\"sec12\"><\/a>Dek ok jarojn poste<\/h3>\n<p class=\"first\">La ortografian respondon pri la \u00abduoblaj vokaloj\u00bb endas kompari kun iom tro liberala lingva respondo fonetika, publikigita 18 jarojn pli malfrue:<\/p>\n<blockquote>\n<p class=\"quoted\"><strong>Pri elparolado en teorio kaj en praktiko<\/strong>. Kiel en \u0109iuj lingvoj, tiel anka\u016d en Esperanto la sono <em>j<\/em> ordinare moligas la konsonanton, kiu staras anta\u016d \u011di; oni sekve ne devas miri, ke ekzemple en la vorto \u00abpanjo\u00bb la plimulto de la Esperantistoj elparolas la <em>nj<\/em> kiel unu molan sonon (simile al la franca <em>gn<\/em>). Tiel same oni ne miru, ke en praktiko oni ordinare anta\u016d <em>g<\/em> a\u016d <em>k<\/em> elparolas la sonon <em>n<\/em> naze, a\u016d ke anta\u016d vokalo oni elparolas la <em>i<\/em> ordinare kiel <em>ij<\/em>. Batali kontra\u016d tia natura emo en la elparolado \u015dajnas al mi afero tute sencela kaj senbezona, \u0109ar tia elparolado (kiu estas iom pli eleganta, ol la elparolado pure teoria) donas nenian malkompreni\u011don a\u016d praktikan maloportuna\u0135on; sed rekomendi tian elparoladon (a\u016d nomi \u011din \u00abla sole \u011dusta\u00bb) ni anka\u016d ne devas, \u0109ar la\u016d la teoria vidpunkto (kiu en Esperanto ofte povas esti ne severe observata, sed neniam povas esti rigardata kiel \u00aberara\u00bb) ni devas elparoli \u0109iun sonon severe aparte; sekve se ni deziras paroli severe regule, ni devas elparoli \u00abpan-jo\u00bb, \u00absan-go\u00bb, \u00abmi-a\u00bb.<br \/> (Respondo 56\u00aa, Oficiala Gazeto, IV, 1911, p. 222.)<\/p>\n<\/blockquote>\n<p>Se Zamenhofo estus dirinta, ke la molaj konsonantoj sekvataj de <em>j<\/em> estas alofonoj de la malmola \u0109efformo, t.e. ke<\/p>\n<ul>\n<li>\/panjo\/ estas realigebla per [pa\u0144jo], a\u016d<\/li>\n<li>\/sinjoro\/ estas realigebla per [si\u0272joro], a\u016d<\/li>\n<li>\/inko\/ estas realigebla per [i\u014bko] ktp &ndash;\n<\/li>\n<\/ul>\n<p>tio estus tute bona kaj konforma al la moderna lingvostato. Tamen \u0109i-okaze la vervo forportas Zamenhofon al la alia ekstremo, kaj li (se mi bone komprenas \u0109i tiun respondon) pretas toleri multe pli seriozajn rompojn de la la\u016dfonema skribosistemo ol la naivaj diftongoj, kies ekziston iuj negas surbaze de la pli frua respondo: li \u015dajnas permesi uzon de simplaj [pa\u0144o], [si\u0272oro], [sa\u014bo], en kiuj koncernaj kromsonoj ne plu interpreteblas kiel poziciaj alofonoj de \/n\/ (en la pozicio anta\u016d \/j\/); ilin do endus trakti a\u016d kiel \/pano, sinoro, sano\/; a\u016d kiel apartajn fonemojn.<\/p>\n<p>Estas tre stranga toleri la misprononcon [sa\u014bo] &ndash; kaj samtempe malpermesi la diftongan prononcon de <em>la\u016ddo<\/em>.  Por mi la angla <em>now<\/em> (precipe en \u011dia britia versio) sonas kiel tute bona realigo de <em>na\u016d<\/em>. Kaj <em>mount<\/em> estas prezentita en la Fundamento kiel modelo pri <em>\u016d<\/em>.<\/p>\n<p>Zamenhofo estis homo de sia tempo, kaj la konceptoj de la funkcia fonetiko, la nocioj <em>fonemo<\/em> kaj <em>alofono<\/em> estis al li nekonataj.  Tamen kurioze, ili naski\u011dis tute apude en la spaco kaj tempo.<\/p>\n<h3><a name=\"sec13\" id=\"sec13\"><\/a>Esperanto kaj la funkcia fonetiko<\/h3>\n<p class=\"first\">Esperanto (unue publikigita en Varsovio en la 1887\u00aa jaro) kaj la konceptoj \u00abfonemo\u00bb, \u00abfunkcia fonetiko\u00bb (unue aperintaj en Varsovia publika\u0135o de la 1881\u00aa jaro<sup><a class=\"footref\" name=\"fnr.3\" href=\"#fn.3\">3<\/a><\/sup>) esti\u011dis apude kaj evoluis paralele. E\u0109 pli ol tio, <a href=\"http:\/\/eo.wikipedia.org\/wiki\/Jan_Niecis%C5%82aw_Baudouin_de_Courtenay\">Bodueno<\/a> (\u0418\u0432\u0430\u043d \u0410\u043b\u0435\u043a\u0441\u0430\u043d\u0434\u0440\u043e\u0432\u0438\u0447 \u0411\u043e\u0434\u0443\u044d\u043d \u0434\u0435 \u041a\u0443\u0440\u0442\u0435\u043d\u044d, Jan Niecis\u0142aw <span class=\"sc\">Baudouin de Courtenay<\/span>) persone vizitis Zamenhofon en Varsovio, kaj \u0109iam subtenis Esperanton, interalie \u0109e la <a href=\"http:\/\/eo.wikipedia.org\/wiki\/Delegacio\">Delegacio<\/a>.<\/p>\n<p>Tiuj homoj, socie tiom malproksimaj<sup><a class=\"footref\" name=\"fnr.4\" href=\"#fn.4\">4<\/a><\/sup> bone komprenis kaj estimis unu la alian.  Tamen la fonetikaj ideoj de Bodueno evidente restis nekonataj al Zamenhofo &ndash; kaj la e\u016dropa scienco konati\u011dis kun ili jardekojn poste, per <a href=\"http:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Cercle_linguistique_de_Prague\">la Praga lingvoscienca skolo<\/a>, kien elmigris kelkaj dis\u0109iploj de Bodueno.<\/p>\n<h2><a name=\"sec14\" id=\"sec14\"><\/a>La teorio<\/h2>\n<p class=\"first\">Mi pardonpetas pri tiu prezento de konata\u0135oj, tamen en la diskutoj pri diftongoj kaj similaj aferoj mi konstante vidas saltadon de unu nivelo en alian, konfuzon de aferoj fonologiaj kaj akustikaj ktp.  Tial mi almena\u016d menciu la neceson distingi tiujn nivelojn.<\/p>\n<h3><a name=\"sec15\" id=\"sec15\"><\/a>Fonetiko kaj fonologio<\/h3>\n<p class=\"first\">La fizikaj, krudaj parolsonoj, formas malfinian kontinuon.  Tiajn sonojn eblas studi objektive, per artikulacio (anatomie); akustike; mezuri per instrumentoj ktp.  Tion mi nomus \u00abfizika fonetiko\u00bb.<\/p>\n<p>Tamen en la reala lingvostudo oni kutime reduktas tiun kontinuon al iu finia sistemo da fonemoj; ekz-e estas 34 fonemoj en la rusa lingvo. Estas kiel ciferecigo de analoga teksto, vo\u0109e legita a\u016d mane skribita. Tian sistemon studas \u00abfunkcia fonetiko\u00bb a\u016d \u00abfonologio\u00bb.<\/p>\n<p>La transskribojn de fizika fonetiko oni pakas en rektajn krampojn: [\u012d], [j].  La transskribojn de la funkcia fonetiko la\u016d la difino de la Praga skolo oni pakas per oblikvoj: \/i\/, \/j\/.  Paralele kaj sendepende kun la Praga skolo evuluis anka\u016d aliaj difinoj de fonemo, ekz-e en la Moskva skolo (egale bazita sur la verkoj de Bodueno) &ndash; la fonologiajn transskribojn de la Moskva skolo oni metas inter krampojn angulajn: \u27e8i\u27e9 ktp.<\/p>\n<p>Diversaj lingvoj malsame strukturas la realon.  Ne temas pri fiziologiaj aparta\u0135oj, temas pri tradicio kaj sistemo.  Konsideru kiel ekzemplan analogion alian kontinuon, la spektrokolorojn.<\/p>\n<h3><a name=\"sec17\" id=\"sec17\"><\/a><a name=\"AB\" id=\"AB\"><\/a>Kiel difini la fonemaron<\/h3>\n<p class=\"first\">Unu el la reguloj kiujn oni aplikas difinante sonsistemon estas jena:<\/p>\n<blockquote>\n<p class=\"quoted\">Elemento, kiu \u0109iam aperas kiel akompananto de alia elemento, ne estas aparta signo.  Se estas A kaj B, kaj B \u0109iam aperas post A, tiam B ne estas aparta signo. \u0108e tio, se A povas aperi sen B, tiam A en tiaj okazoj estas aparta signo; dum B, \u0109ar \u011di \u0109iam aperas kun A, estas nur ties \u00abombro\u00bb.  Alivorte, tiam ni havas du signojn, A kaj<br \/>\n<u>AB<\/u>, kie <u>AB<\/u> estas unu integra, neanalizinda tuto<sup><a class=\"footref\" name=\"fnr.5\" href=\"#fn.5\">5<\/a><\/sup>.<\/p>\n<\/blockquote>\n<h3><a name=\"sec18\" id=\"sec18\"><\/a><a name=\"rusauo\" id=\"rusauo\"><\/a>La rusa [\u016do]<\/h3>\n<p class=\"first\">La validecon de la \u0109i-supra regulo (almena\u016d por la ruslingvanoj) bone ilustras la rusa fonemo \/o\/, kiu fonologie estas diftongo (a\u016d \u00abdiftongojdo\u00bb) [\u016do].  Ordinara ruslingvano ne kredas tion kaj ne perceptas tiun [\u016d]: sekve de la indikita regulo la kombinon [\u016do] <em>la rusoj<\/em> perceptas kiel simplan fonemon.  Sed alilingvanoj (ekz-e la francoj) klare perceptas diftongon.  Por pruvi la diftongecon de la rusa \/o\/ al ruslingvano necesas registri vorton kiu \u011din entenas, kaj a\u016ddigi \u011din retrodirekte (inversigite).  Tiam [\u016do] i\u011dos [o\u016d], kaj \u0109ar tia sonkombino ne estas rusa fonemo, la rusoj bone a\u016ddos la diftongon. Tiel mi registris la rusan ekkrion \u00ab\u041e\u043d, \u043e\u043d!\u00bb (\/on,\u00a0on\/ &ndash; t.e. emfaza \u00abLi, (estas) li!\u00bb) &ndash; al kiu mi algluis \u011dian komputile faritan inversigon (mi anka\u016d malrapidigis la registra\u0135on je 30% por pli bone evidentigi la diftongon).  Rezultas (<a href=\"http:\/\/pok.heliohost.org\/eo\/artikoloj\/diftongoj\/on-noux.ogg\">alklaku por a\u016dskulti!<\/a>) [\u016don, \u016don &ndash; no\u016d, no\u016d].<\/p>\n<h3><a name=\"sec19\" id=\"sec19\"><\/a>\u00abLeksike ne atestitaj\u00bb kaj \u00abFonetike maleblaj\u00bb<\/h3>\n<p class=\"first\">Oni ne tabuu iujn sonkombinojn nur tial, ke ili malestas en la jam establita leksiko.  Tion mi ilustru per ekzemplo el la fonetiko rusa: abstrakte parolante, eblas fari liston el 19 kombinoj \u00ab\u0446 (= \u0441 = \/\u02a6\/) + konsonanto\u00bb artikulacie senproblemaj kaj koheraj kun la fonemaro: <em>\u0446\u043a, \u0446\u043b, \u0446\u043d, \u2026 \u0446\u0444, \u0446\u0445<\/em>. La rusa leksiko tamen reale uzas nur 7 el ili. Sed oni facile (sen ia ajn aparta trejnado) prononcas kaj \u011duste perceptas la nereprezentitajn kombinojn el la 19-era listo en fremdaj vortoj: <em>\u0426\u0444\u0430\u0441\u043c\u0430\u043d<\/em> (Cfasman), <em>\u0426\u0445\u0430\u043b\u0442\u0443\u0431\u043e<\/em> (C\u0125altubo).<\/p>\n<p>Se anstata\u016de konsideri iun maleblan kombinon, ekz-e <em>\u0446\u0449<\/em> en imagitaj vortoj <em>\u0426\u0449\u043e\u043a\u043a\u0435, \u0446\u0449\u043e\u043a\u043a\u0438\u0441\u0442<\/em>, tiam per speciala stre\u0109o de la artikulacio oni eble povus \u011din prononci; tamen ordinara a\u016dskultanto en tia kombino ignorus la komencan <em>\u0446<\/em>, kaj se la deriva\u0135on la lingvo asimilus, \u011di ricevus la sonformon egalan al tiu de (egale imagita) <em>\u0449\u0435\u043a\u0438\u0441\u0442.<\/em><\/p>\n<p>Kompreneble oni konsideru la realajn parolsonojn, ne la ortografiajn fantomojn.  La vortoj kiel \u00ab\u0430\u0431\u0441\u0442\u0440\u0430\u043a\u0442\u043d\u044b\u0439\u00bb (abstrakta) a\u016d \u00ab\u0430\u0431\u0441\u0443\u0440\u0434\u043d\u044b\u0439\u00bb (absurda) neniel atestas, ke la malfacilega sonkombino [bs] estas fonetike reprezentita en la rusa.  Reale tiuj vortoj entenas la la\u016dsisteman [ps], kaj la ortografio ne respondas al la realo.<\/p>\n<p>La anglalingvaj (kaj esperantaj) artikoloj pri la kombineblo de fonemoj (kutime nomata <a href=\"http:\/\/eo.wikipedia.org\/wiki\/Fonotakso\">fonotakso<\/a>) emas konfuzi la du konceptojn: fakte neatestitajn kaj fonotakse maleblajn kombinojn. Ekz-e la <a href=\"http:\/\/en.wikipedia.org\/wiki\/Phonotactics\">angla artikolo<\/a> asertas, ke \u00abthe sounds \/kn\/ and \/\u0261n\/ are not permitted at the beginning of a word in Modern English\u00bb; tamen latente ili ja eblas, kaj \u015derce defia programista \u0135argono tiun eblon realigas per sia <em>GNU<\/em>, kies <a href=\"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/2\/24\/En-gnu.ogg\">defia prononco anglalingva<\/a> estas \/gnu:\/.  Rusaj vortaroj ne registras la duondecan vorton \u00ab\u0432\u0437\u0431\u0437\u0434\u043d\u0443\u0442\u044c\u00bb \/vzbzdnu\u0165\/ kun 6 vortokomencaj konsonantoj (\u011di signifas \u00abekpiseti pro ektimo\u00bb, estas tute regule formita, memkoprenebla kaj senprobleme prononcebla por ruslingvano; \u011di estas volonte uzata en vortaj ludoj kiel \u00ab<a href=\"http:\/\/ru.wikipedia.org\/wiki\/%D0%91%D0%B0%D0%BB%D0%B4%D0%B0_%28%D0%B8%D0%B3%D1%80%D0%B0%29\">\u0411\u0430\u043b\u0434\u0430<\/a>\u00bb &ndash; simila al la angla \u00ab<a href=\"http:\/\/en.wikipedia.org\/wiki\/Hangman_%28game%29\">Hangman<\/a>\u00bb &ndash; \u0109ar \u011di malgajnigas ties kutiman strategion).<\/p>\n<h3><a name=\"sec20\" id=\"sec20\"><\/a><br \/>\n<a name=\"liternomo\" id=\"liternomo\"><\/a>Pri kontra\u016dekzemploj liternoma kaj sonimitaj<\/h3>\n<p class=\"first\">Jen iom simila situacio en la rusa fonetiko, kiam \u011deneralan aserton kontra\u016das liternomo kaj sonimito<sup><a class=\"footref\" name=\"fnr.6\" href=\"#fn.6\">6<\/a><\/sup>.<\/p>\n<p>En la rusa lingvo la parolsono [\u0268], signata per la litero <em>\u044b,<\/em> estas pozicia alofono de la fonemo \u27e8i\u27e9.  Nome, \u011di realigas la fonemon en la pozicio post malmola konsonanto ene de sintagmo:<\/p>\n<blockquote>\n<p class=\"quoted\">\u043d\u0438\u0442\u044c &ndash; \u043d\u044b\u0442\u044c t.e. [\u0144i\u0165] &ndash; [n\u0268\u0165] t.e. \u27e8\u0144i\u0165\u27e9 &ndash; \u27e8ni\u0165\u27e9<br \/> \u0438\u0433\u0440\u0430\u0442\u044c \u2192 \u0441\u044b\u0433\u0440\u0430\u0442\u044c, \u043e\u0442\u044b\u0433\u0440\u0430\u0442\u044c, \u043f\u043e\u0434\u044b\u0433\u0440\u0430\u0442\u044c<sup><a class=\"footref\" name=\"fnr.7\" href=\"#fn.7\">7<\/a><\/sup> \u2026<br \/> \u0438\u0441\u043a\u0440\u0430 \u2192 \u043e\u0442 [\u044b]\u0441\u043a\u0440 (ortografie \u00ab\u043e\u0442 \u0438\u0441\u043a\u0440\u00bb) \u2026<\/p>\n<\/blockquote>\n<p>\u0108i tiu koncepto, la\u016d kiu la aperon de [\u0268] kondi\u0109as anta\u016da konsonanto malmola, estas paradoksa por ruslingvano, \u0109ar en la rusa skribosistemo la efiko estas inversa: per <em>\u044b<\/em> oni signas malmolecon de la anta\u016da konsonanto.  Tial la fonetika kurso iom detale kaj tre konvinke refutas la komunajn ob\u0135etojn kaj demonstras, kial tiu interpreto rezultigas pli belan kaj koheran sistemon; \u011dis fine en petito aperas la du kontra\u016dekzemploj kiuj nin interesas:<\/p>\n<blockquote>\n<p class=\"quoted\"> Ankora\u016d unu ob\u0135eto: estas la nomo de la litero \u00ab\u0438\u00bb kaj la nomo de alia litero \u00ab\u044b\u00bb (\u00ab\u041e\u043f\u0435\u0440\u0430\u0446\u0438\u044f \u201e\u042b\u201c\u00bb).  Oni povas prononci ilin post pa\u016dzo:<br \/>\n\u00a0 \u00a0 &ndash; Kiu litero estas tiu?<br \/>\n\u00a0 \u00a0 &ndash; \u0418.<br \/>\n\u00a0 \u00a0 &ndash; Kaj \u0109i tiu?<br \/>\n\u00a0 \u00a0 &ndash; \u042b.<br \/> Do, amba\u016d parolsonoj, [i] kaj [\u0268], eblas en unu sama pozicio, post pa\u016dzo; sekve, ne estas pozicia alternado; sekve ili estas malsamaj fonemoj. \u0108u?<\/p>\n<p class=\"quoted\">  Anka\u016d ci tiu rezonado ne estas valida.  La liternomoj apartenas al terminologio, ne al la fonetiko de la komuna lingvo. (\u2026) La liternomoj posedas sian propran, apartan fonetikon.<\/p>\n<p class=\"quoted\">  Simile, estas sonimito \u044b-\u044b-\u044b (plorsono):<br \/>\n\u00a0 \u00a0 \u042b-\u044b-\u044b \u2026 \u041c\u0435\u043d\u044f \u043d\u0430\u043a\u0430\u0437\u0430\u043b \u043e\u0442\u0435\u0446 \u2026<br \/>\n\u00a0 \u00a0 \u042b-\u044b-\u044b \u2026 \u041f\u043e\u043b\u043e\u0436\u0438\u0442\u0435 \u043a\u043e\u043d\u0435\u0446! (\u041b\u0435\u0431\u0435\u0434\u0435\u0432-\u041a\u0443\u043c\u0430\u0447)<br \/> Tamen la interjekcioj ne estas argumento pri fonetiko de komunlingvaj vortoj.<\/p>\n<\/blockquote>\n<p>Efektive, la liternomo \u042b estas kiel anatomia prepara\u0135o, izolita el biologia organismo; oni povas \u011din ekzameni la\u016d la celoj de esploro, sed tio ne montras \u011dian funkciadon en la organismo.  Kaj la sonimitoj evidente estas parolsonaj imita\u0135oj de alispeca, ne-parola sono.<\/p>\n<p>Anka\u016d alilingve oni trovas similajn ekzemplojn.  La polaj <strong>\u0104<\/strong> kaj <strong>\u0118<\/strong> (la nazaj o kaj e) normale ne aperas vortokomence &ndash; krom estkiel la nomoj la indikitaj literoj.  Simile, la\u016d informo de Bertilo <em>Wennergren<\/em>,<\/p>\n<blockquote>\n<p class=\"quoted\">La nomo de la Sveda litero <strong>\u00c4<\/strong> estas elparolata kun vokalsono, kiun oni cetere uzas nur kiam <strong>E<\/strong> a\u016d <strong>\u00c4<\/strong> aperas anta\u016d <strong>R<\/strong>. Tion oni faras por ke oni povu klare distingi la nomojn de la literoj <strong>E<\/strong> kaj <strong>\u00c4<\/strong>.<\/p>\n<\/blockquote>\n<p>Pri tiuj ekzemploj oni ob\u0135etis, ke ili prezentas esceptojn vokalajn, kaj ke pli konvinka estus ekzemplo konsonanta.  Mi ne konsentas pri tiu ob\u0135eto: ja gravas, ke liternomo estas parolsono el\u015dirita el la normala parolfluo; tamen anka\u016d konsonanta ekzemplo estas ebla.<\/p>\n<p>\u0108u vi iam pripensis, kial kelkaj konsonantaj literoj en la tradicia alfabeto latina havas nomojn, kiuj komenci\u011das per \u00abe\u00bb (<em>el, em, en, es<\/em>\u00a0\u2026) &ndash; dum la pli regula modelo estas, inverse, komenci per la konsonanto, kaj fini per \u00abe\u00bb (<em>be, ce, de, ge, pe, te, ve<\/em>\u00a0\u2026)?<\/p>\n<p>Tre versimila ekspliko estas, ke iam (ekde la etruskoj, en kies lingvo <em>m, n, l, r<\/em> <a href=\"http:\/\/en.wikipedia.org\/wiki\/Etruscan_language#Syllabic_theory\">povis formi silabon<\/a>) almena\u016d kelkajn el tiuj poste e-komencaj konsonantoliteroj oni nomis simple per ilia sono: <em>lll, mmm, nnn, sss<\/em>.  Oni tamen ne povas simile izoli la eksplodajn konsonantojn kiel <em>b, p, k, d<\/em> &ndash; tial al ili oni postmetis vokalon.<\/p>\n<p>Tiam do kelkaj liternomoj konsistis el solstara konsonanto, kio en la normala parolfluo maleblas, kvankam kelkaj el ili ja funkcias interjekcie: ruse \u00ab(t)sss\u00bb ordonas silenton, \u00abmmm\u00bb estas uzebla kiel esprimo de hezito (kp anka\u016d \u00abhm\u2026\u00bb) a\u016d sonimito de bovinbleko.<\/p>\n<p>Nu, probable \u011duste tiu eksterodinareco igis postajn gramatikistojn (pli specife, <a href=\"https:\/\/eo.wikipedia.org\/wiki\/Marko_Terencio_Varono\">Varonon<\/a> en la 1\u00aa jc a.K.) aldoni la vokalon; tamen ili \u011din aldonis anta\u016den, \u0109ar tio iom pli bone esprimis la akustikan impreson de tutkonsonanta liternomo, kaj ebligis \u011din \u00abtiri\u00bb la\u016d la malnova tradicio.<\/p>\n<h3><a name=\"sec21\" id=\"sec21\"><\/a>Kio estas diftongo<\/h3>\n<p class=\"first\">Ni jam vidis konfuzon pri la signifoj fonetika kaj skriba (grafika) de la termino <em>diftongo<\/em> en la sekcio pri <a href=\"#LR70\">LR n-ro 70<\/a>; tamen anka\u016d ene de fonetiko endas distingi inter la signifoj fizika kaj fonologia.<\/p>\n<p>Tiel okazis, ke en la angla lingvo la diftongoj estas, interalie, apartaj parolsonoj kaj fizike, kaj funkcie; sekve de tiu hazardo la anglalingvaj a\u016dtoroj taksas \u00abveraj\u00bb nur tiajn diftongojn, kiuj artikulacie glitas de unu pozicio al alia, ne estas simpla apudmeto de \u00abpuraj\u00bb parolsonoj; kaj tiun ideon esprimas anka\u016d NPIV:<\/p>\n<blockquote>\n<p class=\"quoted\"><strong>diftong\u00b9o<\/strong> \u039b Vokalo, kiu \u015dan\u011das unufoje sian tembron dum la eli\u011do (ekz. la sono, reprezentata per <strong>i<\/strong> en la angla vorto <em>fine<\/em>); analoge (sed <u>evi<\/u>) en <u>E<\/u>., kombino de du malsamaj vokoidoj, unusilabe prononcataj, el kiuj unu estas vokalo k la alia konsonanto, ekz. a\u016d, e\u016d, aj, ej, oj, uj. \u279e digramo, dierezo.<\/p>\n<\/blockquote>\n<p>Atentindas ke neanglaj studoj de diftongeco &ndash; ekz-e en la franca Vikipedio, <a href=\"http:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Diphtongue#.C3.89tude_du_mot_.C2.AB_roi_.C2.BB\">\u0109u \/wa\/ estas traktebla kiel fonologia diftongo<\/a> &ndash; akcentas \u011duste la fonologian aspekton de la koncepto; nenion ili diras pri la akustikaj a\u016d artikulaciaj trajtoj, sed ekzamenas la \u00abminimumajn parojn\u00bb.  Kaj tia fonologia koncepto nepre pli konvenas al Esperanto, kies fizika bazo fonetika estas multe pli nebula, ol en la nacilingvoj (e\u0109 ol en la angla).<\/p>\n<p><em>John Wells<\/em> skribis en siaj \u00abLingvistikaj aspektoj de Esperanto\u00bb<sup><a class=\"footref\" name=\"fnr.8\" href=\"#fn.8\">8<\/a><\/sup>:<\/p>\n<blockquote>\n<p class=\"quoted\">El fonologia vidpunkto ni rigardas la diftongojn <em>a\u016d, e\u016d<\/em>, same kiel <em>ej, aj, oj, uj<\/em>, kiel vokalon plus konsonanto; la konsonanto en tiuj kombinoj estas ja duonvokalo, do artikulacie vokoida (vokal-simila). En diversaj aliaj lingvoj (ekzemple la angla) tia analizo de diftongoj ne estas kontentiga, kaj por tiaj lingvoj ni rigardas la diftongojn fonologie kiel vokalojn.<\/p>\n<\/blockquote>\n<p>Mi nur duone konsentas:<\/p>\n<ol>\n<li>Mi plene konsentas pri la <em>j<\/em>-serio: <a href=\"#fojno\">mi jam indikis<\/a>, ke kvankam mi mem fizike prononcas [ka\u012d] (kaj), [tu\u012d] (tuj), [fo\u012d.no] (fojno) &ndash; tamen fonologie ili estas \/kaj\/, \/tuj\/, \/fojno\/.<\/li>\n<li>Mi malkonsentas pri la <em>\u016d<\/em>-kombinoj, kiuj <em>fonologie<\/em> estas traktendaj kiel diftongoj (vd \u0109i-supre pri la <a href=\"#AB\">AB-signo<\/a> en difino de fonemaro); precipe se ekskludi la <a href=\"#liternomo\">fonologie nevalidajn<\/a> kontra\u016dekzemplojn liternoman kaj interjekciajn.<\/li>\n<\/ol>\n<p>Samsence skribis <em>Bertilo Wennergren<\/em><sup><a class=\"footref\" name=\"fnr.9\" href=\"#fn.9\">9<\/a><\/sup>:<\/p>\n<blockquote>\n<p class=\"quoted\"> Mi preferas analizi <em>a\u016d<\/em> kaj <em>e\u016d<\/em> kiel apartajn fonemojn anstata\u016d klasi <em>\u016d<\/em> kiel konsonanton similan al <em>j<\/em>. La kialo estas, ke dum <em>j<\/em> libere kombini\u011das kun vokaloj (<em>ja, je, ji?, jo, ju, aj, ej, ij?, oj, uj<\/em>), <em>\u016d<\/em> estas limigita al la kombinoj <em>a\u016d<\/em> kaj <em>e\u016d<\/em>. <em>O\u016d<\/em> ekzistas en nur du radikoj, <em>po\u016dp&#8217;<\/em> kaj <em>po\u016dl<\/em>, kiujn oni e\u0109 anstata\u016digas per diversaj formoj (<em>pob&#8217;, pull&#8217;, pool&#8217;<\/em>). \u015cajnas, ke oni ne rekonas <em>o\u016d<\/em> kiel eblan kombinon, a\u016d almena\u016d \u011din instinkte evitas, same kiel <em>i\u016d<\/em> kaj <em>u\u016d<\/em>.<\/p>\n<p class=\"quoted\">  Morfenkomenca kaj postkonsonanta <em>\u016d<\/em> aperas nur esceptokaze, la liternomo <em>\u016do<\/em> (neevitebla kazo kun tute escepta karaktero\u00a0\u2026); kaj la onomatopeo <em>\u016da<\/em> (onomatopeoj tiaj, kielk <em>\u016da<\/em>, ne vere estas partoj de la lingvo).<\/p>\n<p class=\"quoted\">  Vortojn kiel <em>\u016dato, G\u016datemalo<\/em> ktp, mi konsideras eraraj kaj rekte kontra\u016dfundamentaj.<\/p>\n<\/blockquote>\n<p>En sia tradicia formo la Fundamento entenas internan malkoheron inter, <strong>unuflanke<\/strong>, la lingvomaterialo kaj la komenca koncepto, en kiuj <em>\u016d<\/em> aperis nur kiel kromelemento de la du diftongoj; kaj <strong>aliflanke<\/strong>, la emo raciigi la lingvon surbaze de la principo \u00abunu latineca litero &ndash; unu sono\u00bb.  Nenio estas pli salutinda, ol la emo raciigi la lingvon; la problemo estas, \u0109u la teorio estas adekvata al la materialo.  Mi opinias, ke beda\u016drinde Zamenhofo provis kombini du malkoherajn principojn:<\/p>\n<ul>\n<li>la tradicie-latinecan prezenton de diftongoj per dulitera\u0135oj (a\u016d, e\u016d); kaj<\/li>\n<li>apartigon, memstarigon de ties dua <em>litero<\/em> &ndash; kio malkoheras kun la fonologia sistemo de la reala lingvo.<\/li>\n<\/ul>\n<p>Fakte, similan fiaskon prezentas la lingvoscience pli impona projekto IFA.  Anka\u016d \u011di ambiciis uzi \u00abunu signon por unu parolsono\u00bb:<\/p>\n<blockquote>\n<p class=\"quoted\">(IPA) does not normally use combinations of letters to represent single sounds, the way English does with \u27e8sh\u27e9, \u27e8th\u27e9 and \u27e8ng\u27e9, or single letters to represent multiple sounds the way \u27e8x\u27e9 represents \/ks\/ or \/\u0261z\/ in English.<br \/> (<a href=\"http:\/\/en.wikipedia.org\/wiki\/International_Phonetic_Alphabet#Description\">la anglalingva Vikipedio<\/a>)<\/p>\n<\/blockquote>\n<p>Sed malgra\u016d tiu principo la fonetikajn diftongojn IFA prezentas per fonologiaj literkombinoj.  La \u015cava alfabeto (vd <a href=\"#sxava\">sube<\/a>) estas \u0109i-rilate pli kohera, disponigante apartajn literojn por la diftongoj.<\/p>\n<h2><a name=\"sec22\" id=\"sec22\"><\/a>La dilemo<\/h2>\n<p class=\"first\">La koherigon eblas atingi dumaniere:<\/p>\n<ol>\n<li>\u011deneraligi la uzeblon de <em>\u016d<\/em>, \u011din apartigi en memstaran fonemon similan al <em>j;<\/em><\/li>\n<li>a\u016d male, senigi \u011din je \u011dia memstareco, rezervante \u011dian uzeblon al la du diftongoj.<\/li>\n<\/ol>\n<p>Por oportunigi referencon al tiuj du ebloj mi nomos la unuan, <em>emancipa<\/em> (<em>\u016d<\/em> i\u011das plenrajta kaj aparta fonemo); kaj la duan, <em>diftonga<\/em> (la lingvo konservas diftongojn en sia fonologia sistemo).<\/p>\n<p>Amba\u016d solvoj eblas, la unua konservas la supra\u0135ajn formulojn de la Fundamento, sed \u015dan\u011das la profundan fonologian strukturon de la lingvo; la dua \u015dan\u011das la priskribajn formulojn uzitajn en la Fundamento &ndash; sed konservas \u011dian internan fonologion.<\/p>\n<h3><a name=\"sec23\" id=\"sec23\"><\/a>Se \u016c estus samspeca kiel J (la emancipo de \u016c)<\/h3>\n<p class=\"first\">Tion oni jam faras en la dubindaj transskriboj kiajn oni povas trovi en \u00abMonato\u00bb ktp:<\/p>\n<p class=\"verse\">\n\u201eLa \u0109ina gimnastiko Taj\u011di\u0109j\u016dan\u201c<br \/> Watanabe [\u016datanabe]<br \/> Jacques Le Puil [\u0135ak le p\u016dil]<br \/> Poitiers [p\u016datj\u00e9]<br \/> Radzi\u0142\u00f3w [radzi\u016duf]<br \/> W\u0142adys\u0142aw [v\u016dadis\u016daf]<br \/> Wesley Clark [\u016dezli klark]\n<\/p>\n<p>Se oni volas serioze trakti \u016c kiel fenomenon samspecan kiel J, kiel apartan kaj plenrajtan fonemon, pli ol kromelementon de diftongoj &ndash; tiam por pli klare kompreni la amplekson de \u015dan\u011do en la fonologia sistemo konvenus \u015dan\u011di \u011dian literan prezenton: \u011di devus esti la konsonanto W: la fonemo \/w\/, kun la eblaj realigoj:<\/p>\n<ul>\n<li>per [w] (la liternomo \u00abwo\u00bb; la sonimito \u00abkwaks\u00bb; \u00abwato\u00bb, \u00abwesto\u00bb ktp); kaj<\/li>\n<li>per [\u016d] (\u0109iuj normalaj aperoj de \u00ab\u016d\u00bb: <em>awgusto, naw, anstataw, awskulti<\/em> ktp).<\/li>\n<\/ul>\n<p>Postuli de ordinara lingvano distingi inter la konsonanto [w] kaj la duonvokalo [\u016d] estas afero malmulte realisma; samkiel en la okazo pri \/j\/, necesas unuecigo.  (Oni ja povus rezervi la literon <em>\u016d<\/em> por la pozicioj postvokalaj; <em>na\u016d<\/em> sed <em>wato<\/em>.  Tamen tio jam dekomence estus devio de la celata koherigo, kaj tio prezentus problemojn \u0109e la vortoj kiel <em>Okina[w\u016d]a<\/em>.)<\/p>\n<p>Kompreneble, tio ne estas ia \u00abnatura le\u011do\u00bb, sed tio estus pli honesta prezento, kiu pli klare vidigas la konsekvencojn de tia interpreto. Kaj \u011di certe estas tute konforma al la unuecigo de \/j\/-alofonoj per la litero <em>j<\/em>.<\/p>\n<p>Tio povas iomete \u011deni la okulon en la <em>a\u016d<\/em>-kombinoj; sed ne pli ol <em>krajono<\/em> (<em>crayon<\/em>), <em>Jorko<\/em> (<em>York)<\/em>.<\/p>\n<p>Analogie kun la fundamenta silabado \u00abMa-jo\u00bb oni tiam diru \u00abna-wa\u00bb, \u00abanta-wen\u00bb ktp.<\/p>\n<p>La supre citita aserto de <em>J.\u00a0Wells<\/em> veri\u011dos: <em>a\u016d<\/em> kaj <em>e\u016d<\/em> fonologie ne plu estos diftongoj, sed liberaj kombinoj de vokalo kaj konsonanto (e\u0109 se fizike en multaj pozicioj ili restos diftongoj).  La fonologia sistemo do \u015dan\u011di\u011dos: minus du diftongoj, plus unu konsonanto.<\/p>\n<p>Oni devos zorge distingi inter [v] kaj [w]: [w] ne rajtos funkcii kiel alofono de \/v\/.<\/p>\n<p>Tiom pli \u011dena estos la tradicia transskribo de fremdlingva W per <em>v<\/em> (Va\u015dingtono) a\u016d <em>u<\/em> (Ruando).  Tamen kvankam unu fu\u015do apena\u016d estas pravigo por aliaj, ni estu justaj: tute simile la tradiciaj esperantigoj ofte misuzas <em>i<\/em> kiam pli \u011dusta estus <em>j<\/em>\u00a0: <em>Makiavelo<\/em> anstata\u016d la \u011dusta <em>Makjavelo<\/em>, tute misa <em>Tokio<\/em> anstata\u016d la \u011dusta <em>Tokjo<\/em> ktp.<\/p>\n<p>Oni atendu lavangon da nomformoj kiujn la emancipo de [w] igos ne nur eblaj, sed e\u0109 preferindaj: <em>Nikaragwo, Ekwadoro, Okinawo<\/em> \u2026 eventuale anka\u016d <em>wiskio<\/em> ktp.<\/p>\n<p>Sekvapa\u015de oni devus pripensi la uzon de [w] en la nomoj kiel <em>Wsewolodo<\/em> (situacio tipa, ekzemple, por la ukrajna lingvo). Por esti honesta, mi menciu ke simila problemo sencas anka\u016d pri \/j\/ &ndash; kp la \u0109e\u0125ajn <em>jsem<\/em> (= \u00abmi estas\u00bb), <em>jsou<\/em> (= \u00abili estas\u00bb) ktp; aliflanke, mi ne konas uzojn de tiaj <em>j<\/em>-kombinoj en nomoj propraj; dum nomoj kun la kombino \/w\/ + konsonanto estas nemalmultaj.<\/p>\n<h3><a name=\"sec24\" id=\"sec24\"><\/a>Koherigo de la tradicia sistemo diftonga<\/h3>\n<p class=\"first\">Zamenhofo ne konis la koncepton \u00abfonemo\u00bb, kvankam intuicie li strebis krei skribosistemon la\u016dfoneman.  Apartigo de la litero <em>\u016d<\/em> tamen rompas tiun principon kaj kreas tenton uzi \u011din pli vaste ol nur en la kombinoj <em>a\u016d<\/em> kaj <em>e\u016d<\/em>.  En alfabeto la\u016dfonema devus aperi apartaj literoj por <em>a\u016d<\/em> kaj <em>e\u016d<\/em>, kaj ne devas aperi aparta <em>\u016d<\/em>.  Evidente en \u0109i tiu sekcio mi abstrahas pri la netu\u015deblo de la Fundamento (kvankam \u011dia celo estas \u011duste la konservado de la fundamenta sistemo).<\/p>\n<h4><a name=\"sec25\" id=\"sec25\"><\/a>La varianto \u0109e\u0125a-hungara<\/h4>\n<p class=\"first\">La plej konservema solvo estas deklari la kombinojn <em>a\u016d<\/em> kaj <em>e\u016d<\/em> du unuopaj literoj; tiel la \u0109e\u0125oj rigardas la kombinon <em>ch<\/em> unuopa litero, kiun ili lokas en sia alfabeto inter <em>h<\/em> kaj <em>i<\/em>:<\/p>\n<blockquote>\n<p class=\"quoted\">a \u00e1 b c \u010d d \u010f e \u00e9 \u011b f g <strong>h ch i<\/strong> \u00ed \u2026<\/p>\n<\/blockquote>\n<p>kaj sekve en la vortaro<\/p>\n<blockquote>\n<p class=\"quoted\"><em>Egypt<\/em> &lt; <em>echo<\/em> &lt; <em>ejhle<\/em><\/p>\n<\/blockquote>\n<p>(evidente, \u0109ar la \u0109e\u0125a <em>ch<\/em> = <em>\u0125<\/em> &ndash; kaj la\u016d la sonvaloro, kaj la\u016d la loko en la alfabeto &ndash; tio estas la sama ordo kiel en Esperanto: <em>egipto<\/em> &lt; <em>e\u0125o<\/em> &lt; <em>ejo<\/em>).<\/p>\n<p>Simile en la hungara alfabeto aperas 7 <strong>literoj<\/strong> <em>cs, gy, ly, ny, sz, ty, zs<\/em> (kaj vortaro listigas vortojn en tiu ordo: <em>cifera cukor csapad\u00e9k<\/em> \u2026 &ndash; kp en Esperanto: <em>cifero<\/em> &lt; <em>cunamo<\/em> &lt; <em>\u0109ambro<\/em>).<\/p>\n<p>E\u0109 pli proksima analogio estus la litero \u042b en la rusa alfabeto, kie la literon \u042c modifas la ne plu ekzistanta signo (ne plu litero) I.<\/p>\n<p>Alia analogio, bone konata al la esperantistoj, estas la uzo de <em>x<\/em> en la surogata skribo iksisma: <em>cx, gx, jx<\/em> \u2026 estas en tia skribo nedivideblaj simplaj literoj; kaj simile estus pri <em>a\u016d, e\u016d<\/em>.<\/p>\n<p>Tiam la alfabeto de Esperanto i\u011dus 29-litera:<\/p>\n<p><center><\/p>\n<p>a <strong>a\u016d<\/strong> b c \u0109 d e <strong>e\u016d<\/strong> f g \u011d h \u0125 i j \u0135 k l m n o p r s \u015d t <strong>u v<\/strong> z<\/p>\n<p><\/center><\/p>\n<p>Tio \u015dajnas enkonduki la dulitera\u0135ojn, kontra\u016d kiaj Zamenhofo tiom energie protestis en <a href=\"#LR70\">LR n-ro 70<\/a>; tamen logike tio estas uzo de iom komplikita diakritilo <em>\u016d<\/em>, simila al la \u0109apeloj en <em>\u0109, \u011d, \u0125, \u0135, \u015d;<\/em> nemulte gravas, ke \u011di aperas en postpozicio, dum la \u0109apeloj, en la supera pozicio.  Ob\u0135eto kontra\u016d la literoj <em>a\u016d<\/em> kaj <em>e\u016d<\/em> estas egalvalora al ob\u0135eto kontra\u016d la supersignoj.<\/p>\n<p>La nomoj de tiuj du literoj povus esti <em>a\u016d<\/em> kaj <em>e\u016d<\/em>, kiel konvenas al la vokaloj; la nomo por la grafika elemento <em>\u016d<\/em> ne plu estas afero alfabeta (samkiel la supersigno de <em>\u016d<\/em> en la Fundamento ne estas difinita).<\/p>\n<p>\u0108e tia difino la aspekto de la normalaj vortoj esperantaj neniel \u015dan\u011di\u011das; \u015dan\u011di\u011das la alfabeto kaj sekve la aran\u011do de kelkaj artikoloj en la vortaroj:<br \/>\n<center><\/p>\n<p><em>atuto<\/em> &lt; <em>avo<\/em> &lt; <em>Azio<\/em> &lt; <em>a\u016ddi<\/em> &lt; <em>a\u016dtuno<\/em> &lt; <em>babili<\/em><\/p>\n<p><\/center>\n<\/p>\n<p>\u0108e vortodivido la literoj <em>a\u016d<\/em> kaj <em>e\u016d<\/em> estas same nedivideblaj, kiel la rusa \u042b: <em>kontra\u016d-agi<\/em>, neniam <em>kontra-\u016dagi<\/em>.<\/p>\n<p>Anka\u016d la du uzojn de <em>\u016d<\/em> en interjekcioj necesos \u015dan\u011di: <em>k\u016daks<\/em> \u2192 <em>kvaks<\/em>, <em>\u016da<\/em> \u2192 <em>ua.<\/em><\/p>\n<p>La \u0109efa problemo de tiu solvo konsistas en tio, ke restas la tento ekstrakti la diakritilon <em>\u016d<\/em> en apartan literon kaj reveni al la fundamenta alfabeto de la Ekzercaro &ndash; la kaptilo kiun Zamenhofo mem ne sukcesis eviti.  (Oni cetere atentu, ke la nuna uzo de la alfabeto devias de tiu en UV: UV traktas supersignojn simile al la lingvoj okcidentaj kaj listigas: <em>\u0109e<\/em> &lt; <em>ced\u22c5<\/em> &lt; <em>cedr\u22c5<\/em> &lt; <em>\u0109ef\u22c5<\/em> \u2026 La nuna leksikografio esperanta sekvas la tradicion oriente\u016dropan, en kiu c kaj \u0109 estas tute apartaj literoj.)<\/p>\n<h4><a name=\"sec27\" id=\"sec27\"><\/a>Uzi super- a\u016d subsignon<\/h4>\n<p class=\"first\">Alia memtrudi\u011danta ideo estas uzi la tradician \u0109apelon: \u00e2, \u00ea:<\/p>\n<p class=\"verse\"> \u00c2 \u00e2: \u00c2gusto, \u00e2toro, \u0109irk\u00e2; hodi\u00e2 \u00e2 morg\u00e2 matene.<br \/> \u00ca \u00ea: \u00caropo, l\u00eatenanto, n\u00eatrala, \u00eanuko; ps\u00eado\u00earopa.\n<\/p>\n<p>Tio estus logika, sed tio tro devias de la internacia idealo latineca.  Tiu varianto \u015dajnas tute sen\u015danca.<\/p>\n<p>Cetere, mi dankas al kolego Kiselman pro la informo, ke simila fenomeno ekzistas en la lingvo islanda: kelkajn diftongojn oni signas per dekstra korno sur la litero prezentanta la diftongokernan sonon: \u00e1 [a\u016d], \u00f3 [o\u016d], \u00e9 [\u012d\u03b5]. Samkiel en la lingvoj oriente\u016dropaj kaj Esperanto, la diakrita\u0135ojn oni rigardas apartaj literoj, kun aparta loko en la alfabeto:\n<\/p>\n<p class=\"verse\"> a <strong>\u00e1<\/strong> b d \u00f0 e <strong>\u00e9<\/strong> f \u2026\n<\/p>\n<p>Tio devas bone funkcii en la islanda, \u0109ar en tiu lingvo, pro \u011dia ekstrema purismo, la latinecaj internacia\u0135oj malmultas.<\/p>\n<h4><a name=\"sec28\" id=\"sec28\"><\/a>IFA-a ligilo<\/h4>\n<p class=\"first\">En la praktika uzo de IFA-transskriboj oni plej ofte lasas al la leganto la zorgon distingi inter hiato kaj diftongo:\n<\/p>\n<p class=\"verse\"> Haut \/ha\u028at\/;\n<\/p>\n<p> a\u016d markas la nesilaban elementon per diakritilo indikanta mallongecon &ndash; samkiel en Esperanto (ekz\u2011e \u00abha\u016dto\u00bb).  Tamen tio estas ne tute \u011dusta maniero, kaj ne en \u0109iuj lingvoj por \u0109iu diftongo eblas indiki la \u0109efan kaj la kroman elementon.  Tial pli \u011dusta maniero estas uzi eksterlinian arkan ligilon, superlinan (a\u0361u), a\u016d sublinian (e\u035cu):<\/p>\n<p class=\"verse\"> A\u0361ugusto, a\u0361utoro, \u0109irka\u0361u<br \/> E\u0361uropo, le\u0361utenanto\n<\/p>\n<p>a\u016d respektive\n<\/p>\n<p class=\"verse\"> A\u035cugusto, a\u035cutoro, \u0109irka\u035cu<br \/> E\u035curopo, le\u035cutenanto\n<\/p>\n<p>Tio evidente prezentas tipografiajn malfacila\u0135ojn, kaj aspektas a\u0109e.<\/p>\n<h3><a name=\"sec29\" id=\"sec29\"><\/a>Alfabeta aberacio<\/h3>\n<p class=\"first\">La problemoj de la \u0135use priskribitaj manieroj koherigi klarigas kiel aperis la problemo pri la fonemeco de <em>\u016d<\/em>.<\/p>\n<p><strong>Unuflanke<\/strong>, Zamenhofo strebis al evidenta internacieco de la leksiko:<\/p>\n<blockquote>\n<p class=\"quoted\">En la nuna tempo nenia esploranto jam dubas, ke la vortaro de lingvo internacia ne povas konsisti el vortoj arbitre elpensitaj, sed devas konsisti nepre el <em>vortoj romana-germanaj en ilia plej komune uzata formo<\/em> (\u00abEsenco kaj estonteco\u00bb, \u0109ap.\u00a07\u00aa)<\/p>\n<\/blockquote>\n<p>Sekve necesis ke la vortoj latinaj, multaj el kiuj entenas la diftongon <em>a\u016d<\/em>, aspektu kiel eble plej internacie.  Tial la unuliteraj diakrita\u0135oj kiel <em>\u00e2toro<\/em> estis neakcepteblaj.  Ni tuj notu, ke tio ne koncernis la konsonanton <em>w<\/em>, kiun Zamenhofo kaj pliparto da postaj esperantistoj anstata\u016digas a\u016d per <em>v<\/em> (kiel en <em>Va\u015dingtono, Kornvalo, Kromvelo, Otavo, Delavaro, Havajo, Halovino, Vikipedio, Vindozo<\/em>), a\u016d per <em>u<\/em> (kiel en <em>vualo, Baldueno, mueli, kuiri, buduaro, dueli, Eduardo, ekspluati, jaguaro, jezuito, Luizo, Pantagruelo, repertuaro, Ruando, silueto, suomo, tualeto, Uagaduguo, zuavo\u00a0\u2026<\/em>).<\/p>\n<p><strong>Aliflanke<\/strong>, Zamenhofo volis konstrui koheran kaj facile lerneblan sistemon, en kiu ne estu ambigua\u0135oj similaj al la polaj <em>zaufany<\/em> [za.u\u2026] (kp <em>praulo<\/em>) kaj <em>zautomatyzowany<\/em> [za\u035c\u016d\u2026] (kp <em>a\u016dtomato<\/em>).<\/p>\n<p>Principe eblis tre \u015dparemaj manieroj por malambiguigo:<\/p>\n<ul>\n<li>uzi dividan streketon en nediftongaj au-kombinoj: <em>pra-ulo, bala-u;<\/em><\/li>\n<li>uzi tremaon por marki plenvokalan [u] en tiaj kombinoj: <em>pra\u00fclo, bala\u00fc<\/em> (kp la francajn <em>na\u00eff, No\u00ebl<\/em> a\u016d la greka-latinan <em>po\u00ebta<\/em>).<\/li>\n<\/ul>\n<p>Se Zamenhofo estus elektinta iun el tiaj malambiguigoj, neniu ekpensus pri aparta fonemo \/\u016d\/ &ndash; samkiel oni ne imagas apartan fonemon \/\u028a\u032f\/ por la germana.  La ideo, ke la litero <strong>\u016d<\/strong> signas <em>fonemon,<\/em> estas \u015duldata ne al la reala sonsistemo de la lingvo, sed al la doktrino, ke Esperanto havas strikte fonologian alfabeton.<\/p>\n<h3><a name=\"sec30\" id=\"sec30\"><\/a><br \/>\n<a name=\"sxava\" id=\"sxava\"><\/a>Nelatina alfabeto<\/h3>\n<p class=\"first\">La problemo do estas grandparte \u015duldata al la tradicio de la latina alfabeto.  Kiel la afero status \u0109e alibaza alfabeto?  Nu, iuj el tiaj alfabetoj egale bone povas priservi amba\u016d solvojn.  Estkiel nelatinan alfabeton mi kutime konsideras la <a href=\"http:\/\/eo.wikipedia.org\/wiki\/%C5%9Cava_alfabeto#Por_Esperanto\">\u015cava-Starlingan<\/a>.<\/p>\n<p>En sia Starlinga formo, la alfabeto bonege realigas la unuan alternativon: \u016d=w, kaj e\u0109 grafike sugestas la ideon pri tio, ke \/j\/ kaj \/w\/ estas aferoj samspecaj (la signobildo de unu estas la signobildo de la alia, turnita je 180\u00b0).  Alivorte, \u011di prezentas la avanta\u011don de unueca skribo <em>awtoro, Wa\u015dingtono<\/em> &ndash; sed sen la \u011deno pri nekutimeco de <em>aw<\/em> (\u0109ar nenio estas apriore kutima en tia skribo).<\/p>\n<p>Tamen anka\u016d la duan alternativon tiu signaro povas bonege realigi.  La Starlinga adapta\u0135o permutis (kompare kun la anglalingva originalo) la signojn por \/j\/ (<em>yea<\/em>) kaj \/w\/ (<em>woe<\/em>); tio efektive pli oportunas en Esperanto.  Da\u016drigante tiun modifon, oni povas uzi la diftongo-literojn <em>ice<\/em> kaj <em>age<\/em> por <em>a\u016d<\/em> kaj <em>e\u016d<\/em>. Rezultos jena alfabeto (kun ekzemplaj vortoj kaj \u0109iulitera\u0135o):\n<\/p>\n<p align=\"center\"><img decoding=\"async\" src=\"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/0\/0c\/Sxava-aux-eux.png\/661px-Sxava-aux-eux.png\" alt=\"\"\/><\/p>\n<p>Mi preparis kelkajn specimenajn tekstojn en tiu diftonga alfabeto, interalie la bitlibrojn<\/p>\n<ul>\n<li>Unuel: Esenco kaj estonteco de la ideo de lingvo internacia. La \u015dava-diftonga transskribo <a href=\"http:\/\/pok.heliohost.org\/eo\/tools\/Sxava\/esxe.pdf\">en PDF<\/a>kaj <a href=\"http:\/\/pok.heliohost.org\/eo\/tools\/Sxava\/esxe.html\">en HTML<\/a>.<\/li>\n<li>Luyken: Pro I\u015dtar. La \u015dava-diftonga transskribo <a href=\"http:\/\/pok.heliohost.org\/eo\/tools\/Sxava\/pro_isxtar.pdf\">en PDF<\/a>kaj <a href=\"http:\/\/pok.heliohost.org\/eo\/tools\/Sxava\/isxtar.html\">en HTML<\/a>.<\/li>\n<\/ul>\n<p>En amba\u016d verkoj, samkiel en mutltaj aliaj, nenie aperas libera responda\u0135o de <em>\u016d<\/em>.  \u0108e la bonaj a\u016dtoroj tia <em>\u016d<\/em> estas je pluraj grandoordoj malpli ofta, ol la malofta <em>\u0125<\/em>, kiun iuj volas ekstermi pro \u011dia malofteco.<\/p>\n<h3><a name=\"sec31\" id=\"sec31\"><\/a>[w] kiel alofono de \/v\/<\/h3>\n<p class=\"first\">La angla lingvo havas la du fonemojn \/v\/ kaj \/w\/.  Tamen pli ofte lingvo havas ne pli ol unu el ili: la germana kaj rusa posedas nur la fonemon \/v\/; la klasika Latino, la ukrajna, la \u0109ina posedas nur \/w\/. La diftonga alternativo ebligas uzi la sonon [w] kiel alofonon de \/v\/; por la rusa orelo tio sonus kiel ukrajna ak\u0109ento en ruslingva parolo: \u011di ka\u016dzas nenian problemon en komunikado.  Tia permesemo ne plu eblos \u0109e la emancipa alternativo, oni devos distingi la du parolsonojn kiel apartajn fonemojn.<\/p>\n<p>Verdire, tiu postulo jam ekzistas \u0109e la liternomoj: <em>\u016do<\/em> \u2260 <em>vo<\/em>.  Nu, mi plu opinias, ke fonologie la liternomo <em>\u016do<\/em> estas kontra\u016dsistema eraro. \u011cia kroma problemo estas, ke en la rusa prononco la liternomo <em>o<\/em> egale sonas kiel [\u016do] (vd <a href=\"#rusauo\">supre<\/a>).<\/p>\n<p>(Oni povus prezenti kelkajn aliajn parojn, kiuj tamen ne estas veraj opozicioj pro malsamaj silabadoj: <em>la\u016di<\/em> \u2260 <em>lavi<\/em>, kvankam ja <em>la\u016d-i<\/em> kaj <em>la-vi<\/em>; <em>malgra\u016de<\/em> \u2260 <em>malgrave<\/em>, kvankam <em>malgra\u016d-e<\/em> kaj <em>malgra-ve<\/em>; <em>na\u016do<\/em> \u2260 <em>navo<\/em>, kvankam <em>na\u016d-o<\/em> kaj <em>na-vo<\/em> ktp. La lasta paro tamen redukteblas al <em>na\u016d<\/em> \u2260 <em>nav&#8217;<\/em> &ndash; \u0109u \u0109i tio sufi\u0109as kiel konvinka opozicio?)<\/p>\n<h2><a name=\"sec32\" id=\"sec32\"><\/a>Konkludo<\/h2>\n<p class=\"first\">La Fundamento entenas du tavolojn: \u011di prezentas la lingvon Esperanto per tekstoj kaj vortaro (la objekta tavolo); kaj \u011di entenas certan teorion pri tiu lingvo (la meta-tavolo).  La objekta tavolo estas la viva korpo de la lingvo; la teorio estas speco de paka\u0135o, la vestoj en kiuj Zamenhofo prezentis sian verkon.<\/p>\n<p>La teorio apartenis al la 19\u00aa jc, kiam la funkcia fonetiko ankora\u016d estis naski\u011danta, kaj \u011dia koncepto pri parolsonoj estas iom simplisma (cetere, tia \u011di restas \u0109e la \u011denerala publiko \u011dis nun).  Tio influis la difinon de la alfabeto (kaj interalie, la liternomojn).  Esti\u011dis malkohero inter la propra, interna strukturo de la objekta tavolo, unuflanke; kaj la ne tute adekvata teorio, aliflanke.  Resume, la vesto ne estis bone almezurita (tio apena\u016d eblis \u0109e la tiama modo).<\/p>\n<p>Tiu malkohero ka\u016dzis stre\u0109on, kiu restas fonto de provoj \u015dan\u011di la fonologian sistemon de la lingvo la\u016d la teorio.  Parte tion ka\u016dzas la reala bezono esprimi la fremdan sonon [w] per la rimedoj de Esperanto; sed tiaj mankantaj parolsonoj abundegas, sufi\u0109as indiki la angla-hispanajn [\u03b8] kaj [\u00f0]; tamen neniam tiu manko ka\u016dzis e\u0109 malplejan provon modifi la fonologian sistemon de Esperanto.  Necesis kombino de la ekstera bezono kaj de la interna fendo, kian prezentas la teoria difekto en la difino de la alfabeto.<\/p>\n<p>Estas du manieroj koherigi la tuton: konsekvence apliki la teorion, emancipante la literon <em>\u016d<\/em>, kio iom post iom \u015dan\u011dos la objektan lingvon; a\u016d koherigi la teorion al la interna strukturo.<\/p>\n<p>Probable venkos la emancipo: \u011di bezonas nenian \u015dan\u011don en la ideologio, \u0109iuj priskribaj vortoj restos la samaj (\u015dan\u011di\u011dos la interna strukturo, sed tion malmultaj rimarkos).  Alivorte, korekto en la vesto post pli bona almezurado estus afero okulfrapa, kiun rimarkos \u0109iuj &ndash; kaj kiu nepre ka\u016dzos protestojn pri la netu\u015debla Fundamento.  Politike pli facilas apliki \u0125irurgion al la korpo, \u015dan\u011di la vivan organismon adaptante \u011din al la malnova vesta\u0135o; tion la publiko ne rimarkos.<\/p>\n<h2><a name=\"sec33\" id=\"sec33\"><\/a>Notoj<\/h2>\n<hr \/>\n<p class=\"footnote\"><a class=\"footnum\" name=\"fn.1\" href=\"#fnr.1\">1.<\/a> \u00abIuj volas uzi \u016c en \u0109iaj pozicioj. Ili kreas vortojn, kiuj havas komencan a\u016d postkonsonantan \u016c: <em>G\u016datemalo<\/em>, <em>\u016dato<\/em>, <em>\u016desto<\/em> k.s. Tiaj vortoj estas eraraj, oni uzu Gvatemalo, vato kaj okcidento\u00bb [PMEG].<\/p>\n<p class=\"footnote\"><a class=\"footnum\" name=\"fn.2\" href=\"#fnr.2\">2.<\/a> <em>Dante<\/em> tr. <em>K. Kalocsay<\/em>: Infero. Literatura Foiro, 1979. P.\u00a0274.<\/p>\n<p class=\"footnote\"><a class=\"footnum\" name=\"fn.3\" href=\"#fnr.3\">3.<\/a> \u0418.\u0410. \u0411\u043e\u0434\u0443\u044d\u043d \u0434\u0435 \u041a\u0443\u0440\u0442\u0435\u043d\u044d: \u041d\u0435\u043a\u043e\u0442\u043e\u0440\u044b\u0435 \u043e\u0442\u0434\u0435\u043b\u044b \u00ab\u0441\u0440\u0430\u0432\u043d\u0438\u0442\u0435\u043b\u044c\u043d\u043e\u0439 \u0433\u0440\u0430\u043c\u043c\u0430\u0442\u0438\u043a\u0438\u00bb \u0441\u043b\u0430\u0432\u044f\u043d\u0441\u043a\u0438\u0445 \u044f\u0437\u044b\u043a\u043e\u0432. &ndash; \u0420\u0443\u0441\u0441\u043a\u0438\u0439 \u0444\u0438\u043b\u043e\u043b\u043e\u0433\u0438\u0447\u0435\u0441\u043a\u0438\u0439 \u0432\u0435\u0441\u0442\u043d\u0438\u043a. Varsovio, 1881. Vol. 5. (\u00abEndas divergentojn [= alofonojn] \u011deneraligi en fonemojn\u00bb. &ndash; \u041f\u0430\u043d\u043e\u0432, 111)<\/p>\n<p class=\"footnote\"><a class=\"footnum\" name=\"fn.4\" href=\"#fnr.4\">4.<\/a> Post la Revolucio, respondante demandaron en la Petrograda universitato, la demandon pri la \u00absocia deveno\u00bb Bodueno respondis per \u00abde la imperiestroj Bizanciaj\u00bb.  Tamen li ne longe tiel provokis la novan re\u011dimon, kaj en la jaro 1818\u00aa revenis Varsovion.<\/p>\n<p class=\"footnote\"><a class=\"footnum\" name=\"fn.5\" href=\"#fnr.5\">5.<\/a> \u041f\u0430\u043d\u043e\u0432 \u041c.\u0412.: <em>\u0424\u043e\u043d\u0435\u0442\u0438\u043a\u0430<\/em>. \u041c.: \u0412\u044b\u0441\u0448\u0430\u044f \u0448\u043a\u043e\u043b\u0430, 1979. \u0421.\u00a010&ndash;11.<\/p>\n<p class=\"footnote\"><a class=\"footnum\" name=\"fn.6\" href=\"#fnr.6\">6.<\/a> Samkie (<sup><a class=\"footref\" name=\"fnr.5\" href=\"#fn.5\">5<\/a><\/sup>), p. 152.<\/p>\n<p class=\"footnote\"><a class=\"footnum\" name=\"fn.7\" href=\"#fnr.7\">7.<\/a> Tia \u015dan\u011do tute regule okazas anka\u016d en pruntitaj radikoj, ekz-e <em>\u043f\u0440\u0435\u0434\u044b\u0441\u0442\u043e\u0440\u0438\u044f<\/em> (anta\u016d-historio) a\u016d <em>\u043f\u043e\u0434\u044b\u043d\u0442\u0435\u0433\u0440\u0430\u043b\u044c\u043d\u044b\u0439<\/em> (sub-Integrala). La apero de \u042b en latina radiko \u015dokas iujn, kaj ili preferas skribi (nenorme) <em>\u043f\u0440\u0435\u0434\u044a\u0438\u0441\u0442\u043e\u0440\u0438\u044f, \u043f\u043e\u0434\u044a\u0438\u043d\u0442\u0435\u0433\u0440\u0430\u043b\u044c\u043d\u044b\u0439;<\/em> per tio ili fakte reinventas la praan formon de la litero \u042b, kiu slavone estis la kombino <strong>\u042a\u0418<\/strong> (tiel en multaj manuskriptoj), kaj kiun la tipografia \u015dparemo transformis en la malpli lar\u011dan (kvankam kontra\u016dsencan) kombinon <strong>\u042c\u0406<\/strong>.<\/p>\n<p class=\"footnote\"><a class=\"footnum\" name=\"fn.8\" href=\"#fnr.8\">8.<\/a> <em>John Wells<\/em>: Lingvistikaj aspektoj de Esperanto. UEA, 1989. P.\u00a019, piednoto 6.<\/p>\n<p class=\"footnote\"><a class=\"footnum\" name=\"fn.9\" href=\"#fnr.9\">9.<\/a> <em>Bertilo Wennergren<\/em>: La fonologio de Esperanto. \u00abAkademiaj studoj 1988\u20131990\u00bb. Bailieboro: Esperanto Press. P\u00a0203.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>La studa\u0135o temas pri la fonetika kaj fonologia valoroj de la parolsonoj signataj per la literoj j kaj \u016d en Esperanto.<\/p>\n","protected":false},"author":48,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"footnotes":""},"categories":[7,5],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/327"}],"collection":[{"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/48"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=327"}],"version-history":[{"count":11,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/327\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":721,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/327\/revisions\/721"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=327"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=327"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=327"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}