{"id":34,"date":"2006-12-31T21:30:17","date_gmt":"2006-12-31T21:30:17","guid":{"rendered":"http:\/\/lingvakritiko.com\/2006\/12\/31\/mallonga-komparo-inter-alies-kaj-aliula\/"},"modified":"2008-06-05T12:06:32","modified_gmt":"2008-06-05T12:06:32","slug":"mallonga-komparo-inter-alies-kaj-aliula","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/lingvakritiko.com\/2006\/12\/31\/mallonga-komparo-inter-alies-kaj-aliula\/","title":{"rendered":"Mallonga komparo inter &#8216;alies&#8217; kaj &#8216;aliula&#8217;"},"content":{"rendered":"<p><strong>0.0 Enkonduko.<\/strong> Wennergren, proponante &#8216;aliula&#8217; kiel alternativon al la nedezirata &#8216;alies&#8217; (\u015dajne la spontanee evoluinta vorto), skribas (PMEG 13.3): <\/p>\n<blockquote><p>\nAliula signifas \u201crilata al aliulo (= alia persono)\u201d, kio la\u016d la kunteksto povas esti ekz. \u201cposedata de a\u016d apartenanta al alia persono\u201d&#8230; Uzo de aliula forigas la solan okazon, kie tabela ALI-vorto [t. e. &#8216;alies&#8217; \u2013 KM] povus esti iom utila.\n<\/p><\/blockquote>\n<p>Mi provos montri, ke kvankam &#8216;alies&#8217; \u015dajnas krei tabelradikon el &#8216;ali-&#8216;, nur ordinara radiko, &#8216;aliula&#8217; siaflanke kreas posedan pronomon el ordinara adjektivo. Amba\u016d solvoj do estas problemaj, sed &#8216;alies&#8217; konsiderinde malpli ol &#8216;aliula&#8217;.<\/p>\n<p><!--more--><\/p>\n<p><strong>1.0 Eksterlingvaj konsideroj.<\/strong> La 37 uzoj de \u2018alies\u2019 en la Tekstaro estas \u0109iuj modernaj kaj, kiom mi scias, de respektindaj a\u016dtoroj: redaktoroj de <em>Monato<\/em> kaj de <em>La Ondo de Esperanto<\/em> (post ties renovigo), kaj Donald Broadribb en sia traduko de <em>La Respubliko<\/em> de Platono. Kiam oni aldonas la \u0109. 11.000 trafojn de \u2018alies\u2019 en la reto, oni apena\u016d povas ignori la signifan jaman akceptadon de \u2018alies\u2019.<\/p>\n<p>Retser\u0109oj de &#8216;aliula&#8217; renkontas \u0109. 360 trafojn (5 en la Tekstaro), do tiu alternativo ne estas tute senviva; sed &#8216;alies&#8217; evidente pli prosperas. Aldone kaj grave, la haveblaj datenoj \u015dajne ne apogas la tezon, ke uzado de &#8216;alies&#8217; kondukas al \u011denerala disfalo de la korelativa tabelo. Simple dirite, oni sufi\u0109e ofte trovas &#8216;alies&#8217; en la lingvouzado de E-istoj, sed preska\u016d neniam  trovas \u2018aliu\u2019, \u2018alio\u2019, \u2018aliam\u2019 k.c. kiuj supozeble rezultus de uzado de \u2018alies\u2019 (kaj\/a\u016d &#8216;aliel&#8217;, por kiu mi ne argumentas) &mdash; malgra\u016d anekdota evidento.<\/p>\n<p>\u0108iuj retser\u0109oj kompreneble trafas anka\u016d la kazojn, kie la demando mem estas diskutata, do la ciferoj estas nur sugestivaj. Tamen proksimuma 0,03-a diferenco \u015dajnas signifa e\u0109 malnete.<\/p>\n<p><strong>2.0 Lingvointernaj konsideroj.<\/strong><\/p>\n<p><strong>2.1<\/strong> En PMEG (9) estas vortkategorio &#8216;difiniloj&#8217;, kiuj inkludas la posedajn pronomojn; la tabelvortojn je -u, -a, kaj -es; la difinan artikolon &#8216;la&#8217;; la vorton &#8216;amba\u016d&#8217;; kaj (duone) la vorton &#8216;unu&#8217;. Difiniloj estas &#8220;vortetoj, kiujn oni metas anta\u016d O-vorta frazparto por difini la identecon de la afero&#8221;. Vortetoj malsamas de aliaj vortoj (ekz. adjektivoj) tiurilate, ke ili ne bezonas fina\u0135on. \u0108u de tio ni rajtas konkludi, ke la &#8216;-a&#8217; de &#8216;mia&#8217;, &#8216;via&#8217; ktp. ne estas la adjektiva fina\u0135o &#8216;-a&#8217;? \u015cajne ne, \u0109ar en 11.2 posedaj pronomoj estas &#8220;A-vortoj&#8221;: <\/p>\n<blockquote><p>\nLa posedaj pronomoj povas ricevi la fina\u0135ojn J kaj N <em>same kiel aliaj A-vortoj<\/em>. [emf. mia &#8211; KM]\n<\/p><\/blockquote>\n<p>Kaj la\u016d PMEG (44) A-vorto estas simple adjektivo. Do posedaj pronomoj \u015dajne estas adjektivoj; ili ne bezonas fina\u0135on \u0109ar ili jam havas fina\u0135on. Kaj estas tre bone, ke posedaj pronomoj estu adjektivoj, \u0109ar la rilatoj inter poseda pronomo kaj ties kapo estas de plej diversaj, e\u0109 nelistigeble multaj, specoj: mia domo, mia foto (foto de fotita mi), mia patrino, mia malsano, mia morto, mia vico, mia promenado, mia traktado (la maniero, kiel oni traktas min), kaj tiel plu. Estus tre ta\u016dge simple diri, ke ekz. &#8216;mia&#8217; signifas &#8216;rilata al mi&#8217;.<\/p>\n<p>Sed malgra\u016d la semantiko estas konsiderindaj konduto-diferencoj inter ordinaraj adjektivoj kaj posedaj pronomoj:<\/p>\n<p><strong>2.1.1<\/strong> Ordinara adjektivo <em>neniam<\/em> montras i. a. posedadon. La semantikaj rilatoj inter la kapo de substantiva lokucio kaj \u011dia adjektivo povas esti preska\u016d de ia ajn speco, <em>krom posedado<\/em>. &#8220;La virina libro&#8221; ne povas signifi &#8220;la libro de la virino&#8221;, kaj fakte estas sensenca. &#8220;Junula viza\u011do&#8221; ne signifas &#8220;viza\u011do de junulo&#8221; sed &#8220;viza\u011do havanta la trajtojn de junulo&#8221;. &#8220;Subula gardisto&#8221; ne estas gardisto apartenanta al  subulo, sed gardisto kiu estas subulo a\u016d similas subulon. Ktp. Nur en la kazo de &#8216;aliula&#8217; tia signifo eblus &mdash; &#8220;aliula libro&#8221; = &#8220;libro de aliulo&#8221; &mdash; per speciala dekreto, kaj nur por eviti &#8216;alies&#8217;.<\/p>\n<p>La samo validas pri la aliaj, neposedaj rilatoj inter posedaj pronomoj kaj ties kapoj.<\/p>\n<p>Por solvi tion, oni simple promociu &#8216;aliula&#8217; al poseda pronomo. Bone, sed \u0109u tio ne estus pa\u015do samtiel drasta, kiel uzu &#8216;ali-&#8216; kiel tabelradikon?<\/p>\n<p>Tia promocio solvus anka\u016d aliajn problemojn rezultajn de diferencoj inter posedaj pronomoj kaj ordinaraj adjektivoj:<\/p>\n<p><strong>2.1.2<\/strong> Ordinaraj adjektivoj permesas gradigadon, kiel ekzemple per &#8216;pli&#8217; kaj &#8216;tre&#8217; (la prototipa adjektivo ajnlingve estas gradigebla). Posedaj pronomoj ne estas gradigeblaj:<\/p>\n<blockquote><p>\n(1) La domo estas pli granda ol la \u015dedo.<br \/>\n(2) *La domo estas pli mia ol la \u015dedo.<\/p>\n<p>(3) La domo estas tre granda.<br \/>\n(4) *La domo estas tre mia.\n<\/p><\/blockquote>\n<p>&#8216;Alies&#8217;, estante jam tabelvorto, kiel dezirate ne estas gradigebla:<\/p>\n<blockquote><p>\n(5) *La domo estas pli alies ol la \u015dedo.<br \/>\n(6) *La domo estas tre alies.\n<\/p><\/blockquote>\n<p>Sed por &#8216;aliula&#8217; oni devus speciale preventi uzojn kiel<\/p>\n<blockquote><p>\n(7) La domo estas pli aliula ol la \u015dedo.<br \/>\n(8) La domo estas tre aliula.\n<\/p><\/blockquote>\n<p>Oni povus preventi ilin per promocio de &#8216;aliula&#8217; al poseda pronomo &mdash; sed je la kosto menciita supre.<\/p>\n<p><strong>2.2 Aliaj kialoj preferi &#8216;alies&#8217; ol &#8216;aliula&#8217;.<\/strong><\/p>\n<p><strong>2.2.1<\/strong> Tre klare ni vidas la naturon de &#8216;aliul-&#8216; kiel ordinara adjektivo se ni konsideras la signifon de &#8216;aliuleco&#8217;. \u011ci nur povas signifi, certe, la trajton esti alia homo, nepre ne la trajton esti posedata de aliulo &mdash; krom se ni farus specialan provizon. <\/p>\n<p><strong>2.2.2<\/strong> &#8216;Aliula&#8217; kiel ordinara adjektivo respondus al la demandovorto &#8216;kia&#8217;, ne &#8216;kies&#8217;: rimarku la naturecon de (9) kompare kun la plumpeco de (10):<\/p>\n<blockquote><p>\n(9) Kies libro? \u0108u ties, a\u016d alies?<br \/>\n(10) Kies libro? \u0108u ties, a\u016d aliula?\n<\/p><\/blockquote>\n<p><strong>2.2.3<\/strong> &#8216;Alies&#8217;, estante tabelvorto, permesus &#8216;\u0109i&#8217;; &#8216;aliula&#8217; supozeble ne; neniu alia adjektivo permesas &#8216;\u0109i&#8217;:<\/p>\n<blockquote><p>\n(11) Kies libro? \u0108i alies.<br \/>\n(12) Kies libro? *\u0108i aliula.\n<\/p><\/blockquote>\n<p><strong>2.2.4<\/strong> \u0108ar la fina\u0135o &#8216;-a&#8217; estas la ordinara adjektiva fina\u0135o, &#8216;aliula&#8217; ja devas signifi &#8220;rilata al aliulo&#8221;, sed \u011di povas anka\u016d signifi &#8220;estanta aliulo&#8221;, kaj \u011duste tio kreas problemon pri \u011dia uzado kvaza\u016d poseda pronomo sen promocio: iu ajn aliulo estas aliula. Se uzi \u011din kiel  posedan pronomon, oni devas doni al &#8216;aliula&#8217; specialan signifon, kiun &#8216;alies&#8217;, malgra\u016d sia atenco al la korelativa tabelo, ne bezonas. La problemo levi\u011das plej klare kiam la kapo de la lokucio enhavanta &#8216;aliula&#8217; estas homo. Komparu (13) kaj (14):<\/p>\n<blockquote><p>\n(13) La komizo missendis kvitancon al alies kliento.<br \/>\n(14) La komizo missendis kvitancon al aliula kliento.\n<\/p><\/blockquote>\n<p>La lokucio &#8220;aliula kliento&#8221; sen speciala senco estas nur pleonasmo, \u0109ar la kliento mem estas aliula, se \u015di\/li ne estas la parolanto a\u016d alia \u0109efrolanto en la parolo. Fakte iu ajn partoprenanto en la parolo estas aliula, kiu ne estas la parolanto a\u016d alia \u0109efrolanto, \u0109ar li\/\u015di estas aliulo. La du vortoj &#8216;alies&#8217; kaj &#8216;aliula&#8217; do havas tre malsamajn signifomanierojn. <\/p>\n<p><strong>3.0 Resumo.<\/strong> Nek &#8216;alies&#8217; nek &#8216;aliula&#8217; estas tute senproblema. &#8216;Alies&#8217; ja atencas la korelativan tabelon, sed la\u016d la evidento ne disvastigas \u011deneralan misuzadon. \u011ci havas la avanta\u011dojn esti (i) spontanea kaj (ii) unusenca. &#8216;Aliula&#8217; en sia speciala senco ne kondutas kial ordinara adjektivo kaj esence estas promociita al poseda pronomo, do atencas la pronomsistemon. Aldone, &#8216;aliula&#8217; estas plursenca. La\u016d PMEG kuntekstoj povas displekti la diversajn signifojn de &#8216;aliula&#8217;. Sendube jes. Sed \u0109u ni intence kaj konscie benu  plursencan formon, kiu bezonas kuntekstan helpon, kiam jam haveblas spontanee kreita, <em>unusenca<\/em> kaj (krom la neempiria tabela argumento) senproblema vorto &#8216;alies&#8217;?<\/p>\n<p>Multegaj lingvoj fartas tute bone sen unuvorta aliulindika poseda pronomo. Sed \u011dia utilo videblas en \u011dia spontanea disvolvi\u011do en Esperanto.<\/p>\n<p>PMEG = Plena Manlibro de Esperanta Gramatiko de Bertilo WENNERGREN. Versio 13.0 de la 14-a de Aprilo 2005. Rete havebla \u0109e http:\/\/bertilow.com\/pmeg\/. <\/p>\n<p>Tekstaro = Tekstaro de Esperanto (http:\/\/bertilow.com\/tekstaro\/index.html), projekto iniciatita kaj financata de &#8220;Esperantic Studies Foundation&#8221;. <\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>0.0 Enkonduko. Wennergren, proponante &#8216;aliula&#8217; kiel alternativon al la nedezirata &#8216;alies&#8217; (\u015dajne la spontanee evoluinta vorto), skribas (PMEG 13.3): Aliula signifas \u201crilata al aliulo (= alia persono)\u201d, kio la\u016d la kunteksto povas esti ekz. \u201cposedata de a\u016d apartenanta al alia persono\u201d&#8230; Uzo de aliula forigas la solan okazon, kie tabela ALI-vorto [t. e. &#8216;alies&#8217; \u2013 [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"footnotes":""},"categories":[30],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/34"}],"collection":[{"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=34"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/34\/revisions"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=34"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=34"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=34"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}