{"id":35,"date":"2007-01-13T16:57:59","date_gmt":"2007-01-13T16:57:59","guid":{"rendered":"http:\/\/lingvakritiko.com\/2007\/01\/13\/poezio-kiel-fonto-de-la-mankantaj-o-formoj\/"},"modified":"2007-01-13T17:12:50","modified_gmt":"2007-01-13T17:12:50","slug":"poezio-kiel-fonto-de-la-mankantaj-o-formoj","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/lingvakritiko.com\/2007\/01\/13\/poezio-kiel-fonto-de-la-mankantaj-o-formoj\/","title":{"rendered":"Poezio kiel fonto de la mankantaj O-formoj"},"content":{"rendered":"<p>Nia poezio havas karakteron, kiu helpas solvi unu el la problemoj pri elektado de bazformoj,  ekzemplante O-formojn, kiuj mankas el la proza stilo.<\/p>\n<p><!--more--><\/p>\n<p>En PMEG, Wennergren (37.1) priskribas nun bonekonatan praktikan rimedon decidi la kategoriecon de Esperanta radiko (resp. decidi la bazformon, depende de onia teorio):<\/p>\n<blockquote><p>\nDecida estas la O-formo de radiko, \u0109ar la signifo de la O-formo estas \u0109iam identa al la signifo de la radiko mem. Por eltrovi la propran signifon de radiko oni do kontrolu la signifon de \u011dia O-formo (se tia estas uzata).\n<\/p><\/blockquote>\n<p>La aldona\u0135o &#8220;se tia estas uzata&#8221; \u0109iam signis problemon, \u0109ar kiel mi atentigis en alia loko, \u011duste tiuj radikoj, kiuj estas baze kaj prototipe verbaj, oftege ne havas O-formojn: &#8216;pentri&#8217;, &#8216;raboti&#8217;, &#8216;plugi&#8217;, &#8216;segi&#8217;, &#8216;munti&#8217;, &#8216;teksi&#8217;, &#8216;garni&#8217;, &#8216;\u015dtopi&#8217;, &#8216;regi&#8217;, &#8216;kaperi&#8217;, &#8216;vegeti&#8217;, kaj e\u0109 la fama &#8216;kombi&#8217; malhavas O-formojn; almena\u016d iliaj O-formoj ne aperas en vortaroj nek en la kutima lingvouzado. La kialo de ilia malesto \u015dajne estas dubinda semantika utilo kompare kun la respektivaj formoj kun &#8216;-ado&#8217;.<\/p>\n<p>Mi proponas, ke tiaj semantike neatenditaj O-formoj malka\u015das sin sufi\u0109e ofte en nia poezio, danke al la neceso de &#8220;viraj&#8221; versoj &mdash; versoj fini\u011dantaj per akcenta silabo.<\/p>\n<p>En Esperanto, malofte se ne unike inter lingvoj, estas koincido inter gramatika kategorio kaj metrikaj postuloj: (i) oni tre ofte devas forfaligi finan vokalon por havi frazfinan pulson, kaj (ii) oni povas tion fari nur \u0109e substantivoj singularaj kaj neakuzativaj. Sekve se poeto volas &#8220;viran&#8221; verson, \u011di plej ofte fini\u011das per substantivo; ne estas multaj alternativoj krom prepozicioj kaj partikloj. Tio rezultigas ofte, ke ne nur sonoj rimas, sed anka\u016d gramatikaj kategorioj. <\/p>\n<p>Interesa faceto de la fenomeno estas nekutimaj substantivoj, kiuj pere de tiu \u0109i poezia kutimo esti\u011das. Formoj kun -ado preska\u016d ne ekzistas, kvankam la semantiko normale postulus ilin. Ekzemploj sekvas.<\/p>\n<p>Hendrik Adamson:<\/p>\n<blockquote><p>\nLa mond&#8217; deliras sangebria,<br \/>\npreti\u011das nova fratobu\u0109&#8217;;<\/p>\n<p>la sekva ekokupu lokon<br \/>\nde la detruo kaj eksterm&#8217;<\/p>\n<p>\u011di plu ne doloras, iru for, iru for!<br \/>\nmi plendis pri l&#8217; sorto kun larmoj, kun plor&#8217;,<\/p>\n<p>En tutmondtumulto mi mutas,<br \/>\ni\u011dinte la nura observ&#8217;,\n<\/p><\/blockquote>\n<p>Baghy:<\/p>\n<blockquote><p>\nSenspire longe kisu lipoj;<br \/>\nkonscio dormu dum la lul&#8217;\n<\/p><\/blockquote>\n<p>Bogoslavskij:<\/p>\n<blockquote><p>\nMalri\u0109a pensas pri la pano;<br \/>\nPor li la vivo \u2013 nur sufer&#8217;\n<\/p><\/blockquote>\n<p>Boulton:<\/p>\n<blockquote><p>\nEl dilem&#8217;<br \/>\nni fu\u011du, el la mondo de mezur&#8217;\n<\/p><\/blockquote>\n<p>Bron\u015dtejn:<\/p>\n<blockquote><p>\nTiam flugis cindre<br \/>\nSuper fajra bol&#8217;.\n<\/p><\/blockquote>\n<p>K.s. En \u0109iuj supraj ekzemploj, prozaj ekvivalentoj necesigus certe &#8216;fratobu\u0109ado&#8217;, &#8216;ekstermado&#8217;, &#8216;plorado&#8217;, &#8216;observado&#8217;, &#8216;lulado&#8217;, &#8216;suferado&#8217;, &#8216;mezurado&#8217;, &#8216;bolado&#8217;.Tio \u0109i estas tiel oftega fenomeno, ke vere \u011di meritas nomi\u011di \u0109eftrajto de nia poezio. Estas centoj pli da ekzemploj.<\/p>\n<p>Tie do estas la mankantaj O-formoj, kaj la signifoj estas anka\u016d pli-malpli klaraj:  subkomprenata &#8216;-ado&#8217; &mdash; depende kompreneble de onia interpreto de \u0109iukaze la tuta poemo. (A\u016d, eble argumenteble, io alia&#8230;)<\/p>\n<p>(\u0108iuj poemekzemploj troveblas \u0109e<br \/>\n<a href=\"http:\/\/donh.best.vwh.net\/Esperanto\/Literaturo\/literaturo.html\"> http:\/\/donh.best.vwh.net\/Esperanto\/Literaturo\/literaturo.html<\/a>.)<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Nia poezio havas karakteron, kiu helpas solvi unu el la problemoj pri elektado de bazformoj, ekzemplante O-formojn, kiuj mankas el la proza stilo.<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"footnotes":""},"categories":[1],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/35"}],"collection":[{"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=35"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/35\/revisions"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=35"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=35"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=35"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}