{"id":40,"date":"2007-02-05T04:41:12","date_gmt":"2007-02-05T04:41:12","guid":{"rendered":"http:\/\/lingvakritiko.com\/2007\/02\/05\/la-artikolo\/"},"modified":"2014-10-06T11:44:48","modified_gmt":"2014-10-06T09:44:48","slug":"la-artikolo","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/lingvakritiko.com\/2007\/02\/05\/la-artikolo\/","title":{"rendered":"La artikolo"},"content":{"rendered":"<h3><a name=\"Enkonduko\" href=\"#_Enkonduko\">0. Enkonduko<\/a><\/h3>\n<p>La artikolo estas la plej ofta vorto en Esperanto.  Kaj samtempe la plej malklara, la plej malbone difinita parto de la gramatiko de Esperanto.  <\/p>\n<p>La\u016d populara mito, la artikolo estas utila kaj oportuna rimedo por esprimi la determinecon (difina\/nedifina) de la nomoj.  Do, mi unue prezentu kelkajn konsiderojn pri \u0109i tiu kategorio, por demonstri ke la artikolo estas tute neadekvata por tia funkcio.<\/p>\n<p>Tio tamen sekvigas la demandon: kial do la artikolo aperas en \u0109iuj okcidentaj (kaj iuj aliaj) lingvoj?  Tial en aparta sekcio mi prezentas konsiderojn pri aliaj funkcioj de la artikoloj (kaj \u011denerale, de la determiniloj); la sekva demando estas \u2014 \u0109u en Esperanto por \u0109i tiuj funkcioj la artikolo estas bezonata?<\/p>\n<p>Mia analizo estas bazita precipe sur la materialo de okcidentaj nacilingvoj.  Parte tio estas \u015duldata al la demando kiun mi faris: kompari la funkcion de la artikolo en diversaj lingvosistemoj; kaj parte tio estas \u015duldata al la maniero, kiel la artikolo estas difinita en la Fundamento: \u00ab\u011cia uzado estas tia sama kiel en la aliaj lingvoj\u00bb (kun la kutima implica\u0135o, ke temas pri la okcidentaj lingvoj).<\/p>\n<p><!--more--><\/p>\n<h3>Enhavtabelo<\/h3>\n<ul>\n<li><a name=\"_Enkonduko\" href=\"#Enkonduko\">0. Enkonduko<\/a><\/li>\n<li><a name=\"_determineco\" href=\"#determineco\">1. La determineco<\/a>\n<ul>\n<li><a name=\"_konateco\" href=\"#konateco\">1.1. La konateco<\/a><\/li>\n<li><a name=\"_elekto\" href=\"#elekto\">1.2. La unikeco kaj la elekto<\/a><\/li>\n<li><a name=\"_abstrakta\" href=\"#abstrakta\">1.3. La abstrakta kaj la konkreta<\/a><\/li>\n<li><a name=\"_konst-var\" href=\"#konst-var\">1.4. La konstantoj kaj la variabloj<\/a><\/li>\n<\/ul>\n<\/li>\n<li><a name=\"_Cxu_kapablas\" href=\"#Cxu_kapablas\">2. \u0108u la artikolo kapablas esprimi determinecon?<\/a><\/li>\n<li><a name=\"_Aliaj_funkcioj\" href=\"#Aliaj_funkcioj\">3. Aliaj funkcioj de la artikoloj<\/a>\n<ul>\n<li><a name=\"_Marki\" href=\"#Marki\">3.1. Marki la substantivojn<\/a><\/li>\n<li><a name=\"_vortordo\" href=\"#vortordo\">3.2. La vortordo<\/a><\/li>\n<\/ul>\n<\/li>\n<li><a name=\"_fliki\" href=\"#fliki\">3.3. Fliki la truojn<\/a>\n<ul>\n<li><a name=\"_superlativo\" href=\"#superlativo\">3.3.1. Superlativo<\/a><\/li>\n<li><a name=\"_the-the\" href=\"#the-the\">3.3.2. The \u2026 the<\/a><\/li>\n<li><a name=\"_temperaturo\" href=\"#temperaturo\">3.3.3. Kiom estas latemperaturo?<\/a><\/li>\n<\/ul>\n<\/li>\n<li><a name=\"_Katalogo\" href=\"#Katalogo\">4. Katalogo da situacioj<\/a><\/li>\n<li><a name=\"_Pri_la_malutilo\" href=\"#Pri_la_malutilo\">5. Pri la malutilo de la artikolo<\/a>\n<ul>\n<li><a name=\"_specifa\" href=\"#specifa\">5.1. Nedifinita sed specifa<\/a><\/li>\n<li><a name=\"_Dio\" href=\"#Dio\">5.2. Dio<\/a><\/li>\n<li><a name=\"_posedaj\" href=\"#posedaj\">5.3. La posedaj pronomoj<\/a><\/li>\n<li><a name=\"_Da\" href=\"#Da\">5.4. Da<\/a><\/li>\n<\/ul>\n<\/li>\n<li><a name=\"_prestigxo\" href=\"#prestigxo\">6. La presti\u011do<\/a><\/li>\n<li><a name=\"_Konkludo\" href=\"#Konkludo\">7. Konkludo<\/a><\/li>\n<\/ul>\n<h3><a name=\"determineco\" href=\"#_determineco\">1. La determineco<\/a><\/h3>\n<p>Determineco estas iom komplikita kategorio, elpensita por priskribi la semantikon de la artikoloj en la artikolhavaj lingvoj.  \u011ci kombinas (fakte, konfuzas) plurajn kategoriojn logikajn, el kiuj kvar parojn ni konsideru aparte: konata\/nekonata, unika\/elekta, abstrakta\/konkreta, konstanta\/variabla.<\/p>\n<h4><a name=\"konateco\" href=\"#_konateco\">1.1. La konateco<\/a><\/h4>\n<p>Plej ofte la uzon de la artikolo oni provas klarigi per <cite>konateco<\/cite>:<\/p>\n<blockquote><p> La artikolo <cite>la<\/cite> estas uzata tiam, kiam ni parolas pri personoj a\u016d objektoj konataj [FE, \u00a727]. <\/p><\/blockquote>\n<p>Oni konstatas, ke konateco povas esti\u011di en pluraj diversaj manieroj:<\/p>\n<ul>\n<li>\u0108ar temas pri objekto anta\u016de menciita.\n<\/li>\n<li>\u0108ar temas pri esenca a\u016d facile divenebla parto de objekto a\u016d situacio konata (menciinte homon, oni implice enkondukis en la parolsituacion lian kapon, manojn ktp); enkondukinte tuton oni per tio enkondukis ties (ordinarajn) partojn a\u016d apartena\u0135ojn.\n<\/li>\n<li>\u0108ar temas pri io \u011denerale konata (la luno, la aero ktp) \u2014 \u0109u el la komuna kulturo a\u016d el la komuna vivosperto. <\/li>\n<\/ul>\n<p>\u0108i tie estas pluraj malklara\u0135oj, ekz-e: Al kiu(j) konata?  \u0108u al la parolanto? \u0108u al la a\u016dskultanto(j)?  \u0108u al \u0109iuj?  Supozeble temas pri \u0109iuj partoprenantoj de la komunikado \u2014 kvankam kiam temas pri skriba teksto, la ricevantoj de la mesa\u011do ne \u0109iam estas iuj specifaj personoj.  Nu, en la lingvoj kiuj servis kiel modelo por Esperanto kutime temas pri konateco por \u0109iuj partoprenantoj de la komunikado.<\/p>\n<p>Pli malbone, la indikitaj konmanieroj povas kolizii.  Objekto povas esti rekte a\u016d implice menciita, kaj tamen esti nekonata (la\u016d la propra, intuicia senco de la vorto) \u2014 ekz-e kiam temas pri elekto el inter pluraj konata\u0135oj.<\/p>\n<h4><a name=\"elekto\" href=\"#_elekto\">1.2. La unikeco kaj la elekto<\/a><\/h4>\n<p>Estas objektoj unikaj absolute, al \u0109iuj konataj kaj per tio difinitaj: <cite>la kosmo<\/cite>, <cite>la atmosfero<\/cite>, <cite>la homaro<\/cite>.<\/p>\n<p>Estas objektoj unikaj relative, sed konataj kiel unika parto de konata tuto: <cite>la senato de Usono<\/cite>, <cite>la kapo de Petro<\/cite>.<\/p>\n<p>Similmaniere tamen eblas nomi iojn neekzistantajn: <cite>la imperiestro de Svislando<\/cite> ktp; temas pri io absolute nekonata, kaj tamen oni tradicie rigardas tion kiel difinita\u0135on.<\/p>\n<p>Aliflanke, normale homo havas du manojn, kaj la usona senato centon da membroj.  La du manoj kaj la cent membroj estas \u00abkonataj\u00bb kiel partoj de tuto, tamen <cite>lia mano<\/cite> a\u016d <cite>membro de la senato<\/cite> ne estas konataj <em>specife:<\/em> kiu mano? kiu membro? Ni vidos poste, ke en tiaj okazoj la artikolado estas malkonsekvenca.<\/p>\n<p>Paradoksan ekzemplon pri tia kolizio inter elekto kaj konateco prezentas la detektivaj romanoj: tipa situacio estas, ke okazis krimo en privata festeno, kies \u0109iuj partoprenantoj sin interkonas kaj estas konataj al la leganto; necesas trovi <em>la<\/em> kriminton, kiu certe estas <em>unu el la<\/em> festenanoj (do, estas konata kiel parto de la aran\u011do), kiu estas <em>la<\/em> farinto (do, konata kiel parto de la krimsituacio) \u2014 sed kiu estas nekonata nome, persone, specife.<\/p>\n<h4><a name=\"abstrakta\" href=\"#_abstrakta\">1.3. La abstrakta kaj la konkreta<\/a><\/h4>\n<p>Komparu du aperojn de la vorto <cite>homo<\/cite> en la frazoj:<\/p>\n<ol>\n<li>Petro estas homo.\n<\/li>\n<li>En la \u0109ambro estis homo.\n<\/li>\n<\/ol>\n<p>En la unua la vorto <cite>homo<\/cite> indikas tutan klason, al kiu oni rilatigas Petron; la konkreta individuo estas alkalkulita al la homa gento.<\/p>\n<p>En la dua temas pri individuo, pri konkreta persono.<\/p>\n<p>La dialektika interrilato de la konkretaj a\u0135oj kaj de la respondaj abstraktaj nocioj okupis jam la antikvajn filozofojn kaj matematikistojn.<\/p>\n<p>Platono trovis elegantan modelon por klarigi tiun rilaton: reale ekzistas la ideoj (la \u011deneralaj nocioj: la unika ideala homo, la \u0109evalo, la \u015dtono); kaj la multaj konkreta\u0135oj estas pli-malpli palaj ombroj de tiuj nocioj.  Tia pensmaniero ne estas nur filozofia stranga\u0135o \u2014 \u011di reale funkcias en la homaj lingvoj.  Kiam ni diras:<\/p>\n<blockquote><p> La hundo estas amiko de la homo, <\/p><\/blockquote>\n<p>ni aplikas \u011duste \u0109i tiun modelon: <cite>la hundo<\/cite> kiel specio estas amiko de la homa specio.  Ordinare tia frazo ne temas pri tio, ke iu individua hundo amikas kun specifa homo (individue oni povas trovi homon kiu amikas kun individua serpento); kaj egale ne temas pri tio, ke \u0109iu hundo amikas kun \u0109iu homo (tiam hundoj estus senutilaj kontra\u016d \u015dtelistoj); temas pri interkoncepta rilato je la supera, idea nivelo.<\/p>\n<p>Simile, en la frazo:<\/p>\n<blockquote><p> La homo eliris en la kosmon kaj atingis la lunon <\/p><\/blockquote>\n<p>temas ne pri specifa homo, sed pri atinga\u0135o de la tuta homaro.  Tamen estus mal\u011dusta aserti, ke la tuta homaro eliris en la kosmon.  Temas pri la ideala homo \u2014 kies sukceson realigis kelkaj fizikaj homoj.<\/p>\n<blockquote><p> La sepan tagon de la semajno Dio elektis, ke \u011di estu pli sankta, ol la ses unuaj tagoj [FE \u00a712] <\/p><\/blockquote>\n<p>Estas senfina vico da semajnoj, kaj sekve estas malfinie multe da sepaj tagoj; sed \u0109i tie temas pri la platonisma semajno, prabildo de \u0109iuj realaj semajnoj.<\/p>\n<p>Kp en la Fundamenta Gramatiko (la regulo 2a):<\/p>\n<blockquote><p> <em>La substantivo<\/em> havas la fini\u011don <cite>o<\/cite>. <\/p><\/blockquote>\n<p>La modernaj matematikistoj estas subkonsciaj platonanoj, kaj anka\u016d ili ofte parolas pri <cite>aperoj<\/cite> de iu abstrakta ento en la senco tute simila al la platonismaj <cite>ombroj<\/cite>.  Sed krom \u0109i tiu koncepta platonismo, la matematikistoj havas ankora\u016d alian paron da rimedoj por esprimi la diferencon inter individuo kaj klaso: la nociojn pri konstantoj kaj variabloj.<\/p>\n<h4><a name=\"konst-var\" href=\"#_konst-var\">1.4. La konstantoj kaj la variabloj<\/a><\/h4>\n<p>Konstanto indikas iun fiksitan, specifan objekton el klaso; tia objekto povas esti konata a\u016d nekonata.<\/p>\n<p>Variablo, varianta tra sia tuta klaso, ofte aperas kiel ties reprezentanto.  Variablo ne indikas iun ajn objekton specifan, \u011di servas por paroli pri \u0109iu ajn objekto el la koncerna klaso:<\/p>\n<blockquote><p> Esperantisto estas \u0109iu persono, kiu scias kaj uzas la lingvon Esperanto, tute egale por kiaj celoj li \u011din uzas. <\/p><\/blockquote>\n<p>Ne temas pri iu specifa <cite>esperantisto<\/cite> \u2014 temas pri \u0109iu ajn persono uzanta Esperanton.<\/p>\n<p>Anka\u016d, komparu la frazojn:<\/p>\n<ol>\n<li><!--1-->Hundo estas besto.\n<\/li>\n<li><!--2-->Hundo bojas, homo vojas.\n<\/li>\n<li><!--3-->Li havas hundon.\n<\/li>\n<li><!--4-->Jen estas la hundo de Petro.\n<\/li>\n<\/ol>\n<p>En (1) <cite>hundo<\/cite> estas variablo: \u00ab\u0109iu ajn hundo estas besto\u00bb, neniel temas pri specifa hundo.  Male, en (4) temas pri klare specifita konstanto, e\u0109 se nekonata.  Anka\u016d en (3) aperas konstanto, kies precizan valoron oni tamen eble ne precize scias a\u016d ne opinias necesa indiki.<\/p>\n<p>Anka\u016d \u0109i tiu modelo estas Fundamenta (FE \u00a76):<\/p>\n<blockquote><p> <em>Infano<\/em> ne estas matura homo. <\/p><\/blockquote>\n<h3><a name=\"Cxu_kapablas\" href=\"#_Cxu_kapablas\">2. \u0108u la artikolo kapablas esprimi determinecon?<\/a><\/h3>\n<p>Mi prezentis kvar determinecajn parojn, kiuj efektive estas gravaj por \u011dusta kompreno de la nomoj (substantivoj).  Mi ne pretendas ke tio estas kompleta listo, mia celo estis montri, ke estas pli ol unu da tiaj paroj.<\/p>\n<p>Precize la celatan uzmanieron eblas komprenigi per sufi\u0109e multaj determiniloj, precipe <cite>iu, iu ajn, certa, tia, tiu, \u0109i tiu, \u0109iu<\/cite> ktp.  Tiajn determinilojn havas \u0109iu lingvo, \u0109u artikolhava, \u0109u senartikola.  Kaj \u0109i tiuj multaj determiniloj markas la bezonatan determinecon multe pli precize ol unu a\u016d du artikoloj, kiajn posedas la artikolhavaj lingvoj: ja logike maleblas distingi inter la 8 menciitaj determinoj per nur unu a\u016d du artikoloj.<\/p>\n<p>Ekzemple, ni konsideru la eventualajn diferencojn kiun povas fari uzo a\u016d neuzo de la artikolo anta\u016d la vorto <cite>triangulo<\/cite> en teksto matematika.<\/p>\n<ol>\n<li><!--1-->Triangulo havas la econ P.\n<\/li>\n<li><!--2-->La triangulo havas la econ Q\n<\/li>\n<\/ol>\n<p>Nun provu diveni, \u0109u la senartikola <cite>triangulo<\/cite> el (1) estas variablo (iu ajn, \u0109iu triangulo) \u2014 a\u016d nur iu individua triangulo (ekzistas triangulo posedanta la econ P)?  Amba\u016d uzoj egale eblas.<\/p>\n<p>Simile, \u0109u en la dua frazo temas pri ideale-abstrakta triangulo: (la triangulo havas la sumon de \u0109iuj anguloj egala al 180\u00b0) \u2014 a\u016d pri \u0135us menciita triangulo posedanta specialan econ Q (la donita triangulo havas \u0109iujn laterojn egalaj).<\/p>\n<p>Do, la artikolo nek helpas, nek malhelpas aktualigi la nocion en \u011dusta maniero.  Nur la kunteksto kaj la situacio tion ebligas \u2014 sed same ili ebligas tion en la lingvoj senartikolaj.  Male, la sencohavaj determiniloj jes povas neprigi la celatan aktualigon sendepende je la kunteksto:<\/p>\n<ul>\n<li>\u0108iu triangulo havas la econ P.\n<\/li>\n<li>Iu triangulo havas la econ P.\n<\/li>\n<li>\u0108iu triangulo havas la econ Q.\n<\/li>\n<li>\u0108i tiu triangulo havas la econ Q.\n<\/li>\n<\/ul>\n<p>Sed por tio nenia artikolo estas bezonata.<\/p>\n<blockquote><p> \u00ab\u015ci edzini\u011dos morga\u016d.\u00bb  \u2014 \u00abBonege! Kiu estas la fian\u0109o?  \u0108u mi lin konas?\u00bb <\/p><\/blockquote>\n<p>La\u016d la normala senco de la vortoj, la demandanto ne scias pri kiu temas, kaj la artikolo malkonvenas.  La\u016d la situacia determino <em>iu<\/em> fian\u0109o tamen jam estas.  Kaj tial <cite>la<\/cite> enkondukas tiun <cite>iun<\/cite>.<\/p>\n<blockquote><p> \u00abLa kuglo lin trafis en la brakon.\u00bb \u2014 \u00ab\u0108u en la dekstran?\u00bb \u2014 \u00abMi ne scias.\u00bb <\/p><\/blockquote>\n<p>La\u016d la principo de tutkonateco, oni artikolas tiun brakon (nekredeble, sed tio estas fakto de la okcidenta Esperanto).  La\u016d la principo de elekta determino, necesas rigardi la substantivon nedifinita, \u0109ar la persono estas konata kiel posedanto de <em>du<\/em> brakoj.  Unu principo artikolon postulas.  Alia principo \u011din malebligas.  Kp la kontra\u016dan (pli logikan) elekton en situacie simila frazo (titolo de notico):<\/p>\n<blockquote><p>Caring for patients with hemiplegia in <em>an arm<\/em> following a stroke.<br \/>Flegado de pacientoj kun paralizo <em>de brako<\/em> post apopleksio.<\/p><\/blockquote>\n<p>Restas enigmo, kiel tioj povas servi al pliklarigo kaj precizigo de la frazo.<\/p>\n<h3><a name=\"Aliaj_funkcioj\" href=\"#_Aliaj_funkcioj\">3. Aliaj funkcioj de la artikoloj<\/a><\/h3>\n<p>La teorio, ke la artikolo servas por esprimi determinecon, lasas sen respondo memtrudi\u011dantan demandon: kial la determineco estas esprimata tiom malracie?  Parolante pri objektoj A, B, C oni markas per la artikolo centojn a\u016d milojn da iliaj aperoj en la rakonto; dum estus multe pli racie marki nur la unuajn aperojn \u2014 kiel cetere estas farate en la rusa lingvo: \u00abUnu vidvino havis du filinojn \u2026\u00bb kaj poste diri simple <cite>vidvino<\/cite>.  Tiu komparo klare pruvas, ke en la rusa lingvo la determiniloj jes servas por esprimi la determinecon, kaj tial funkcias la\u016d la principo de la lingva ekonomio; dum en la lingvoj okcidentaj, kiuj servis kiel modelo por Esperanto, la determineco estas esprimata kiel eble plej mal\u015dpare.<\/p>\n<p>Tiu konsidero klare indikas, ke la artikoloj en la koncernaj lingvoj havas alian funkcion ol tiu, kiun la lernolibroj atribuas al ili.  Alie necesus konkludi, ke la okcidentanoj estas stultetaj malraciuloj, kion mi ne kredas.  Stultetaj estas la lingvistoj kiuj deklaras la esprimadon de determineco \u0109effunkcio de la artikolo (en tiuj lingvoj).<\/p>\n<h4><a name=\"Marki\" href=\"#_Marki\">3.1. Marki la substantivojn<\/a><\/h4>\n<p>Teorio kiu bone eksplikas la indikitan stranga\u0135on konsistas en tio, ke la artikoloj servas precipe por marki la substantivojn \u2014 simile al la funkcio de la esperanta fina\u0135o <cite>-o<\/cite>.  Tia bezono aperis en la okcidentaj lingvoj post la perdo de la tradiciaj fleksiaj fina\u0135oj.  Ekz-e la angla <cite>demand<\/cite> a\u016d la franca <cite>demande<\/cite> egale bone povas esti verbo a\u016d substantivo: <cite>I demand<\/cite> \u2014 <cite>the demand<\/cite> \u2014 <cite>a demand<\/cite> \u2014 <cite>my demand<\/cite>.  Malmulte gravas, kiu determinilo aperas \u2014 <cite>a<\/cite>, <cite>the<\/cite>, <cite>my<\/cite> \u0109iuj neprigas substantivan interpreton de <cite>demand<\/cite>.<\/p>\n<p>Do, la angla frazo<\/p>\n<blockquote><p>\nThe Army demands change\n<\/p><\/blockquote>\n<p>estas ambigua \u011duste pro la ekzisto de nul-artikolo kaj la eblo \u011din uzi anta\u016d la substantivo <em>change.<\/em>  Kun malimplica artikolo, \u0109u difina a\u016d maldifina, la frazoj<\/p>\n<blockquote><p>\nThe Army demands a change.<br \/>\nThe Army demands the change.\n<\/p><\/blockquote>\n<p>estus nemiskompreneblaj, samkiel la esperantaj<\/p>\n<blockquote><p>\nLa armeo postulas \u015dan\u011don.<br \/>\nLa armeo postulas la \u015dan\u011don.\n<\/p><\/blockquote>\n<p>Kaj se malesto de artikolo signalus nesubstantivecon, tiam <em>change<\/em> nepre estus verbo, la frazo signifus<\/p>\n<blockquote><p>\nLa armeaj postuloj \u015dan\u011di\u011das.\n<\/p><\/blockquote>\n<p>(Tamen en Esperanto la gramatikaj kateogorioj de la vortoj <cite>\u015dan\u011don<\/cite> kaj <cite>\u015dan\u011di\u011das<\/cite>, <cite>demandas<\/cite> kaj <cite>demandoj<\/cite> estas nekonfuzeblaj per si mem, kaj ne bezonas artikolojn.)\n<\/p>\n<p>Simile,<\/p>\n<blockquote>\n<p>La kantado estas agrabla okupo [FE]<\/p>\n<p>Das Singen ist angenehm (G., kanti\/\/kantado)<\/p>\n<p>Le parler de tous les jours (F., paroli\/\/parolado)<\/p>\n<p>Il dolce mormorar delle onde (It., murmuri\/\/murmurado)<\/p>\n<\/blockquote>\n<p>Por funkcii en \u0109i tiu rolo la artikolo (a\u016d alia determinilo) <em>devas<\/em> aperi kiel eble plej ofte \u2014 ideale, \u0109e \u0109iu apero de substantivo, kiel la fina\u0135o <cite>-o<\/cite> en Esperanto.  Tial anka\u016d la troa uzo de la posedaj pronomoj en la angla, kiu impresas la rusan lernanton kiel patologia avideco:<\/p>\n<blockquote><p> He had <em>his<\/em> hat on <em>his<\/em> head <\/p><\/blockquote>\n<p>ricevas pli racian klarigon: temas ne pri posedemo, sed pri parolelementa indikilo.<\/p>\n<p>Similan funkcion plenumas diversaj anoncvortoj \u0109e nelegeblaj fremdaj nomoj neasimilitaj:<\/p>\n<ul>\n<li>Ni renkontis sinjoron XYZ.\n<\/li>\n<li>Li vidis la agenton 007.\n<\/li>\n<li>\u015ci legis la romanon \u00abHura!\u00bb\n<\/li>\n<\/ul>\n<p>Atentindas, ke en tia rolo de <dfn>titolartikolo<\/dfn> la \u011dentiltitoloj (sinjoro, doktoro ktp) perdas sian propran artikolon \u2014 ili ne plu kondutas kiel ordinaraj substantivoj, ili i\u011das gramatikiloj.  Tamen iom da sia praa senco la titolartikoloj ja retenas \u2014 ekz-e ili retenas la genron:<\/p>\n<ul>\n<li>Mi renkontis sinjoron XYZ.\n<\/li>\n<li>Mi renkontis sinjorinon XYZ.\n<\/li>\n<li>Mi renkontis fra\u016dlinon XYZ.\n<\/li>\n<\/ul>\n<p>La lingvanoj mem povas percepti tian genroindikon kiel la \u0109efan funkcion de la \u011dentiltitoloj (iam \u011di estas oportuna \u2013 sed iam anka\u016d \u011dena, ekz-e kiam oni skribas leteron al nekonata funkciulo sinjoro\/sinjorino XYZ, kies sekson oni ne scias); sed en malpli seksisma lingvo japana la simila \u011dentiltitolo <cite>-san<\/cite> funkcias sen indiki la genron.  Tio estas simila al la determineca semantiko de la artikoloj: \u011di estas kromefiko de rimedo, senkonscie enkondukita por alia bezono.<\/p>\n<h4><a name=\"vortordo\" href=\"#_vortordo\">3.2. La vortordo<\/a><\/h4>\n<p>Perdinte la substantivajn fleksiojn, la angla kaj la franca perdis ne nur la indikilojn de substantivo (la esperantan <cite>-o<\/cite>), sed anka\u016d la kazojn (la esperantan <cite>-n<\/cite>; en la germana la kazojn plu montras la determiniloj: <i>der, dem, den Tag<\/i> ktp). Sekve de tio aperis bezono alimaniere marki la subjekton kaj la objekton, kaj tiun funkcion akceptis la vortordo \u2014 kiu sekve devis perdi siajn aliajn funkciojn.  Kaj la \u0109efa el tiuj funkcioj estas distingi inter temo kaj remao.<\/p>\n<h5>3.2.1. La temo kaj la remao<\/h5>\n<p>Tiu distingo estas tre baza en \u0109iu lingvo, kaj \u011di estas la unua kiun rimarkis la filozofoj (ekz-e Aristotelo) en la epoko kiam gramatiko ankora\u016d ne aparti\u011dis disde logiko.  Jam tiam oni apartigis en la komunika\u0135oj du partojn:<\/p>\n<dl>\n<dt>la temo<\/p>\n<dd>pri kio oni parolas;<\/p>\n<dt>la remao<\/p>\n<dd>kion oni pri la temo komunikas.<\/p>\n<\/dd>\n<\/dt>\n<\/dd>\n<\/dt>\n<\/dl>\n<p>La temo estas la konata\u0135o; la remao estas la nova\u0135o.  Kaj en la normala vortordo oni komencas per la temo, kaj finas per la remao:<\/p>\n<blockquote><p> La libro estas sur la tablo, kaj la krajono ku\u015das sur la fenestro [FE \u00a76] <\/p><\/blockquote>\n<p>Tia frazo estus natura respondo al la demando: \u00abKie estas miaj libro kaj krajono?\u00bb; do, la libro kaj la krajono estas konata\u0135oj kaj temoj, dum ilia situo estas la remao, la propre informa parto de la respondo.<\/p>\n<p>En \u0109i tiu okazo la temo koincidas kun la subjekto; tiel nemalofte okazas, kaj tial la temon, la <dfn>logikan subjekton<\/dfn>, la gramatikistoj identigis kun la subjekto gramatika (la frazrolo) \u2014 kaj e\u0109 uzurpis la logikan terminon; simile okazis pri la predikato, vorto kies etimologio estas \u00abdirata\u0135o\u00bb, t.e. \u00abremao\u00bb.<\/p>\n<p>Tamen ne \u0109iam la temo koincidas kun subjekto; se oni volas informi, kio ku\u015das sur la fenestrobreto, oni povas diri kun la Fundamento:<\/p>\n<blockquote><p> Sur la fenestro ku\u015das krajono kaj plumo [FE \u00a76]. <\/p><\/blockquote>\n<p>En \u0109i tiu frazo, inverse, <cite>la fenestro<\/cite> estas la temo (la logika subjekto), dum <cite>krajono kaj plumo<\/cite> estas remao (logika predikato).  Kaj tiaj ekzemploj abundas:<\/p>\n<blockquote>\n<p>Sur la tero ku\u015das \u015dtono [FE \u00a76].<\/p>\n<p>Anta\u016d la domo staras arbo [FE \u00a78].<\/p>\n<p>Super la tero sin trovas aero [FE \u00a726].\n<\/p><\/blockquote>\n<p>En \u0109iuj \u0109i tiuj ekzemploj la gramatika subjekto aperas frazofine, post la predikato kaj komplementoj, \u0109ar en \u0109i tiuj frazoj la subjektoj estas remaoj (\u0109i tiuj gramatikaj subjektoj estas logikaj predikatoj). Kp anka\u016d<\/p>\n<blockquote><p>\nJohanon (\u2026) la gepatroj nomas Jo\u0109jo [FE \u00a739].\n<\/p><\/blockquote>\n<p>kie la gramatika objekto (Johanon) estas logika subjekto.<\/p>\n<p>Katenite de sia rigida vortordo, kion povas fari anglalingvanoj por marki remaon kaj temon?<\/p>\n<h5>3.2.2. La pasivo<\/h5>\n<p>Unu ofta rimedo estas uzi la pasivan vo\u0109on, kiu inversigas la objekton kaj la subjekton.  \u011custe tial la pasiva vo\u0109o tiom oftegas en la angla:<\/p>\n<blockquote>\n<p>The window was broken by her son.<\/p>\n<p>La fenestron frakasis \u015dia filo.<\/p>\n<\/blockquote>\n<p>En mia faklaboro \u0135us mi havis okazon kompari diverslingvajn erarmesa\u011dojn en GNUa programpaka\u0135o <tt>texinfo<\/tt> (temas pri tia erarsituacio, ke oblikvon<b><tt> \\ <\/tt><\/b>sekvas alio ol nomo de parametro):<\/p>\n<blockquote>\n<p>&#8220;\\ followed by \u2018%s\u2019 instead of parameter name&#8221;<\/p>\n<p>&#8220;Dem \\ folgt \u201e%s\u201c anstelle eines Parameternamens&#8221;<\/p>\n<\/blockquote>\n<p>La angla mesa\u011do uzas pasivan duonfrazon.  La germana uzas artikolon por indiki kazon de nevorta simbolo \u2014 kaj danke al tiu kazo povas resti \u0109e la pli simpla kompleta frazo aktiva kun la natura ordo de temo kaj remao.<\/p>\n<h5>3.2.3. La nedifina determino<\/h5>\n<p>\u0108ar temo kutime estas konata\u0135o, kaj remao estas nova\u0135o, tial nemalofte la temo estas determinita difine, kaj la remao, nedifine:<\/p>\n<blockquote>\n<p>Sur <em>la tero<\/em> ku\u015das <em>\u015dtono<\/em> [FE \u00a76].<\/p>\n<p>Anta\u016d <em>la domo<\/em> staras <em>arbo<\/em> [FE \u00a78].<\/p>\n<\/blockquote>\n<p>Tio ne signifas, ke la du konceptoj samas; simile, subjekto tre ofte estas substantivo \u2014 sed la nocioj <cite>subjekto<\/cite> kaj <cite>substantivo<\/cite> estas tamen esence malsamaj.  Malgra\u016d tio la klara kaj utila distingo inter temo kaj remao estas iam uzata por sentigi al rusoj, kiaspecajn nuancojn povas esprimi la nekompreneblaj artikoloj.  Mi mem iam faris tion en mia gazetartikolo [\u00abLa artikolo\u00bb. En: \u00abRuslanda Esperantisto\u00bb, 1993, n-roj 4, 6, 7].<\/p>\n<p>Tiam mi komparis la germanan versa\u0135on de Heine kun \u011diaj tradukoj:<\/p>\n<blockquote><p>\n<em>Ein Fichtenbaum<\/em> steht einsam<br \/>\nIm Norden auf kahler H\u00f6h&#8217;.\n<\/p><\/blockquote>\n<p>Zamenhof \u015dovis la remaan <cite>pino<\/cite>n sur la duan lokon, kaj markis \u011din per individuiga <cite>unu<\/cite> (pri kiu mi parolos poste):<\/p>\n<blockquote><p>\nEn nord&#8217; <em>unu pino<\/em> en solo<br \/>\nDormetas sur nuda alta\u0135o \u2026\n<\/p><\/blockquote>\n<p>Sed por Kalocsay malesto de la artikolo egalas al la nedifina determino, kaj la nedifina determino ta\u016dgas por marki la remaon (samkiel en la germana originalo):<\/p>\n<blockquote><p>\nPinarbo staras norde<br \/>\nSur kalva mont&#8217; en sol&#8217;.\n<\/p><\/blockquote>\n<p>Evidente la tradukon de Zamenhof forte influis la rusa traduko fare de Lermontov.  Tamen Lermontov verkis tute apartan versa\u0135on, formale similan, sed tute alihumuran.  Li serenigis la nervozan etoson de Heine, kaj \u015dan\u011dis ties doloron en dol\u0109an melankolion.  Tial la trankvila komenco (kp simile melankolian \u00abEs war ein K\u00f6nig en Thule\u00bb), tial la milda <cite>dormetas<\/cite>.  Tiusence la traduko de Kalocsay pli proksimas al la intenco de la germana originalo.<\/p>\n<p>Traduko simila al la Kalo\u0109aja certe eblas anka\u016d en la rusa, sed tiam \u011di postulus fortan intonacian emfazon kaj kursivigon:<\/p>\n<blockquote><p> <i>Pinarbo<\/i> staras norde <\/p><\/blockquote>\n<p>Tian kursivigon faras Mark Twain en la 20a \u0109apitro de \u00abTom Sawyer\u00bb, kie Tom sin akuzas pri misfaro de Becky:<\/p>\n<blockquote>\n<p>\u201cRebecca Thatcher (\u2026) did you tear this book?\u201d<\/p>\n<p>A thought shot like lightning through Tom&#8217;s brain.  He sprang to his feet and shouted \u2014 \u201c<em>I<\/em> done it!\u201d<\/p>\n<\/blockquote>\n<p>En la rusa traduko (\u042d\u0442\u043e \u0441\u0434\u0435\u043b\u0430\u043b \u044f!) kursivo ne aperas, \u0109ar rusa knabo nature metus la remaon en \u011dian \u011dustan lokon frazofinan, kaj la logike akcentenda vorto trafos en la normale akcentan pozicion de ekkria frazo (Tion faris mi!).<\/p>\n<p>Mi citis \u0109i tiun ekzemplon \u0109ar \u011di prezentas okazon, kie la remaa subjekto ne estas artikolebla \u2014 kaj tial iom simila al la situacio esperanta, kie nedifina artikolo ne ekzistas.  Mi ne scias, \u0109u germane la nedifina artikolo en <cite>ein Fichtenbaum<\/cite> glate anoncas remaon; almena\u016d en la angla tia remao impresas iom stre\u0109e:<\/p>\n<blockquote>\n<p>\u2026 the subject of a clause is thematic in typically conveying given information.  But when the subject is an indefinite noun phrase, it introduces new information.  Hence, in sentences like \u201cA book is in the cupboard\u201d there is a certain awkwardness, which may be avoided by introducing <cite>there<\/cite> and postponing the indefinite noun phrase to a non-thematic position: \u201cThere is a book in the cupboard\u201d.<\/p>\n<p>[R. Quirk et al. A University Grammar of English. \u00a714.19]<\/p>\n<\/blockquote>\n<p>Resume, anka\u016d por \u0109i tiu celo la artikolo estas redunda kaj nesufi\u0109a: \u011di ne povas remaigi neartikoleblajn frazpartojn (pronomojn, proprajn nomojn, adverbojn ktp).  Kompare kun tiu lambastono, la libera vortordo estas rimedo pli eleganta kaj tute universala:<\/p>\n<blockquote>\n<p>Pasintjare mi feriis en Italujo (ne en Tajlando)<\/p>\n<p>En Italujo pasintjare mi feriis (ne laboris)<\/p>\n<p>En Italujo pasintjare feriis mi (ne Petro)<\/p>\n<p>En Italujo mi feriis pasintjare (ne pli frue)<\/p>\n<\/blockquote>\n<p>Krome, e\u0109 en la lingvoj kie tio entute eblas, tio estas funkcio de nedifina artikolo \u2014 kaj tian artikolon Esperanto ne posedas.  Iuj opinias, ke malesto de difina determinilo indikas la nedifinan determinon. Sed tio estas tre dubinda: tio signifus, ke \u0109iuj situacioj analogiaj al la nula artikolo de la angla a\u016d franca lingvoj ricevus la nedifinan determinon; kaj krome, estas deklarite, ke la artikolo en Esperanto ne estas deviga (kvankam anka\u016d pri \u0109i tio ne \u0109iuj konsentas).<\/p>\n<h5>3.2.4. La tri ru\u011daj knabinoj<\/h5>\n<p>Waringhien rakontas en siaj \u00abEseoj\u00bb [vol. 1, p. 77]:<\/p>\n<blockquote><p> Permesu al mi citi malmulte konatan anekdoton, kiu montros al vi, kian gravegan rolon ludis la subkonscio de Zamenhof en la kreado de Esperanto. Tiun anekdoton konservis al ni Marie Hankel, el kiu Zamenhof mem \u011din rakontis.  En tiu tempo li estis ankora\u016d juna gimnaziano, sed jam okupi\u011dis pri artefarita lingvo.  Unu el la demandoj, kiuj lin turmentadis, estis la artikolo: \u0109ar multaj lingvoj \u011din ne posedas, li dubis pri la bezono de tiu vorteto: eble, \u011di ne estas necesa?  Kaj jen kiel li decidi\u011dis.  Unu nokton, li son\u011dis, ke li estas en kamparo kun kelkaj homoj, kaj tiuj parolis pri iu grava malfeli\u0109o, kiu okazos, se el arbaro, kiun oni vidis en la malproksimo, elvenos tri ru\u011daj knabinoj. La homoj timeme rigardadis kaj observis la arbaron; subite, unu el ili ekkriis: \u00abJen <em>la<\/em> tri ru\u011daj knabinoj!\u00bb  kaj \u2014 la dormanto veki\u011dis, jam tute certa, ke la artikolo estas utila kaj necesa, \u0109ar la krio havis tute alian valoron, ol kian havus \u00abJen tri ru\u011daj knabinoj!\u00bb <\/p><\/blockquote>\n<p>Stranga rakonto.  Kial Zamenhof ne provis traduki sian son\u011don en la rusan?  Evidente, la ekkrio \u00abJen tiuj ru\u011daj knabinoj!\u00bb havus \u011duste la bezonatan sencon; en siaj postaj tradukoj en Esperanton li ja uzis tiun modelon (mi e\u0109 trovis ekzemplon kun knabino):<\/p>\n<blockquote>\n<p>Kaj <em>jen tiu<\/em> netraelportebla malsato, kaj la nepovado atingi la panon, sur kiun \u015di estis pa\u015dinta per sia piedo!<\/p>\n<p>[Fabeloj, 4, Knabino, kiu pa\u015dis sur panon]<\/p>\n<p>Kiam la homo de Dio \u015din ekvidis de malproksime, li diris al sia junulo Ge\u0125azi: <em>Jen estas tiu \u015cunemanino;<\/em> kuru do al \u015di renkonte, kaj diru al \u015di: Kiel vi fartas? kiel fartas via edzo?<\/p>\n<p>[2Re\u011d 4:25\u201326]<\/p>\n<\/blockquote>\n<p>Krom la memevidenta <em>tiu<\/em> similan rezulton eblas atingi anka\u016d per la vortordo: \u00abLa knabinoj aperis\u00bb kontraste al \u00abAperis knabinoj\u00bb. \u011custe tion ni vidas en la Novtestamenta mito pri la antikristo(j): unue, kiam Jesuo anta\u016ddiras ties aperon, la falsaj kristoj aperas en la remaa pozicio (nedifine determinite):<\/p>\n<blockquote><p> \u0109ar <i>levi\u011dos<\/i> <b>falsaj kristoj kaj falsaj profetoj<\/b> kaj faros grandajn signojn kaj miraklojn, tiel ke ili forlogus, se eble, e\u0109 la elektitojn [Mat 24:24] <\/p><\/blockquote>\n<p>dum por raporti pri tio, ke la atendata antikristo fakte <em>aperis<\/em> konevenus meti la predikaton en la remaan pozicion:<\/p>\n<blockquote><p> La Antikristo venis! <\/p><\/blockquote>\n<p>Cetere, anka\u016d en la Varingjena prezento ni vidas tian saman ordon en la unua (remaa) mencio de la tri knabinoj: <cite>elvenos tri ru\u011daj knabinoj<\/cite>.<\/p>\n<h3><a name=\"fliki\" href=\"#_fliki\">3.3. Fliki la truojn<\/a><\/h3>\n<p>En diversaj lingvoj la artikoloj anka\u016d funkcias surogate, anstata\u016dante mankantajn esprimilojn; tio ne estas imitinda en racia planlingvo, kie preferindas havi apartan esprimilon por \u0109iu gramatika funkcio.<\/p>\n<h3><a name=\"superlativo\" href=\"#_superlativo\">3.3.1. Superlativo<\/a><\/h3>\n<p>La franca lingvo malhavas apartan rimedon (kia la esperanta <em>plej<\/em>) por formi superlativojn; anstata\u016de la francoj uzas komparativon kun difina artikolo:<\/p>\n<blockquote><p>\nC&#8217;est <em>la plus grande<\/em> maison de notre ville.\n<\/p><\/blockquote>\n<p>Tiu uzo estas bazita sur la (malvera) ideo ke ekstremo (maksimumo a\u016d minimumo) estas unika\u0135o; \u011di devigas prezenti \u0109iun substantivon kun superlativa epiteto kiel difine determinitan, malebligante formon similan al la angla <em>a most<\/em> \u2014 krom per fraza\u0135o <em>unu el la \u2026<\/em>; anka\u016d la difinaj komparativoj (kiel \u00abla pli forta \u2026\u00bb) i\u011das maleblaj.  \u011ci anka\u016d aperas \u0109e la adverboj, kio malakordas kun la \u0109effunkcio de la artikoloj.  Kaj \u0109e postmetitaj epitetoj la artikolo duobli\u011das:<\/p>\n<blockquote><p>\nC&#8217;est <em>la<\/em> maison <em>la<\/em> plus grande de notre ville.\n<\/p><\/blockquote>\n<p>E\u0109 pli mirinde, la lingvo germana, kiu ja posedas specialan rimedon por esprimi superlativon, simile trudas al \u011di redundan difinan artikolon \u2014 <em>am meisten<\/em> ktp; kaj tiun neimitindan mallogika\u0135on la frua Esperanto iam imitis:<\/p>\n<blockquote><p>\nal \u0109iuj esperantistoj estas rekomendate imitadi kiel eble plej multe tiun stilon, kiu trovi\u011das en la verkoj de la kreinto de Esperanto, kiu <em>la plej multe<\/em> laboris por kaj en Esperanto kaj <em>la plej bone<\/em> konas \u011dian spiriton.<br \/>\n[La Bulonja Deklaracio]\n<\/p><\/blockquote>\n<h3><a name=\"the-the\" href=\"#_the-the\">3.3.2. The \u2026 the \u2026<\/a><\/h3>\n<\/p>\n<p>Anstata\u016d la klaran germana-esperantan <em>ju \u2026 des \u2026<\/em> la angla lingvo ial uzas parojn da difinaj artikoloj kun komparativaj adverboj a\u016d adjektivoj:<\/p>\n<blockquote><p>\n<em>The<\/em> more <em>the<\/em> better.<br \/>\n<em>The<\/em> more he reads, <em>the<\/em> less he understands.\n<\/p><\/blockquote>\n<h3><a name=\"temperaturo\" href=\"#_temperaturo\">3.3.3. Kiom estas la temperaturo?<\/a><\/h3>\n<p>Por demandi pri la valoro de la \u0109irka\u016da temperaturo multaj lingvoj uzas la demandovorton <em>kia<\/em>: \u00abKia temperaturo estas ekstere?\u00bb. <\/p>\n<p>Sed en la angla estas nur unu demandovorto <em>what<\/em> kiu konfuzas la funkciojn de <em>kio<\/em> kaj <em>kia<\/em>.  Tial por apartigi la demandon pri la koncepto temperaturo la angla uzas nul-artikolon:<\/p>\n<blockquote><p>\nWhat is temperature? \u2014 Degree of heat and cold.\n<\/p><\/blockquote>\n<p>dum la difina artikolo markas demandon pri kiomo:<\/p>\n<blockquote><p>\nWhat is <em>the<\/em> temperature? \u2014 75\u00b0F.\n<\/p><\/blockquote>\n<p>\u0108i tiu maniero diferencigi la demandojn estas tute nekonata en multaj aliaj artikolohavaj lingvoj (la latinidaj ktp). Mi mem preferus demandi (en Esperanto) per <em>kiom<\/em>: \u00abKiom estas la temperaturo?\u00bb.<\/p>\n<h3><a name=\"Katalogo\" href=\"#_Katalogo\">4. Katalogo da situacioj<\/a><\/h3>\n<p>Lernado de la artikoluzado iom similas lernadon de la angla ortografio.  Iam en la infana\u011do mi supozis, ke ekzistas aro da precizaj reguloj, lerninte kiujn mi scipovos senerare legi kaj skribi en la angla.  Kaj mi elspezis multe da tempo lernante regulojn.<\/p>\n<p>Tamen finfine mi konsciis, ke principe ne povas ekzisti reguloj, per kiuj oni povus determini la \u011dustan legon de <cite>ea<\/cite> a\u016d <cite>ow<\/cite> ktp \u2014 simple \u0109ar iuj vortoj (ekz-e <cite>read<\/cite>, <cite>Reagan<\/cite>, <cite>row<\/cite>, <cite>bow<\/cite> ktp) havas po du legojn; kaj al la sonformo [ai] respondas jen <cite>I<\/cite>, jen <cite>eye<\/cite>.  La regulo estas unu, tre simpla, sed malmulte utila: \u0109iu vorto estas aparte lernenda.<\/p>\n<p>A\u016d pli \u011duste, la lernado de la artikoluzado similas lernadon de la ortografio franca: post unu semajno oni povas sufi\u0109e bone <em>legi<\/em> preska\u016d \u0109iun vorton; sed kompreneble \u0109iu vorto estas aparte lernenda se oni volas anka\u016d <em>skribi<\/em>.<\/p>\n<p>La artikolo ne malebligas la komprenon: e\u0109 se oni simple \u011din ignoras, la kompreno ne suferas, \u0109ar \u011di estas vorteto redunda.  Sed raciaj reguloj por \u011dusta enmeto de tiu redunda\u0135o ne ekzistas: oni devas aparte parkerigi la uzadon en \u0109iu aparta situacio.<\/p>\n<p>\u0108iu okcidentano portas en sia kapo grandan katalogon da artikolaj situacioj kaj kli\u015doj; kaj en tiu katalogo estas preskribite, kian determinon oni uzu por \u0109iu enkatalogigita situacio.<\/p>\n<p>La diverslingvaj katalogoj en la Okcidenta mondo havas grandan komuna\u0135on \u2014 sed anka\u016d nemalmulte da diferencoj.  Oni diris al mi, ke la katalogoj de artikolhavaj lingvoj el aliaj regionoj de la mondo (de la armena, de la araba ktp) estas tute malsimilaj.<\/p>\n<p>Ekz-e unu tia situacio estas difinado.  Estas du \u015dablonoj por tio:<\/p>\n<ol>\n<li>Rozo estas floro.\n<\/li>\n<li>La rozo estas floro.\n<\/li>\n<\/ol>\n<p>\u0108i-okaze amba\u016d manieroj estas akceptataj, kvankam la\u016d mia impreso la francoj preferas (2), dum \u0109e la anglalingvanoj pli oftas (1).  En la EK-Vortaro matematika amba\u016d modeloj kunekzistas:<\/p>\n<blockquote><p>\n\u00a7325. <em>La parabolo<\/em> estas la aro de \u0109iuj punktoj el ebeno E, por kiuj la distancoj de punkto F \u2208 E kaj rekto g \u2282 E estas egalaj \u2026<\/p>\n<p>\u00a7382. <em>Rombo<\/em> estas kvarangulo kun egalaj anguloj. <\/p><\/blockquote>\n<p>Sed ne \u0109iam la lingvoj estas tiom permesemaj.  Por la sentenco<\/p>\n<blockquote><p> La hundo estas amiko de la homo <\/p><\/blockquote>\n<p>analizita <a href=\"#abstrakta\">\u0109i-supre<\/a> la franclingva kli\u015do ial postulas <em>tri<\/em> difinajn artikolojn:<\/p>\n<blockquote><p> Le chien est l&#8217;ami de l&#8217;homme <\/p><\/blockquote>\n<p>dum ruso atendus por <cite>amiko<\/cite> nedifinan determinon (konforman al la \u011denerala enklasiga rozo-modelo: anka\u016d <cite>la \u0109evalo<\/cite> a\u016d <cite>la kato<\/cite> estas amikoj).  Nu, eble tie  ka\u015di\u011das ia difekta superlativo; tamen la du abstraktaj uzoj de <cite>la hundo<\/cite> kaj <cite>la homo<\/cite> \u015dajnas tute \u011dustaj.<\/p>\n<p>Ho ve, mia analizo fiaskas por la kli\u015do angla:<\/p>\n<blockquote><p> A dog is a man&#8217;s best friend. <\/p><\/blockquote>\n<p>La du nedifinaj artikoloj akre kontra\u016ddiras <a href=\"#abstrakta\">mian analizon<\/a>; ion similan mi atendus en alispeca frazo, kie temas pri rilato de ajnulo al ajnulo, kiel ekz-e la latina<\/p>\n<blockquote><p> Homo homini lupus est <br \/> (Homo estas lupo por homo). <\/p><\/blockquote>\n<p>Nu, la angla tamen surprize uzas por \u011di du nulartikolojn:<\/p>\n<blockquote><p> man is a wolf to man; <\/p><\/blockquote>\n<p>dum la germana kaj la franca uzas po du difinajn artikolojn:<\/p>\n<blockquote><p>l&#8217;homme est un loup pour l&#8217;homme; <br \/> ein Wolf ist der Mensch dem Menschen; <\/p><\/blockquote>\n<p>dum la bulgara aplikas la difinan artikolon nur al la dua <cite>homo<\/cite>:<\/p>\n<blockquote><p> \u0447\u043e\u0432\u0435\u043a \u0437\u0430 \u0447\u043e\u0432\u0435\u043a\u0430 \u0435 \u0432\u044a\u043b\u043a <br \/> (homo estas lupo por <em>la homo<\/em>). <\/p><\/blockquote>\n<p>Same mirinda estas la PAGa (\u00a7138, p.\u00a0203)<\/p>\n<blockquote><p>ekspluatado de <em>la homo<\/em> fare de <em>la homo<\/em><\/p><\/blockquote>\n<p>(kvankam temas pri ekspluadado de <em>unu homo<\/em> fare de <em>alia homo<\/em>) \u2014 la\u016d la franca-germana modelo<\/p>\n<blockquote><p>l&#8217;exploitation de l&#8217;homme par l&#8217;homme;<br \/>\nAusbeutung des Menschen durch den Menschen;<\/p><\/blockquote>\n<p>anka\u016d \u0109i-okaze la angla elektas nulartikolojn, do egalan abstrakta\u0135on kiu sin mem ekspluatas:<\/p>\n<blockquote><p>exploitation of man by man;<\/p><\/blockquote>\n<p>kaj anka\u016d \u0109i-okaze la bulgara artikolas nur la duan \u00abhomo\u00bbn:<\/p>\n<blockquote><p>\u0435\u043a\u0441\u043f\u043b\u043e\u0430\u0442\u0430\u0446\u0438\u044f\u0442\u0430 \u043d\u0430 \u0447\u043e\u0432\u0435\u043a \u043e\u0442 \u0447\u043e\u0432\u0435\u043a\u0430<br \/>\n(la ekspluatado de homo fare de <em>la homo<\/em>).<\/p><\/blockquote>\n<p>Ni jam vidis, ke \u0109e la korpopartoj la difina tuteco superregas la elektan nedifinecon: \u00abLa kuglo lin trafis en la brakon\u00bb.  Sed en vortara difino validas inversa absurda\u0135o: unika membro aperas senartikole:<\/p>\n<blockquote><p> <b>kapo<\/b>: <em>Parto<\/em> de la(?) animala korpo \u2026 enhavanta la cerbon \u2026 [PIV]. <\/p><\/blockquote>\n<p>Evidente, por la vortaroj validas aliaj reguloj ol por la cetera lingvo; estus tro naiva verki \u00abPlenan vortaron de Esperanto\u00bb en la normala Esperanto.  Kaj ne nur vortaroj, \u0109ia speco de dokumento havas siajn aparta\u0135ojn, kaj diversaj partoj de unu dokumento havas siajn aparta\u0135ojn (ekz-e titolo, difino, bibliografio, subskribo \u2026).<\/p>\n<p>La arbitrecon de tiaj katalogaj konvencioj bone montras la fiksaj formuloj, ekz-e<\/p>\n<blockquote><p>\nOn <em>the<\/em> one hand \u2026 on <em>the<\/em> other hand<br \/>\n= D&#8217;<em>une<\/em> part \u2026 d&#8217;<em>autre<\/em> part;<\/p>\n<p><em>l&#8217;<\/em>un <em>l&#8217;<\/em>autre, <em>les<\/em> uns <em>les<\/em> autres<br \/>\n= each other, one another<br \/>\n= Komprenante unu la alian\n<\/p><\/blockquote>\n<p>Kial \u00abunu <em>la<\/em> alian\u00bb?  \u0108i tio probable implicas, ke estas nur du interkomprenantoj.  Sed anka\u016d neuzo de <cite>la<\/cite> ankora\u016d pli \u011dene povus pensigi, ke estas pli ol unu <cite>aliaj<\/cite>, kaj nur kun iu el ili oni trovos interkomprenon.  (Evidente, neniu interpretas la verson tiel; tamen la \u011dusta interpreto venas ne danke al la artikolo, sed malgra\u016d \u011di.)<\/p>\n<p>Por plene trastudi \u0109iujn tiajn situaciojn kaj kli\u015dojn, oni devus elspezi proksimume tiom multe da tempo, kiom por la resto de la lingvo. Kaj malgra\u016d tio, la katalogo restus nekompleta.  Mi klarigu tion per mia propra sperto:<\/p>\n<p>Anta\u016d multaj jaroj mi verkis anglalingvan raporton, kiun reviziis, unu post la alia, du denaskaj anglalingvanoj.  La unua revizianto forstrekis a\u016d \u015dan\u011dis ok artikolojn; la dua remetis kvin el ili.  Tio min forte amuzis, tamen nur nun mi komprenas, kial tio okazis: la\u016dante mian rusan pensmanieron, mi uzis kelkajn esprimojn kiuj formale ne estis eraraj \u2014 sed kiuj estis iom nekutimaj por la angla prozo.  Tiuj miaj esprimoj mankis en ilia katalogo \u2014 kaj la reviziantoj baraktis pri ili samkiel senkataloga ruso baraktas en \u0109iuj lingvaj situacioj.<\/p>\n<h3><a name=\"Pri_la_malutilo\" href=\"#_Pri_la_malutilo\">5. Pri la malutilo de la artikolo<\/a><\/h3>\n<p>Du malutiloj de la artikolo estas evidentaj:<\/p>\n<ol>\n<li>En Esperanto \u0109i tiu plej ofta vorto de la lingvo estas redunda mal\u015dparo.\n<\/li>\n<li>Tiu redunda\u0135o estas tre malfacile lernebla kaj instruebla (se entute \u011di estas lernebla).\n<\/li>\n<\/ol>\n<p>Tamen ne nur la rusoj, japanoj kaj poloj estas viktimoj de \u0109i tiu multekosta malracia\u0135o.  La prokrusta di\u0125otomio \u00abdifinita \u2014 nedifinita\u00bb krudigas, malprecizigas la determinon kaj estigas strangajn mensajn aberaciojn \u0109e la parolantoj de artikolhavaj lingvoj.  Sekvas kelkaj ekzemploj.<\/p>\n<h4><a name=\"specifa\" href=\"#_specifa\">5.1. Nedifinita sed specifa<\/a><\/h4>\n<p>La angla frazo:<\/p>\n<blockquote><p> She wants to marry a Swede <\/p><\/blockquote>\n<p>povas havi du malsamajn sencojn:<\/p>\n<ol>\n<li>\u015ci volas, ke \u015dia edzo estu svedo (\u015di ne scias, kiu nome, sed nepre svedo).\n<\/li>\n<li>\u015ci jam elektis viron al kiu \u015di volas edzini\u011di, kaj tiel okazis, ke tiu viro estas svedo.\n<\/li>\n<\/ol>\n<p>En la Zamenhofa Esperanto (kiu tiurilate spegulas la rusan modelon) la dua okazo postulas determinilon <cite>unu<\/cite> (a\u016d <cite>certa<\/cite>), kaj la unua okazo, nulan determinilon:<\/p>\n<ol>\n<li>\u015ci volas edzini\u011di al svedo.\n<\/li>\n<li>\u015ci volas edzini\u011di al unu svedo (al certa svedo).\n<\/li>\n<\/ol>\n<p>\u0108i tie temas pri diferenco inter nekonata konstanto (2) kaj klasa variablo (1), iom simile al tio kion ni jam vidis en <a href=\"#konst-var\">1.4<\/a>.<\/p>\n<p>PAG kaj PMEG vidas en tia Zamenhofa <cite>unu<\/cite> \u00abunuflankan nedifinecon\u00bb [PAG \u00a785A].  Tio maltrafas la esencon de la afero: anka\u016d se la parolanto ne konas \u00abla svedon\u00bb, malgra\u016d tia \u00abamba\u016dflanka nedifineco\u00bb la determinilo <cite>unu<\/cite> estas egale konvena: oni informas, ke iu sveda fian\u0109o jam estas elektita, ke temas pri specifa nekonato (kontraste al nespecifa klasano).  La fabela \u00abUnu vidvino havis du filinojn\u00bb [FE \u00a711] neniel implicas ke la rakontanto persone konis la vidvinon. (Estas alia afero, ke ruslingve ekzistas determiniloj kapablaj marki nekonatecon al la parolanto: \u00ab\u0437\u0430 <em>\u043a\u0430\u043a\u043e\u0433\u043e-\u0442\u043e<\/em> \u0448\u0432\u0435\u0434\u0430\u00bb; sed tio estas alia determinilo, kian Zamenhof neniam provis enkonduki en Esperanton.)<\/p>\n<p>La di\u0125otomia redukto forvi\u015dis tiun nuancon el la artikolhavaj lingvoj.<\/p>\n<h4><a name=\"Dio\" href=\"#_Dio\">5.2. Dio<\/a><\/h4>\n<p>Estas granda mistero, kial la vorto <cite>Dio<\/cite>, indikanta \u011denerale konatan unika\u0135on, en la e\u016dropaj lingvoj estas uzata sen la difina artikolo \u2014 malkiel <cite>la kosmo<\/cite>, <cite>la homaro<\/cite>, <cite>la Providenco<\/cite> ktp.  E\u0109 pli mirinde, la gramatikistoj e\u0109 ne rimarkas \u0109i tiun okulfrapan malregulecon.  Ilin pli impresas la komenca majusklo, kiun ili ja regule notas \u2014 ekz-e PIV:<\/p>\n<blockquote><p> uzata kvaza\u016d propra nomo, kaj sekve skribata kun majusklo, kiu ne \u0109iam restas \u0109e la kunmetitaj formoj. <\/p><\/blockquote>\n<p>Supozeble \u0109i tiu \u00abkvaza\u016d propra nomo\u00bb estas delikata aludo al la tikla malesto de la artikolo.  Kaj la ordinaraj okcidentanoj e\u0109 emas senrezerve deklari tiun vorton propra nomo.  Mi ne intencas refuti \u0109i tie tiun absurdan aserton; evidente la majusklo estas \u015duldata al troigita pieco, tiu sama kiu motivas la majusklojn en <cite>Li<\/cite>, <cite>Sia<\/cite> ktp, kiujn e\u0109 Waringhien probable ne rigardus propraj nomoj:<\/p>\n<blockquote><p> Kaj Dio finis en la sepa tago Sian laboron, kiun Li faris, kaj Li ripozis en la sepa tago de la tuta laboro, kiun Li faris [Gen 2:2]. <\/p><\/blockquote>\n<p>Cetere, en la \u00abFundamenta Krestomatio\u00bb escepte troveblas la regula formo:<\/p>\n<blockquote><p>\nAl <i>la Dio<\/i> kantu gloron:<br \/>\nLa spiriton kaj la koron<br \/>\nKial donis la \u0109iel&#8217;?<br \/>\n[Mozart tr. Z: \u00abKanto de l&#8217; ligo\u00bb, FK (18\u00aa eld.) p. 311]\n<\/p><\/blockquote>\n<p>Simile la araba ALLAH estas kuntirita el <em>al-ilah<\/em> = <em>LA DIO (<\/em><em>Alaho<\/em> ne estas specife islama propra nomo, \u011di estas universala koncepto pri la unudiisma Dio; la arablingvaj kristanoj egale \u011din uzas parolante pri sia Dio; iuj islamanoj rifuzas uzi okcidentan vorton <em>Dio<\/em> ne tial ke \u011di estus \u00abnomo de alia dio\u00bb, sed ripro\u0109ante al \u011di konfuzeblon kun la dioj paganaj, vidante en \u011di mankon de klare unudiisma koncepto).<\/p>\n<p>La greka lingvo, kvankam ne tute konsekvence, ja aplikas la la\u016dregulan artikolon al tiu Dio.  Eble similan escepton prezentas la vortoj <cite>panjo<\/cite> kaj <cite>pa\u0109jo<\/cite>.<\/p>\n<h4><a name=\"posedaj\" href=\"#_posedaj\">5.3. La posedaj pronomoj<\/a><\/h4>\n<p>La posedaj pronomoj (<cite>my demand<\/cite>, <cite>ta demande<\/cite>) ne malpli klare markas substantivecon de sia substantivo ol la artikoloj (<cite>a demand<\/cite>, <cite>la demande<\/cite>).  Tial en la plimulto da artikolhavaj lingvoj artikoloj ne aperas kun la posedaj pronomoj, kaj ofte estas inter\u015dan\u011deblaj kun ili.  Oni povas observi, ke la angla ankora\u016d relative pli ofte konservas la posedajn pronomojn (<cite>he had his hat in his hand<\/cite>), dum la franca forte preferas la difinan artikolon (<cite>le chapeau \u00e0 la main<\/cite>).<\/p>\n<p>La inter\u015dan\u011deblo en la rolo de substantivindikilo estis afero tute normala, \u011dis kiam \u011di ka\u016dzis interinfekti\u011don semantikan: la posedaj pronomoj i\u011dis klasitaj kiel determiniloj difinaj; kaj la difina artikolo i\u011dis uzebla anstata\u016d poseda pronomo anka\u016d en la okazoj de elekta nedifiniteco (<cite>la kuglo lin trafis en la brakon<\/cite>). Kaj \u0109i tio jam estas logika eraro kaj miskoncepto.<\/p>\n<p>\u0108i tiu fu\u015do ne povis funkcii en reala lingvo, kaj aperis flika\u0135oj, kiuj transprenis la propran sencon de la posedaj pronomoj (<cite>He is an old friend of mine<\/cite>, <cite>un ami \u00e0 moi<\/cite>).  La artikolo tamen restis nekuracita, kaj anka\u016d la posedaj pronomoj \u015dajne ne estas tute konsekvence anstata\u016digataj.  Almena\u016d estas evidenta, ke la okcidentaj esperantistoj emas asocii <cite>mia<\/cite> kun <cite>my<\/cite> kaj <cite>mon<\/cite>, dum fakte \u011di respondas al <cite>of mine<\/cite> kaj <cite>\u00e0 moi<\/cite> (minus eventuala artikolo).<\/p>\n<p>\u0108ar en Esperanto la posedaj pronomoj estas ne\u016dtralaj koncerne la determinon, samkiel en la rusa a\u016d aliaj lingvoj senartikolaj.  Ili povas aperi kaj \u0109e difina determino: <cite>mia nazo<\/cite> \u2014 kaj, egale bone, \u0109e determino nedifina:<\/p>\n<ul>\n<li>\u0108iu alia espero a\u016d revo, kiun tiu a\u016d alia persono ligas kun la Esperantismo, estas <em>lia afero pure privata,<\/em> por kiu la Esperantismo ne respondas\u00bb [Bulonja deklaracio]<\/li>\n<li>tion mi diras al vi, \u0109ar vi estas <em>mia<\/em> samlandano [Fabeloj, \u00abPupludisto\u00bb]<\/li>\n<li>Sinjorino Herminio estis <em>mia<\/em> parencino ne proksima [Marta].\n<\/li>\n<li>tiu saloneto, en kiu \u015di akceptadis la personojn, kiuj bezonis <em>\u015dian<\/em> konsilon kaj helpon [Marta] (= \u00aben kiun venadis la personoj, kiuj bezonis __ konsilon kaj helpon de tiu sa\u011da virino\u00bb)<\/li>\n<li>Malbenita estu, kiu ka\u015de mortigas <em>sian proksimulon<\/em> [Readmono 27:24]<\/li>\n<\/ul>\n<p>Alivorte, semantike <cite>mia<\/cite> respondas al <cite>of mine<\/cite>, sed krome \u011di havas la econ malebligi la artikolon; tamen sencohavaj determiniloj ja povas aperi kun la posedaj pronomoj \u2014 \u0109u difinaj, \u0109u nedifinaj \u2014 kaj tio estas ankora\u016d unu pruvo, ke en Esperanto la posedaj pronomoj estas ne\u016dtralaj pri la determino:<\/p>\n<ul>\n<li>\u0109u vi pardonos al mi <em>\u0109i tiun mian<\/em> rakonton [Marta].\n<\/li>\n<li>\u015ci tamen ne plenumis <em>tiujn siajn<\/em> intencojn  [Marta].\n<\/li>\n<li>La lingvo arta donis al <em>\u0109iu sia<\/em> litero klaran, severe difinitan kaj \u0109iam egalan elparoladon [Esenco kaj estonteco].\n<\/li>\n<li>Mi supozas, ke tiu, kiu parolis al ni, estas <em>iu via<\/em> amiko [Faraono]\n<\/li>\n<li>Neniu alproksimi\u011du al <em>iu sia<\/em> korpoparencino, por malkovri nudecon [Lev 18:6]\n<\/li>\n<li>Sinjoro doktoro, <em>unu mia<\/em> mamo estas pli longa ol la alia [Kruko kaj Baniko]\n<\/li>\n<li>\u015cajnis, ke <em>ankora\u016d unu lia<\/em> pa\u015do, kaj \u015di ekkrius \u2026 [Patroj kaj filoj]\n<\/li>\n<li>por ser\u0109i helpon \u0109e <em>unu sia<\/em> parenco [FK]\n<\/li>\n<\/ul>\n<p>Tio similas la situacion pri neuzo de la nedifina artikolo \u0109e plurnombra substantivo en la angla lingvo: oni ne uzas \u011din ne tial, ke tio estus nelogika (franclingve oni ja povas uzi la plurnombran nedifinan artikolon <em>des<\/em>); sed \u0109ar tion malebligas etimologia tabuo (la nedifina artikolo devenas el numeralo kies senco estis <em>unu<\/em>). Neuzado de la difina artikolo \u0109e la posedaj pronomoj havas similan motivon historian: la posedaj pronomoj plene sufi\u0109is kiel substantivindikiloj, kaj tial redundigis la substantivomarkan funkcion de la artikolo(j).<\/p>\n<p>Atribui al <cite>mia<\/cite> la sintezan sencon de <cite>la de mi<\/cite> estas ne nur kontra\u016da al la aglutina tendenco de Esperanto, tio estas anka\u016d malkohera kun la funkciado de la similformaj desubstantivaj adjektivoj.  Ekz-e <cite>universitata profesoro<\/cite> funkcias kontraste al <cite>profesoro de la\/\/tiu universitato<\/cite> analogie al tio, kiel funkcias la nulartikola <cite>professeur d&#8217;universit\u00e9<\/cite> kontraste al <cite>professeur de l&#8217;universit\u00e9<\/cite> \u2014 do, la <cite>universitata<\/cite> normale havas la malspecifan funkcion rekte kontra\u016dan al tiu, kiun la artikoluloj volas atribui al <cite>mia<\/cite>.<\/p>\n<h4><a name=\"Da\" href=\"#_Da\">5.4. Da<\/a><\/h4>\n<p>La vorto <cite>da<\/cite> estas unu el la lingvaj esprimiloj mankantaj en la okcidentaj katalogoj, kaj tial \u011di forte perpleksigas la okcidentanojn, kiuj ne trovas pretan kli\u015don por decidi pri la de \u011di estigata determino (eble tio povus komprenigi al ili la hezitojn de parolanto de senartikola lingvo, kiu \u0109iupa\u015de frontas tiajn situaciojn, \u0109ar nenia simila katalogo estas enkonstruita en lian kapon).  Evitante tian perpleksi\u011don, la okcidentano emas degliti al la a\u0109a <cite>de<\/cite>, prepozicio multe tro \u015dar\u011dita, sed pri kiu li havas \u0109iujn kli\u015dojn pretaj je lia dispono.<\/p>\n<h5>5.4.1. Ujo kun enhavo; aro kaj anaro<\/h5>\n<\/p>\n<p>Jen kiel PIV difinas la vorton <cite>da<\/cite>:<\/p>\n<blockquote><p> <b>*da<\/b> Prepozicio uzata por rilatigi kun iliaj komplementoj la vortojn, kiuj esprimas precizan a\u016d neprecizan, <i>sed \u0109iam nedifinitan<\/i> kvanton, nombron, mezuron, pezon [PIV, la kursivo estas mia] <\/p><\/blockquote>\n<p>Ni vidas la \u0109iaman obsedon pri determino unuflanke, kaj mankon de gravaj sencelementoj, aliflanke.  Per \u0109i tiu difino maleblas klarigi multajn realajn uzojn de <cite>da<\/cite>, iuj el kiuj estas listigitaj en la sama da-artikolo a\u016d en aliaj lokoj de PIV mem; mankas la \u0109efideo, ke da-komplekso esprimas kunon de formo kaj la enhavo, de aro kaj ties anoj:<\/p>\n<ol>\n<li><!--1-->Glaso da vino estas glaso plena je vino [FE \u00a732]\n<\/li>\n<li><!--2-->Sur la tablo staris botelo da vino, ku\u015dis skatolo da bombonoj [Metropoliteno] (t.e. <em>staris botelo<\/em> plena je vino, <em>ku\u015dis skatolo<\/em> plena je bombonoj)\n<\/li>\n<li><!--3-->Ho, se mia kapo havus sufi\u0109e da akvo kaj miaj okuloj estus <em>fonto da larmoj!<\/em> [Jeremia 9:1] (anka\u016d sekajn okulojn oni povus priskribi kiel <cite>fonton de larmoj<\/cite> \u2014 sed \u0109i tie ja temas pri la kuno: la larmoplenaj okuloj)\n<\/li>\n<li><!--4-->Matene estis <em>tavolo da roso<\/em> \u0109irka\u016d la tendaro [Eliro 16:13]\n<\/li>\n<li><!--5--><em>Aro da aparatoj kaj iloj<\/em> por fari kaj surskribi tabuletojn kaj cilindrojn [Pro I\u015dtar, \u0109ap. 6]\n<\/li>\n<li><!--6-->Jen Damasko ne plu estos urbo, sed \u011di estos <em>amaso da ruina\u0135oj<\/em> [Jesaja 17:1]\n<\/li>\n<li><!--7--><em>Sistemo da sonoj<\/em> por la esprimado de pensoj, kiun kreos homa inteligenteco konscie kaj la\u016d severe difinitaj kaj logikaj legoj \u2026 [Esenco kaj estonteco].\n<\/li>\n<li><!--8--><b>op\/o<\/b>. <em>Grupo da homoj<\/em> kunigitaj per kuneco de la sama agado a\u016d celo [PIV]\n<\/li>\n<li><!--9--><b>pitagora nombrotriopo<\/b>.  <em>Triopo da entjeroj<\/em> (x, y, z) nomi\u011das pitagora nombrotriopo se x\u00b2 + y\u00b2 = z\u00b2 [EKV].\n<\/li>\n<\/ol>\n<p>La de PIV indikitajn mezurajn sencojn da-kompleksoj eksterdube povas havi, kaj tio estas tre ofta uzo, tamen \u011di estas ordinara sinekdo\u0125o; simile, <cite>lernejo<\/cite> proprasence estas ejo, tamen ne malpli ofte la vorto estas uzata por paroli pri institucio.<\/p>\n<h5>5.4.2. La kvanto kaj la determino<\/h5>\n<p>La dialektika unueco de la aro kaj ties anoj \u0109iam perpleksigis la okcidentanojn: kiel determini la anojn?  Komparu:<\/p>\n<ol>\n<li><!--1-->Mi a\u0109etis dek ovojn.\n<\/li>\n<li><!--2-->Mi a\u0109etis dekon da ovoj.\n<\/li>\n<li><!--3-->Mi man\u011dis du ovojn el la dek ovoj kiujn mi estis a\u0109etinta.\n<\/li>\n<li><!--4-->Mi man\u011dis du ovojn el la deko da ovoj kiun mi estis a\u0109etinta.\n<\/li>\n<\/ol>\n<p>La\u016d la simplisma regulo pri la konata\u0135oj, dirinte (2) oni devus diri <cite>deko da <b>la<\/b> ovoj<\/cite> en (4).  Tamen la komuna lingvosento ial forte kontra\u016das tion.  Sekve oni evitas tiajn frazojn, kaj sekve PIV kaj multaj lerniloj donas multe da rekomendoj por eviti uzojn de <cite>da<\/cite> kaj uzi <cite>de<\/cite> a\u016d <cite>el<\/cite> anstata\u016de.<\/p>\n<p>\u0108i tiun perpleksi\u011don fakte ka\u016dzas miskoncepto: <cite>la deko da ovoj<\/cite> ne estas analogia al <cite>la gusto de la ovoj<\/cite>, en kiu <cite>ovoj<\/cite> aperas kiel aparte determinebla vorto; la <cite>deko da<\/cite> mem funkcias kiel determinilo (kvantoro), kaj tial <cite>deko da la<\/cite> estas egale misa, kiel <cite>unu la ovo<\/cite> a\u016d <cite>miliono da la homoj<\/cite> (oni tamen jes povas diri <cite>la unu ovo<\/cite> kaj <cite>la miliono da homoj<\/cite> \u2014 sed tio estas analogia al la tute normala <cite>la deko da ovoj<\/cite>).<\/p>\n<p>Mi opinias tute normala la frazon:<\/p>\n<blockquote><p> Li ligis la tri florojn en bukedon, kaj prezentis al \u015di tiun bukedon da floroj. <\/p><\/blockquote>\n<p>Kvankam la floroj estas konataj, tamen la <cite>da floroj<\/cite> ne bezonas artikolon \u2014 samkiel franca <cite>bouquet de fleurs<\/cite> povas havi nulartikolon \u0109e <cite>fleurs<\/cite>.<\/p>\n<p>Simile al la determino, <cite>o da<\/cite> surprenas sur sin la kazan fleksion, malgra\u016d ke tre ofte \u011duste ilia dependa\u0135o estas semantika objekto: en <cite>Li trinkis du glasojN da akvo<\/cite> \u2014 trinkata estis la <cite>akvo<\/cite>, sed akuzativon ricevas la ujo.<\/p>\n<p>Alia atesto, ke da-komplekso estas speciale traktenda kiel unu tuto konsistas en tio, ke <cite>da<\/cite> neniam estas uzata en verba regado (male ol <cite>de<\/cite> kaj <cite>el<\/cite>, kiuj oftege enkondukas komplementojn de verboj).<\/p>\n<p>Alivorte, <cite>da<\/cite> funkcias simile al la posedaj pronomoj: \u011di senprobleme akceptas la sencajn determinilojn:<\/p>\n<blockquote><p> kvar metroj <em>da \u0109i tiu \u015dtofo<\/em> kostas na\u016d frankojn [FE, \u00a714] <\/p><\/blockquote>\n<p>sed inhibicias la artikoladon.<\/p>\n<h5>5.4.3. Da, de, el<\/h5>\n<p>En sia da-fobio la PIV-oj anstata\u016digas la tradiciajn da-esprimojn per <cite>de<\/cite> (kaj fojfoje, per <cite>el<\/cite>), naive supozante, ke tio estas pli klara.  Tio estas multe pli malklara \u2014 sed konforma al la nacilingva katalogo da de-frazoj de la PIV-a\u016dtoroj. En tiu katalogo por distingi inter la amaso da malkoheraj sencoj de la prepozicio <cite>de<\/cite> sian rolon havas anka\u016d la artikoloj \u2014 kiel kutime, en sufi\u0109e malkohera maniero.<\/p>\n<p>Jen mi vidas francan gazettitolon: \u00abLes millions des scientologues\u00bb.  \u0108u temas pri \u00abla milionoj da scientologianoj\u00bb?  Ne, la artikolo komprenigas, ke temas pri \u00abla milionoj da dolaroj de la scientologianoj\u00bb.  \u0108u finfine la tiom longe kaj sensukcese ser\u0109ata ekzemplo pri la utilo de la artikolo?  Certe ne, \u0109ar<\/p>\n<ol>\n<li>En Esperanto \u0109i tiun distingon esprimas <cite>da<\/cite>.\n<\/li>\n<li>En la franca lingvo la \u0109i-okaza artikolo ne estas regula rimedo, kiel kutime \u011di estas malregula lambastono.\n<\/li>\n<\/ol>\n<p>Ekzemple, la artikolo post <cite>de<\/cite> tamen povas aperi anka\u016d kiam <cite>de<\/cite> havas la da-signifon:<\/p>\n<blockquote><p> La revue \u00abScience\u00bb a invit\u00e9 une <em>douzaine des<\/em> meilleurs scientifiques \u00e0 fournir un compte-rendu de leur travail \u2026<\/p>\n<p>l&#8217;EPGL peut maintenant rivaliser avec la <em>douzaine des<\/em> meilleures instituts de sciences \u2026<\/p>\n<p>Stanford will republish a <em>dozen of the<\/em> greatest stories of the Sherlock Holmes canon<\/p>\n<\/blockquote>\n<p>\u2014 kp la esperantajn:<\/p>\n<blockquote><p> Jen la unua dudeko da plej popularaj libroj.<br \/>\n[LOdE 2003. N-ro 12 (110)]<\/p>\n<p>Tial mi simple skribis la matematikan serion da plej mallongaj, sed facile elparoleblaj kunigoj de literoj<br \/>\n[La letero al Borovko]\n<\/p>\n<p>Tuta cento da plej grandaj elpensoj ne faros en la vivo de la homaro tian grandan kaj bonfaran revolucion, kian faros la enkonduko de lingvo internacia!<br \/>\n[ESE, \u0109ap. 2a]\n<\/p>\n<p>Kaj Abraham rapidis en la tendon al Sara, kaj diris: Rapide prenu tri mezurojn da plej bona faruno, knedu, kaj faru kukojn.<br \/>\n[Gen 18:6]\n<\/p>\n<\/blockquote>\n<p>En la Zamenhofa Esperanto la diferenco inter <cite>la milionoj de<\/cite> kaj <cite>la milionoj da<\/cite> estas simpla kaj klara. Tamen la lingva\u0135o de la PIV-oj konsiderinde forevoluis.  \u011ci ankora\u016d ne a\u016ddacas diri <cite>milionoj de<\/cite> por la senco <cite>milionoj da<\/cite>, sed ceterajn uzojn de <cite>da<\/cite> \u011di preska\u016d plene anstata\u016digis per <cite>de<\/cite>; ekz-e, anstata\u016d<\/p>\n<blockquote><p>\nTuto da kondi\u0109oj kaj cirkonstancoj, en kiuj iu trovi\u011das<br \/>\n[PV, \u00absituacio\u00bb]<\/p>\n<p>Harmonia tuto da interdependaj ideoj \u2026 [PV, \u00absistemo\u00bb]\n<\/p>\n<\/blockquote>\n<p>aperas la malklaraj<\/p>\n<blockquote><p> Tuto de la verkoj de unu a\u016dtoro [PIV] <\/p><\/blockquote>\n<p>ktp.<\/p>\n<h4><a name=\"prestigxo\" href=\"#_prestigxo\">6. La presti\u011do<\/a><\/h4>\n<p>Por la okcidentanoj la utilo de la artikolo estas afero eksterduba:<\/p>\n<blockquote><p>\n<em>Rimarko.<\/em> La artikolo ne estas superflua balasto, kiel eble opinias slavoj kaj aliaj, en kies gepatra lingvo \u011di mankas, sed \u011di estas nepre necesa por la klareco kaj precizeco de la esprimoj, al kiuj \u011dia uzo a\u016d neuzo donas ofte tute alian sencon.<br \/>\n[H. Seppik, lec. 1:13]\n<\/p><\/blockquote>\n<p>\u0108i tiun aplombon neniom malpliigas la manko de konvinka ekzemplo pri situacio, en kiu la artikolo esprimus nuancon ne esprimeblan egale (a\u016d e\u0109 pli bone) per preciza determinilo.  Mi jam dum pli ol dek jaroj defias la oponantojn doni tian ekzemplon, kaj \u011dis nun ricevis neniun.<\/p>\n<p>(Fakte, mi jam komprenis, ke tia ekzemplo ne povas ekzisti.  La ekzistokialo de la artikoloj nacilingvaj estas \u011duste la funkciado en la situacioj kie precizaj determiniloj estas superfluaj \u2014 sed ia marko de substantivo tamen estas bezonata pro la sintaksaj konsideroj. T.e. \u011di estas sintaksa \u015dtopilo aperanta en la okazoj semantike jam klaraj.)<\/p>\n<p>Estas interese kompari la okcidentanan Rimarkon de Seppik kun la prezento de la artikolo en lernolibro verkita de polino:<\/p>\n<blockquote><p> Fojfoje vorteto \u011dustatempe dirita faras grandan efekton.  Tia vorteto, kiu en la okuloj (kaj oreloj) de fremdaj a\u016dskultantoj donas al ni la aspekton de perfektaj esperantistoj estas <cite>la<\/cite>. Kaj sekve, kun la koro agordita la\u016d la melodio \u00abO, la, la, la\u00bb ni komencu la studon.<\/p>\n<p>(\u2026 <cite>la<\/cite> indikas, ke temas pri objekto a\u016d persono konata \u2026)<\/p>\n<p>Tiom da gramatiko, tamen ni diru al la legantoj elkore: <cite>la<\/cite> estas mirinda vorteto! \u011ci estas la rideto de Esperanto.  Tuj ni vidos, kiom belsonaj i\u011dos niaj frazoj kun tiu malgranda <cite>la<\/cite>.  Kaj ankora\u016d unu aferon mi flustru: se iu el vi, ne bone komprenante, kien \u011din en\u015dovi, eraros \u2014 nu, estos iom mise.  La mondo tamen ne pereos.  Simple iu substantivo mienos tiel, kvaza\u016d pri \u011di jam estis parolate.<br \/>\n[Maria Niemirow-Zi\u00f3\u0142kowska: Esperanto dla wszystkich. Warszawa, 1965, p. 13]\n<\/p>\n<\/blockquote>\n<p>\u0108i tiu amuza tekstopeco (tre \u0109arma en sia pola originalo) fakte estas multe pli sa\u011da ol la tone impona, sed sence senenhava deklaro de Seppik. La sa\u011da\u0135oj estas tri:<\/p>\n<ol>\n<li>La artikolo en Esperanto estas afero de presti\u011do.\n<\/li>\n<li>Prezenti \u011din en elementa kurso estas afero senespera.  Dirinte la sakramentan frazon pri \u00abobjekto a\u016d persono konata\u00bb, la a\u016dtorino plene konscias, kiom \u011di estas vana, kaj tuj konsolas la lernantojn per la lasta sa\u011da\u0135o \u2014 ke\n<\/li>\n<li>La artikolo ja estas en Esperanto superflua, kaj sekve malmulte probablas ke \u011dia misuzo ka\u016dzos miskomprenon.\n<\/li>\n<\/ol>\n<p>Sendube, estus bona se \u0109iuj kapablus uzi la artikolon unuece kaj konscie; beda\u016drinde, tio simple ne estas ebla.<\/p>\n<h4><a name=\"Konkludo\" href=\"#_Konkludo\">7. Konkludo<\/a><\/h4>\n<p>La artikolo aperis por kontentigi specifan bezonon de lingvoj perdantaj fleksiojn.  \u011cia celo <em>ne<\/em> estis esprimi determinecon: por tio \u0109iuj lingvoj posedas konsiderinde pli ri\u0109an aron da multe pli precizaj rimedoj.  La artikolo estis bezonata tie, kie la sencohavaj determiniloj ne estis bezonataj, do \u011duste, kie la determina funkcio estis memevidenta.  Alivorte, la artikolo jam dekomence estis redunda por la determina funkcio.<\/p>\n<p>En aliaj lingvoj la artikoloj povas havi aliajn utilajn funkciojn \u2014 sed \u0109iujn tiajn aliajn funkciojn, kiujn mi \u011dis nun trovis, en Esperanto multe pli bone plenumas aliaj, pli bonaj rimedoj.  La situacio kiam okcidentano diras al ruso, ke la artikolo estas treege utila por precizigi la sencon, similas al situacio en kiu kriplulo la\u016ddas sian lambastonon al sana junulo: liaj la\u016ddoj estas tre pravaj, <em>por li<\/em> la lambastono estas treege, eksterdube kaj memevidente utila; sed por la sana junulo \u011di estas \u011dena.<\/p>\n<p>La a\u016dtorino de la pola lernolibro <a name=\"prestigxo\" href=\"#prestigxo\">\u0135us citiita<\/a> tre lerte vendas al la poloj objekton por ili malnecesan: \u015di prezentas la \u011denan lambastonon kiel dandan kanon; kaj efektive, dum jarcentoj (de Ludoviko la 14a \u011dis Charlie Chaplin) la tute sanaj viroj kun mondumaj pretendoj estis sufi\u0109e vantaj por embarasi sin per tute malnecesa promenbastono. Tiom same vantaj estas la esperantistoj.<\/p>\n<p>Kiom ajn malnecesa, la artikolo tamen estas lingva fakto.  Oni ne povas realisme esperi je triumfo de la racio, sed oni povas strebi al minimumigo de la malracia\u0135o.  Precipe oni revenu al la Zamenhofa traktado de la posedaj pronomoj kaj de la da-dependa\u0135o kiel determine ne\u016dtralaj lingva\u0135oj kiuj inhibicias la artikolon (sed lasas uzeblaj la sencohavajn determinilojn).<\/p>\n<p>La artikolo ne estas sola tia vanta\u0135o.  Oni ofte ripro\u0109is al Zamenhof la 6 kromajn \u0109apelitajn literojn, kies enkonduko estas plene konforma al la sistemo de la lingvo; sed neniam (a\u016d preska\u016d neniam) oni al li ripro\u0109is la 28 malnecesajn majusklojn, kiujn evidente la lingvosistemo ne postulas (kaj kiuj kontra\u016das la deklaritan principon \u00abunu sono \u2014 unu litero\u00bb).  La artikolo estis politike necesa en la mondo kiu vidis en tiu lambastono dandan akcesora\u0135on. Kiel diris Piet Hein,<\/p>\n<blockquote><p>\nVera sa\u011da\u0135&#8217; entenu absurderon:<br \/>\nAlie la stultuloj malakceptos \u011dian veron.\n<\/p><\/blockquote>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>0. Enkonduko La artikolo estas la plej ofta vorto en Esperanto. Kaj samtempe la plej malklara, la plej malbone difinita parto de la gramatiko de Esperanto. La\u016d populara mito, la artikolo estas utila kaj oportuna rimedo por esprimi la determinecon (difina\/nedifina) de la nomoj. Do, mi unue prezentu kelkajn konsiderojn pri \u0109i tiu kategorio, por [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":48,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"footnotes":""},"categories":[1,5],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/40"}],"collection":[{"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/48"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=40"}],"version-history":[{"count":15,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/40\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":115,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/40\/revisions\/115"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=40"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=40"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=40"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}