{"id":42,"date":"2007-02-05T10:51:17","date_gmt":"2007-02-05T10:51:17","guid":{"rendered":"http:\/\/lingvakritiko.com\/2007\/02\/05\/la-tagxika-cxefurbo\/"},"modified":"2007-02-06T07:47:15","modified_gmt":"2007-02-06T07:47:15","slug":"la-taghika-chefurbo","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/lingvakritiko.com\/2007\/02\/05\/la-taghika-chefurbo\/","title":{"rendered":"La ta\u011dika \u0109efurbo"},"content":{"rendered":"<p>La\u016d PIV2, la \u0109efurbo de Ta\u011dikujo estas &#8220;Du\u015danbo&#8221;.  Tio sonas strange por homo kiu scias la a\u016dtentan formon: <em>Du\u015danb\u00e4&#8217;<\/em>, kun akcento sur la lasta silabo.  Do, la konvenaj esperantigoj estus <em>Du\u015danbeo<\/em> (tiel en la vortaro de Bokarev, 48 trafoj en la reto) a\u016d <em>Du\u015danbao<\/em> (0 trafoj).  Estas enigmo, kial PIV2 elektis formon kaj maloftan (8 trafoj), kaj mal\u011dustan.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>La\u016d PIV2, la \u0109efurbo de Ta\u011dikujo estas &#8220;Du\u015danbo&#8221;. Tio sonas strange por homo kiu scias la a\u016dtentan formon: Du\u015danb\u00e4&#8217;, kun akcento sur la lasta silabo. Do, la konvenaj esperantigoj estus Du\u015danbeo (tiel en la vortaro de Bokarev, 48 trafoj en la reto) a\u016d Du\u015danbao (0 trafoj). Estas enigmo, kial PIV2 elektis formon kaj maloftan (8 [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":48,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"footnotes":""},"categories":[1,6],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/42"}],"collection":[{"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/48"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=42"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/42\/revisions"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=42"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=42"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=42"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}