{"id":424,"date":"2014-08-30T19:58:56","date_gmt":"2014-08-30T17:58:56","guid":{"rendered":"http:\/\/lingvakritiko.com\/?p=424"},"modified":"2018-08-17T21:37:49","modified_gmt":"2018-08-17T19:37:49","slug":"kvar-ideoj-por-akordigi-io-al-ujo","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/lingvakritiko.com\/2014\/08\/30\/kvar-ideoj-por-akordigi-io-al-ujo\/","title":{"rendered":"Kvar ideoj por akordigi -io al -ujo"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"color: #008000;\">Vi povas aliri skemisman resumon de la artikolo <a href=\"https:\/\/drive.google.com\/file\/d\/0B73gFFtIyHmEUnBRZzAyaHNJQXM\/edit?usp=sharing\">tie \u0109i<\/a>.<\/span><\/p>\n<h3>\u0108u la du manieroj por formi gentobazajn landonomojn konsistigas problemon?<\/h3>\n<p>La\u016d multaj komencantoj ne, \u0109ar ili neniam a\u016ddis pri sufikso <em>-uj&#8217; <\/em>por landonomoj. Nek por esperantistoj, kiuj opinias, ke Esperanto estas matura lingvo, kies gramatiko, sintaksaj reguloj kaj komuna vortotrezoro jam estas kristali\u011dintaj, sed kiuj neniam serioze studis la fundamentojn de la lingvo.<\/p>\n<p>Alie por esperantistoj, kiuj sekvas la Deklaracion pri Esperantismo kaj komprenas la signifon de la Fundamento (1905). Ili demandas sin, \u0109u la atendo de la Akademio de Esperanto en 1974, la\u016d kiu \u011di <em>lasas al la \u011denerala uzado libere decidi pri la venko de la pli oportuna formo<\/em> iam estos realigita. \u015cajne la lastajn jarojn la lojaleco al la Fundamento por anka\u016d nur uzi fundamentajn afiksojn<a href=\"#noto1\"><sup>1<\/sup><\/a> plivasti\u011dis, aperis la libreto <em>Rusoj lo\u011das en Rusujo<\/em> (Anna L\u00f6wenstein, 2007) en kiu \u015di anka\u016d republikigis la artikolaron de Montagu Butler el <em>The British Esperantist<\/em>, 1947-1949, kiu koncize prezentas la kazon.<\/p>\n<p><!--more--><\/p>\n<p>El tiuj artikoloj montri\u011das, ke la disvasti\u011do de la landonomoj je \u2013<em>io<\/em> estis false realigita, per intenca malobservado kaj ignorado fare de redaktistoj kaj politikaj aktivuloj<a href=\"#noto2\"><sup>2<\/sup><\/a> de la decidoj de la Akademio de Esperanto (tiutempe: Lingva Komitato) en 1908 kaj 1922.<\/p>\n<p>Post la dua mondmilito <a href=\"http:\/\/www.esperanto-gacond.ch\/Claude_Gacond_Radioprelego_0292.pdf\">Claude Gacond donis<\/a> al la sufikso <em>-uj&#8217; <\/em>forte negativan politikan signifon.<\/p>\n<p>Tiuj agadoj de eminentuloj en la Esperanto-movado (kiuj havis siajn proprajn ideologiajn<a href=\"#noto3\"><sup>3<\/sup><\/a> kaj materiajn<a href=\"#noto4\"><sup>4<\/sup><\/a> interesojn) estis kontra\u016daj al la preskriboj en la Anta\u016dparolo al la Fundamento.<a href=\"#noto5\"><sup>5<\/sup><\/a><\/p>\n<p>Fine en 1974 la Akademio de Esperanto (AdE) nuligis la malkonsilon uzi la sufikson \u2013<em>io<\/em> (el 1922), sed &#8220;ne \u015dan\u011das \u011din al rekomendo&#8221;.<\/p>\n<p>Mi opinias, ke la ideo &#8220;lasi al la \u011denerala uzado libere decidi pri la venko de la pli oportuna formo&#8221; rezultas el miskompreno, ke Esperanto jam estus kompleta lingvo. Esperanto havas dek ses regulojn, kiuj ne sufi\u0109as por decidi pri multaj gramatikaj problemoj. Mankas la lingva nivelo kaj unueco pri la karaktero de Esperanto inter esperantistoj por memstare atingi &#8220;\u011dustan&#8221; solvon por la problemo de gentobazaj landonomoj.<a href=\"#noto6\"><sup>6<\/sup><\/a><\/p>\n<h3><strong>Unua principo: <em>-ujo<\/em> kaj \u2013<em>io<\/em> restas, sed ne estos plu inter\u015dan\u011deblaj<\/strong><\/h3>\n<p>Mi volas konvinki la legantojn, ke ekzistas pluraj perspektivoj al solvo, se la kontra\u016daj partioj pretas a\u016dskulteme partopreni en debato. Mi nomos la partianojn klasikuloj (por \u2013<em>ujo<\/em>) kaj reformemuloj (por \u2013<em>io<\/em>).<\/p>\n<p>La reformemuloj komprenu, ke por klasikuloj la rolo de redaktistoj kiuj kreis \u0125aoson en la uzopraktiko de landonomoj ne staras sole. La\u016d ili la ignorado de la Fundamento, inklude la preskribojn de la Anta\u016dparolo al la Fundamento, staras je la bazo de<\/p>\n<ol>\n<li>disvasti\u011dinta opinio, ke kreado de novaj vortoj estas libera afero, por kiu speciala zorgemo kaj lingva kompetenteco ne estas necesaj,<\/li>\n<li>opinio inter vortaristoj, ke &#8220;registrado&#8221; de vortoj, speciale tiuj pruntitaj el la latinidaj lingvoj estas normala praktiko por &#8220;vivanta lingvo&#8221;.<\/li>\n<\/ol>\n<p>Por ili la landnoma problemo staras kiel precedenco por la senbrida evoluo de vortaroj, kiuj ne servas kiel edukiloj por la esperantistaro.<\/p>\n<p>Unua principo por povi atingi kompromison devas esti, ke kaj reformuloj kaj klasikuloj cedas parton de sia uzotereno al la alia partio. Amba\u016d formoj restas, sed la sufiksoj \u2013<em>ujo<\/em> kaj \u2013<em>io<\/em> ne povas esti inter\u015dan\u011deblaj. En kiu direkto povas iri tiu kompromiso?<\/p>\n<h3><strong>Unua perspektivo: Lingva Respondo n-ro 47 de Zamenhof<\/strong><\/h3>\n<p>Zamenhof neniam persone subtenis la uzadon de la sufikso \u2013<em>io<\/em>. Alia afero estas, ke en 1906 li sentis sin premata, precipe de \u00c9mile Javal<a href=\"#noto7\"><sup>7<\/sup><\/a>, prezenti novajn gramatika\u0135ojn kaj novajn vortojn.<\/p>\n<p>Plej instruan kaj, \u0109e zorga legado, klaran elmontron de sia persona opinio Zamenhof donas en Lingva Respondo 47 el 1911.<a href=\"#noto8\"><sup>8<\/sup><\/a> Sed lia malnovmoda ideo por pravigi \u2013<em>ujo<\/em> meritas modernan interpreton.<\/p>\n<p>Zamenhof, konsiderante diversajn formojn de landonomoj, inter kiuj formoj fini\u011dantaj je <em>\u2013io<\/em>, ne rigardis tiun fina\u0135on kiel sufikson, sed kiel integran parton de landonoma radiko. Li hezitis ekzemple inter <em>Brazilio<\/em> kaj <em>Brazilo<\/em> (kun enlo\u011dantoj respektive <em>Brazilianoj<\/em> kaj <em>Brazilanoj<\/em>) kaj elektis por <em>Brazilio<\/em><a href=\"#noto9\"><sup>9<\/sup><\/a>, parte \u0109ar \u2013 li pensis &#8211; germanoj kaj slavoj prenos <em>Brazilo<\/em> por nomo de la popolano. Li elektis por <em>A\u016dstrujo<\/em> (kun enlo\u011dantoj <em>A\u016dstroj<\/em>), sed menciis la eblecon ke la Lingva Komitato iam elektos por <em>A\u016dstrio<\/em>, \u0109ar li dubis pri sia propra opinio, ke la lando povis esti konsiderata kiel genta propra\u0135o de <em>A\u016dstroj<\/em>.<a href=\"#noto10\"><sup>10<\/sup><\/a> Anka\u016d Belgujon kaj Svisujon li konsideris plurgentaj kaj tial li ne malrekomendus decidon de la Akademio se tiu trovus necesa anstata\u016digi en ili la <em>uj<\/em> per <em>i<\/em>.<\/p>\n<p>Zamenhof estis en certa grado malliberulo de sia histori-priskriba ideo, ke &#8220;en la malnovaj landoj&#8221; \u2013 li celis E\u016dropon \u2013 \u0109iu peco da tero apartenis al ia speciala gento, kiu donis al \u011di sian nomon. A\u016d li volis provizi la esperantistojn je iu facile aplikebla regulo: uzu \u2013<em>ujo<\/em> por la e\u016dropaj landoj kaj radikon por tiuj ekster E\u016dropo.<\/p>\n<p>La dukategoria landnoma sistemo ta\u016dge distingas inter landoj, kiuj estas dominataj de <em>ia speciala gento<\/em> kaj <em>pluretnaj<\/em> landoj sen domina gento. Sed esperantistoj fu\u015dis tiun ne\u016dtralan distingon, opiniante, ke dominado signifas subpremadon kaj do oni malaprobu la sufikson \u2013<em>uj<\/em>, kiu estas por ili ligita kun subpremado. Tiu interpreto ne estas \u011dusta, sed en tempo de kreskantaj naciismaj sentoj komprenebla. Moderna interpreto de la principo &#8220;lando apartenas al unu gento&#8221; estu, ke la lando estas plejparte <em>unuetna<\/em> (<em>unulingva<\/em>?), kontraste al <em>pluretna<\/em> (plurlingva) lando.<\/p>\n<h4><strong>Gentobazaj landonomoj fini\u011dantaj je <em>\u2013io<\/em> estas radikvortoj.<\/strong><\/h4>\n<p>Ruslando havas 21 respublikojn<a href=\"#noto11\"><sup>11<\/sup><\/a>. En dek el ili ne-rusa popolo estas la\u016d nombro la plej forta. Se ties enlo\u011dantoj entute rekonas la a\u016dtoritaton de Ruslando super sia teritorio, tamen ver\u015dajne ili ne pensas pri sia lando kiel lando de Rusoj. Tial por ili la klasika termino <em>Rusujo<\/em> povas formi problemon.<a href=\"#noto12\"><sup>12<\/sup><\/a><\/p>\n<p>Imagu, ke esperantistoj, pro respekto kaj kunkompreno al ili, ne plu parolos pri <em>Rusujo<\/em>, sed pri <em>Rusio<\/em> kaj <em>Rusianoj<\/em>. Tio estus problemo, \u0109ar ekzistas anka\u016d <em>Rusoj<\/em>. Ja estas nepenseble, ke oni povos ekzili la derivitan fundamentan vorton <em>Rusujo<\/em>. \u0108ar la\u016d la unua principo<em> Rusujo<\/em> kaj <em>Rusio<\/em> ne povas esti inter\u015dan\u011deblaj, oni devas elekti por unu el amba\u016d alian signifon ol simple <em>Ruslando<\/em>. Tiam, por resti kun \u2013<em>ujo<\/em> pli proksime al \u011dia alia signifo de &#8220;entenilo&#8221;, mi proponus: &#8220;komunumo de Rusoj&#8221;. Tiel la signifo &#8220;\u015dtato&#8221; restus por <em>Rusio<\/em>.<\/p>\n<p>Bone konanto de la gramatiko eble atentigos, ke <em>Rusio<\/em> kaj <em>Rusujo<\/em> estas du vortoj enprenitaj en Esperanto la\u016d la 15a regulo kaj la dua parto de tiu regulo diras: &#8220;\u0108e diversaj vortoj de unu radiko estas pli bone uzi sen\u015dan\u011de nur la vorton fundamentan kaj la ceterajn formi el tiu \u0109i lasta la\u016d la reguloj de la lingvo Esperanto.&#8221; La fundamenta vorto estas Ruso, do <em>Rusujo<\/em> kaj <em>Rusio<\/em> estas amba\u016d formitaj el <em>Ruso<\/em>. Ne, mi diros. Se la esperantistoj volas ke oni anstata\u016digu <em>Rusujo<\/em> per <em>Rusio<\/em> por la lando, tiam ili akceptu, ke <em>Rusio<\/em> havas radikan karakteron kaj ne estas derivita de <em>Ruso<\/em> per ne-oficiala sufikso \u2013<em>i.<\/em> <a href=\"#noto13\"><sup>13<\/sup><\/a><\/p>\n<p>Tio estas la dua principo: Gentobazaj landonomoj fini\u011dantaj je \u2013<em>io<\/em> estas radikvortoj. La diferenco kun la kuranta domina praktiko estos ke<\/p>\n<ol>\n<li>\u2013<em>io<\/em> malaperas el la vortaroj kiel \u011denerala sufikso por landonomoj<\/li>\n<li><em>Rusujo<\/em> ekhavos du signifojn, tiujn de la historia Ruslando kaj de ia kolektivo de Rusoj<\/li>\n<\/ol>\n<p>La Akademio devos fari decidon pri la landnoma radiko <em>Rusio<\/em> kaj aldone difini, ke tiu decido povos estonte esti \u015dan\u011dita per normala plimulto da vo\u0109oj, ekzemple kiam Ruslando estos reduktita al precipe unuetna lando.<\/p>\n<p>Anka\u016d rilate al lando kiel Hispanujo simila decido povus esti prenita, kvankam fundamentemaj Hispanoj, kiuj ne estas E\u016dskoj, Galegoj a\u016d Katalanoj ver\u015dajne restos favorantoj de la vorto <em>Hispanujo<\/em> anstata\u016d <em>Hispanio<\/em>.<\/p>\n<p>Se oni atentas pri landoj kiuj estas plurlingvaj, nur <em>Belgujo<\/em> kaj <em>Svisujo<\/em> povus esti inspektataj por decidi \u0109u por iu lingva malplimulto vivi en lando de Belgoj, a\u016d de Svisoj, sentigas problemon. Restas en E\u016dropo kelkaj centraj landoj, kies landlimoj \u015dovi\u011dis post la mondmilitoj a\u016d kies enlo\u011dantaro tradicie estis pluretna: <em>Hungarujo<\/em>, <em>Rumanujo<\/em>, <em>Serbujo<\/em>. Oni devas bone koni tiujn landojn, por povi ju\u011di \u0109u ekzistas malplimultoj por kiuj akceptado de hungareco, rumaneco a\u016d serbeco estas problemo. Difini unu-etnecon a\u016d pluretnecon devus esti tasko de (komisiono de) la Akademio de Esperanto. Al mi kiel etnopolitika laiko nur la kazoj de <em>Rusujo<\/em> kaj <em>Hispanujo<\/em> estas sufi\u0109e klaraj por preni ilin kiel ekzemplojn.<\/p>\n<h4><strong>La argumento de internacieco de <em>-io<\/em><\/strong><\/h4>\n<p>Oni ofte a\u016ddas la argumenton por uzado de la sufikso <em>\u2013i&#8217;<\/em>, ke \u011di estas multe pli internacia, sed mankas klara montro de statistika pruvo de la diferenco en grado de internacieco kun landonomoj sen tiu sufikso.<\/p>\n<p>El la notoj \u0109e la tabelo pri oftecoj de sufiksoj oni povas dedukti la \u011deneralan oftecon de la fini\u011doj en la kvin lingvoj, kiuj estas similaj al la fini\u011doj \u2013<em>ujo<\/em> kaj \u2013<em>io<\/em> en Esperanto: 43 kazoj el 98 gentobazaj landonomoj<a href=\"#noto14\"><sup>14<\/sup><\/a>. Dua estas la kategorio \u2013<em>land<\/em> kun 23 kazoj. Restas la kazoj kun fini\u011doj \u2011<em>ska<\/em> kaj \u2013<em>en<\/em> kaj la kazoj, klasitaj kiel &#8220;aliaj&#8221;, kiuj ne estas rekoneblaj kiel apartenantaj al speciala kategorio.<\/p>\n<p>\u0108u reformemuloj nun rajtas montri al la ofteco de \u2013<em>ia<\/em>, &#8211;<em>y<\/em>, &#8211;<em>ey<\/em>, &#8211;<em>ie<\/em>, \u2013<em>ien<\/em>, &#8211;<em>ei<\/em>, &#8211;<em>i\u00eb<\/em>, &#8211;<em>ije<\/em>, &#8211;<em>ija<\/em>, 44% de la gentobazaj landonomoj en la kvin lingvoj, kiel argumento por \u2013<em>io<\/em>? Ne. Oni ne rajatas kompari la oftecon de sufiksoj mallige de la formo de la radikoj al kiuj ili fiksi\u011das. Ekzemple oni ne povas argumenti ke <em>Britio<\/em> estas ta\u016dga formo, \u0109ar <em>Britanio<\/em> estas internacia landonomo<a href=\"#noto15\"><sup>15<\/sup><\/a>. Tiu kazo estas la sama kiel se oni deduktus el la ofteco de la prefikso <em>anti-<\/em> en &#8220;internaciaj&#8221; vortoj ke tiu prefikso estas Esperanta vorto la\u016d la 15a regulo, kiun oni povas uzi en \u0109iaj kombina\u0135oj.<\/p>\n<p>Se oni komencas apliki la argumenton de internacieco al ne memstare uzeblaj morfemoj, la sistemo de vortfarado en Esperanto fari\u011dos \u0125aoso<a href=\"#noto16\"><sup>16<\/sup><\/a>. Ne nur, ke derivita per certa afikso vorto ne plu estos facile rekonebla kiel deriva\u0135o, sed anka\u016d pro tio, ke la serio de oficialaj afiksoj senhaltigeble plietendi\u011dos. En la e\u016dropaj lingvoj vortoj kun fini\u011doj a\u016d komenci\u011doj prenitaj el Latino kaj la greka ja estas tre multaj. Kaj balda\u016d la licenco fari kunmeta\u0135ojn kun ili<a href=\"#noto17\"><sup>17<\/sup><\/a> faros Esperanton naturisma lingvo, precipe uzebla por e\u016dropaj intelektuloj. Zamenhof estis tre konscia pri la delikateco de la serio de fundamentaj afiksoj. Li skribis<a href=\"#noto18\"><sup>18<\/sup><\/a>:<\/p>\n<div>&#8230;.. <em>ni devas nur memori, ke s i m p l a j n memstarajn v o r t o j n ni povas enpreni kiom ni volas (e\u0109 post la definitivigo de la lingvo konstante aperados novaj vortoj, kiel en \u0109iu natura lingvo), sed kun a f i k s o j, kiuj influas la i n t e r n a n k a r a \u0125 t e r o n de la lingvo, ni devas esti tre singardaj kaj \u015dparemaj<\/em>.<\/div>\n<p>Afiksoj el la greka kaj latina lingvoj konsistigas grandan riskon al la lingvo, se ilia &#8220;afikseco&#8221; estus interpretata kiel rajtigo uzi ilin libere en kunmeta\u0135oj.<\/p>\n<h3><strong>Dua perspektivo: internacieco de landonomoj<\/strong><\/h3>\n<p>(Vidu tabelon 2 en anekso C)<\/p>\n<p>Kiom mi rezistas aplikadon de la 15a regulo al &#8220;internaciaj&#8221; afiksoj, tiom mi pledas por \u011dia aplikado al memstare uzeblaj vortoj. La Akademio de Esperanto asertis en 1974<a href=\"#noto19\"><sup>19<\/sup><\/a>:<\/p>\n<p><em>\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. la okazo de la sufikso -io apud la Fundamenta -ujo <strong>por ricevi pli internaciajn formojn<\/strong> <strong>de landnomoj<\/strong><\/em> <em>estas \u011dusta apliko de tiu Zamenhofa metodo.<\/em><\/p>\n<p>Difinante por \u0109iuj landonomoj aktuale bazitaj sur gentonomo la plej internacian formon, oni ekhavas jenajn 21 landonomojn je \u2013<em>io<\/em> kun grado de internacieco de pli ol 50%<a href=\"#noto20\"><sup>20<\/sup><\/a>: <em>Etiopio<\/em> kaj <em>Somalio<\/em> en Afriko; <em>Armenio<\/em>, <em>Mongolio<\/em> kaj <em>Sa\u016dda Arabio<\/em> en Azio; <em>Albanio<\/em>, <em>A\u016dstrio<\/em>, <em>Bosnio<\/em>, <em>Bulgario<\/em>, <em>\u0108e\u0125io,<\/em> <em>Estonio<\/em>, <em>Hungario<\/em>, <em>Italio<\/em>, <em>Jugoslavio<\/em>, <em>Kroatio<\/em>, <em>Makedonio<\/em>, <em>Rumanio<\/em>, <em>Rusio<\/em>, <em>Serbio, Slovakio<\/em> kaj <em>Slovenio<\/em> en E\u016dropo. Ekzistas tri landonomoj kun grado de internacieco inter 40% kaj 50%: <em>German<\/em><sup><em>i<\/em><\/sup><em>o<\/em>, <em>Latvio<\/em> kaj <em>Turkio<\/em>.<\/p>\n<p>Sed, kiel konate, multaj esperantistoj ne faris tiajn konsiderojn kaj uzis la decidon el 1974 kiel aprobon anstata\u016digi la sufikson \u2013<em>uj&#8217;<\/em> per \u2013<em>i&#8217;<\/em> en multaj aliaj landonomoj.<\/p>\n<p>En 1985 la Akademio publikigis Oficialan Informon kun <em>Rekomendoj pri Landonomoj<\/em>, en kiu \u011di deklaris interalie ke<\/p>\n<blockquote><p><em>Principe estas malrekomendite nove formi nomon per iu internacia &#8220;sufikso&#8221; a\u016d sufikse uzata fremda vorto (-io, -(i)stano, &#8230;), se la tiel ricevita landnomo ne jam ekzistas internacie<\/em>.<\/p><\/blockquote>\n<p>Tiel la argumento de internacieco por allasi la fini\u011don \u2013<em>io<\/em> el 1974, fari\u011dis kondi\u0109o.<\/p>\n<p>Kvar jarojn poste la pliprecizigo de el 1985 estis evoluigita en <em>Listo de Normaj landonomoj<\/em>.<a href=\"#noto21\"><sup>21<\/sup><\/a> En 2009 la Akademio publikigis revizion de tiu listo, sub la titolo <a href=\"http:\/\/www.akademio-de-esperanto.org\/decidoj\/landnomoj\/listo_de_rekomendataj_landnomoj\/index.html\"><em>Listo de Rekomendataj Landnomoj<\/em><\/a>. Sed \u011di estis multe pli ol revizio. Tie, silente kaj ka\u015de, la Akademio faligis la principon el 1985, ke \u2013<em>io<\/em> kaj aliaj sufiksoj estas allaseblaj nur, <em>se la tiel ricevita landnomo jam ekzistas internacie<\/em><a href=\"#noto22\"><sup>22<\/sup><\/a>. Anka\u016d formoj je \u2013<em>io<\/em> kiuj ne estas internaciaj estis rekomendataj en la reviziita listo. Ili nun estas 24.<\/p>\n<p>Ne internaciaj en Afriko:<em> Egiptio<\/em> (1,9%).<br \/>\nNe internaciaj en Azio: <em>Afganio <\/em>(0%), <em>\u0108inio <\/em>(0%), <em>Hindio <\/em>(9,1%), <em>Japanio <\/em>(20,3%), <em>Kartvelio <\/em>(&lt;5%), <em>Kaza\u0125io <\/em>(&lt;5%), <em>Kirgizio <\/em>(7,2%), <em>Koreio <\/em>(0%), <em>Ta\u011dikio <\/em>(0%), <em>Turkmenio <\/em>(&lt;5%), <em>Uzbekio<\/em>(&lt;5%) kaj <em>Vjetnamio<\/em> (0%).<br \/>\nNe internaciaj en E\u016dropo: <em>Anglio <\/em>(20,0%), <em>Belgio<\/em> (36,3%), <em>Belorusio <\/em>(30,4%), <em>Britio <\/em>(0%), <em>Danio <\/em>(10,8%), <em>Hispanio <\/em>(15,7%), <em>Litovio <\/em>(0%), <em>Moldavio<sup>24<\/sup> <\/em>(39,9%), <em>Norvegio<sup>24<\/sup> <\/em>(23,2%), <em>Portugalio <\/em>(19,2%), <em>Svedio<\/em> (24,4%) kaj <em>Ukrainio<\/em> (6,1%).<a href=\"#noto23\"><sup>23<\/sup><\/a><\/p>\n<p>Por <em>Egiptio<\/em> kaj <em>Koreio<\/em> la Akademio jam en 2003 trovis la pravigon, ke almena\u016d<em> Egipto<\/em> kaj <em>Koreo <\/em>estas internaciaj kaj \u011di alprenis novan regulon, ke, se la internacieco de landonomo estas establita, oni rajtas asigni al la internacia formo la signifon de landano !<a href=\"#noto24\"><sup>24<\/sup><\/a> Kaj inverse ! La konkluda tekstoparto estis: <em>Sekve la Akademio de Esperanto nun deklaras, ke neniu el la landnomoj Koreo, Koreujo, Koreio; Egipto, Egiptujo, Egiptio malobeas al la reguloj de la Fundamento de Esperanto.<\/em><a href=\"#noto25\"><sup>25<\/sup><\/a><\/p>\n<p>En tiu jaro por la unua fojo la Akademio prenis decidon pri landonomoj, en kiu la necesa kondi\u0109o de internacieco por uzado de landonomo je \u2013<em>io<\/em> ne estis respektata.<\/p>\n<p>Oni povas demandi sin, \u0109u la stranga decido, ke al internacia landonomo oni rajtas asigni la signifon de landano, estas \u011denerale aprobita en la Akademia rondo, \u0109ar la sama fenomeno aperas kun la tre internaciaj formoj <em>\u0108ino<\/em>, <em>Japano<\/em>, <em>Portugalo<\/em>, <em>Ukraino<\/em><strong> <\/strong>kaj <em>Vjetnamo<\/em> por la lando, dum la Akademio allasas la formojn <em>\u0108inio<\/em>, <em>Japanio<\/em>, <em>Portugalio<\/em>, <em>Ukrainio<\/em><strong> <\/strong>kaj <em>Vjetnamio<\/em>, kiuj tute ne estas internaciaj.<a href=\"#noto26\"><sup>26<\/sup><\/a><\/p>\n<p>Kio fortenis la Akademion de deklari, ke <em>Afganujo,<\/em> <em>Hindujo,<\/em> <em>Kartvelujo,<\/em> <em>Kaza\u0125ujo,<\/em> <em>Kirgizujo,<\/em> <em>Ta\u011dikujo,<\/em> <em>Turkmenujo<\/em>, <em>Uzbekujo<\/em>, <em>Anglujo,<\/em> <em>Belorusujo,<\/em> <em>Belgujo, Britujo,<\/em> <em>Danujo,<\/em> <em>Hispanujo,<\/em> <em>Litovujo,<\/em> <em>Moldavujo,<\/em> <em>Norvegujo,<\/em> <em>Svedujo<\/em> kaj <em>Turkujo<\/em><em> <\/em>estas la rekomendataj formoj, \u0109ar la formoj <em>Afganio<\/em>, <em>Hindio<\/em> ktp estas ne internaciaj?<\/p>\n<p>Kiuj estis la implicaj a\u016d prisilentitaj motivoj por rompi en 2003-2009 kun la necesa kondi\u0109o el 1974-1985?<\/p>\n<p>\u011cis nun mi ne trovis pli kredindan klarigon ol indiferentecon rilate la principon de internacieco kaj preferadon de solvoj la\u016d la nacia lingvo. \u0108u eble en la Akademiaj sesioj oni envo\u0109donigas landonomojn unuope anstata\u016d unue envo\u0109donigi la koncernajn principojn?<\/p>\n<p>Ekzistas nur unu re\u011da, t.e. respektinda solvo por la kontra\u016deco, kiun la decido kaj rekomendoj de 2003-2009 kreis: plua revizio de la listo de rekomenditaj landonomoj kun respekto por la principo de necesa kondi\u0109o de internacieco. Ver\u015dajne tiu vojo estas politike, kiom koncernas la akademianojn, ne surirebla. Do levi\u011das la demando kiel akceptigi la retiri\u011don. Unue la vo\u0109donado devus okazi ne po unu landonomo, sed hierar\u0125ie la\u016d la principoj respektindaj. Due la kondi\u0109o de internacieco devus esti formaligita kun konsidero de \u0109iuj grandaj lingvoj (ekzemple tiuj kun minimume tri milionoj da parolantoj) tutmonde, kaj la\u016d ta\u016dga pesado de la graveco de tiuj lingvoj, ne la\u016d diversinterpreteblaj lingvike ne-precizaj etikedoj, sed la\u016d kvantaj statistikaj metodoj<a href=\"#noto27\"><sup>27<\/sup><\/a>. Tiel la reformemuloj ver\u015dajne povos ek\u011doji pro akcepti\u011do de 21 \u011dis 25 landonomoj fini\u011dantaj je ilia sufikso<a href=\"#noto28\"><sup>28<\/sup><\/a>, dum la klasikuloj reakiros kontrolon pri 25 aliaj landonomoj. <em>Egiptujo<\/em> en Afriko; <em>Afganujo<\/em>, <em>\u0108inujo<\/em>, <em>Hindujo<\/em>, <em>Japanujo<\/em>, <em>Kartvelujo<\/em>, <em>Kaza\u0125ujo<\/em>, <em>Kirgizujo<\/em>, <em>Koreujo<\/em>, <em>Ta\u011dikujo<\/em>, <em>Turkmenujo<\/em>, <em>Uzbekujo<\/em> kaj <em>Vjetnamujo<\/em> en Azio; <em>Anglujo<\/em>, <em>Belgujo<\/em>, <em>Belorusujo<\/em>, <em>Britujo<\/em>, <em>Danujo<\/em>, <em>Hispanujo<\/em>, <em>Litovujo<\/em>, <em>Moldavujo<\/em>, <em>Norvegujo<\/em>, <em>Portugalujo<\/em>, <em>Svedujo<\/em> kaj <em>Ukrainujo<\/em>.<\/p>\n<p>Tia decido kompreneble estas neefektivigebla sen klare ripetebla sama rezulto de mezurado de la gradoj de internacieco. Por la klasikuloj tamen tiu kompromiso havas signifon nur, se la derivo per la sufikso <em>\u2013i&#8217;<\/em> al gentonomo kiu donas ne-internacian landonomon estos renove malpermesita de la Akademio.<\/p>\n<p>La tiel aplikata principo de internacieco estas relative facile akordigebla kun la principo de Zamenhof la\u016d <strong>Lingva Respondo 47 <\/strong>en kiu li konsideras la eblecon, ke estontece la landonomoj de plurgentaj landoj (en 1911: <em>A\u016dstrujo<\/em>, <em>Belgujo<\/em>, kaj <em>Svisujo<\/em>) \u015dan\u011di\u011dos en la formon kun \u2013<em>io<\/em>. Al tiu triopo mi aldonis la nomojn de aliaj plurgentaj landoj <em>Rusujo<\/em> kaj <em>Hispanujo<\/em>. El iliaj formoj kun \u2013<em>io<\/em> la nomoj <em>Svisio<\/em> kaj <em>Hispanio<\/em>, la\u016d mia mezurilo kaj kun sojlo de 50%, ne estas internaciaj; ili havas gradojn de internacieco de respektive 0%<a href=\"#noto29\"><sup>29<\/sup><\/a> kaj 23,8%. Evidente por tiu ne-akordi\u011do la nomoj <em>Svislando<\/em> kaj <em>Hispanlando<\/em> a\u016d <em>Ispanjo<\/em><a href=\"#noto30\"><sup>30<\/sup><\/a> estas solvoj. Anka\u016d aliaj landoj, kies enlo\u011dantaron iuj rigardas kiel pluretnan ne formus problemon: <em>Hungario<\/em>, <em>Rumanio<\/em> kaj <em>Serbio<\/em>.<\/p>\n<p>\u0108u la Akademianoj atingos interkonsenton pri la difino de internacieco, pli bone de la kondi\u0109o &#8220;<em>se la tiel ricevita landnomo jam ekzistas internacie<\/em>&#8220;? Estas imageble derivi tiun difinon rekte de la 15a regulo de la Fundamenta Gramatiko, sed tiam oni estu konsekvenca. \u0108ar la regulo precizigas, ke <em>\u0109e diversaj vortoj de unu radiko estas pli bone uzi sen\u015dan\u011de nur la vorton fundamentan kaj la ceterajn formi el tiu \u0109i lasta la\u016d la reguloj de la lingvo Esperanto<\/em>, la Akademio devos elekti inter <em>Germanio<\/em> kaj <em>Germano<\/em> \u0109ar nur unu el ili povas esti la pli fundamenta. Elekto por <em>hungaro<\/em> ne kontentigos la reformemulojn, \u0109ar sen aldona oficialigo de \u2013<em>io<\/em> anstata\u016d \u2013<em>ujo<\/em> la landonomo povos esti nur <em>Hungarujo<\/em>. Se la Akademio elektos <em>Hungario<\/em>, oni kreas a\u016dtomate rekomendon de <em>hungariano<\/em> super <em>hungaro<\/em>. Tion anka\u016d la reformemuloj, supozeble, ne celas.<br \/>\n\u0108ar la regulo vortumas <em>estas pli bone<\/em>, esceptado por la kategorio landonomoj eblas, tiel ke esperantistoj uzos kaj <em>Hungario<\/em> kaj<em> hungaro<\/em>. <em>Hungarujo<\/em> ne plu estos akceptebla.<\/p>\n<h3><strong>Tria perspektivo: <em>-ujo<\/em> kaj \u2013<em>io<\/em> malaperas; Rusoj lo\u011das en Rusijo<\/strong><\/h3>\n<p>Ni permesu pormomente al ni konsideri la sufiksojn \u2013<em>ujo<\/em> kaj \u2013<em>io<\/em> malligitaj de ilin anta\u016diraj radikoj. \u0108u vere la diferenco inter ili estas tiel granda? Kun \u2013<em>ejo<\/em>, \u2013<em>ajo<\/em> kaj \u2013<em>ojo<\/em> ili apartenas al la sama kategorio: vokalo plus duonvokalo.<\/p>\n<p>La <a href=\"http:\/\/bertilow.com\/pmeg\/skribo_elparolo\/elparolo\/bazaj_reguloj.html#i-esp\">malvasta anta\u016deco<\/a> de la duonvokalo <em>j<\/em> ka\u016dzas, ke la litero <em>j<\/em> estas la plej facile kombinebla kun <em>i<\/em>. Se oni kombinas <em>i <\/em>kun unu el la vokaloj a, e, o a\u016d u kaj ne faras glotan halton inter ili, la duonvokalo <em>j <\/em>a\u016dtomate a\u016ddi\u011das: <em>ia<\/em> fari\u011das <em>ija<\/em>, <em>ie<\/em> fari\u011das <em>ije<\/em> ktp. Por ne a\u016ddigi \u011din necesas fari glotan halton. \u0108ar neniu spontanee faras tion, en Esperanto ne ekzistas la skribmanieroj <em>ija<\/em>, <em>ije, ijo<\/em> kaj <em>iju<\/em>.<\/p>\n<p>Vortoj kun <em>eo<\/em> kaj <em>ejo<\/em> ekzistas amba\u016d, e\u0109 abunde. La produktoloko de <em>e<\/em> (mezvasta anta\u016da vokalo) ja sufi\u0109e diferencas de tiu de <em>j<\/em> por klare a\u016ddi la diferencon, sed esperantistoj ne \u0109iam propre elparolas <em>eo<\/em>.<\/p>\n<p>Kelkaj asertas, ke la kombina\u0135o kun <em>u<\/em> (malvasta malanta\u016da vokalo) estas malbela, sed por tio ne ekzistas racia ka\u016dzo, \u0109ar <em>o<\/em> (mezvasta malanta\u016da) kaj <em>a<\/em> (vasta) estas pli malfacile kombineblaj kun <em>j<\/em>. Tamen komunaj vortoj kun &#8211;<em>ojo<\/em> kaj &#8211;<em>ajo<\/em> sufi\u0109e multe ekzistas<a href=\"#noto31\"><sup>31<\/sup><\/a>.<\/p>\n<p>Montri\u011das ke el la kvin ekzempleroj de la klaso vokalo plus <em>j<\/em> <em>ejo<\/em> estas la plej proksima al <em>i<\/em>(<em>j<\/em>)<em>o<\/em> kaj poste <em>ujo<\/em>.<\/p>\n<p>\u0108ar Zamenhof jam destinis <em>ej<\/em> por sufikso kun alia signifo<a href=\"#noto32\"><sup>32<\/sup><\/a> kaj <em>ijo<\/em> ne ta\u016dgis pro konfuzo kun multegaj vortoj fini\u011dantaj je \u2013<em>io<\/em><a href=\"#noto33\"><sup>33<\/sup><\/a>, li elektis la duan plej proksiman formon: <em>ujo<\/em>. Do oni ne troigu la malsamecon inter \u2013<em>io<\/em> kaj <em>\u2011ujo<\/em>.<\/p>\n<p>Tio kondukas nin al alia aliro al la problemo de nedisponeblo de ta\u016dga sufikso. Kvankam \u2013<em>ijo<\/em> kaj \u2013<em>io<\/em> estas elparole ne facile distingeblaj, la skribitaj formoj jes estas. Tio almena\u016d parte senfortigus la argumenton de kontra\u016duloj al \u2013<em>io<\/em> kiel sufikso por landonomoj pro \u011dia multfunkcieco. Restas la problemo ke en Esperanto la frekvenco de la fonemo <em>i<\/em>(<em>j<\/em>)<em>o<\/em> je fino de vorto estas atentotira kaj por kelkaj esperantistoj \u011dena\u0135o. Sed tiu malavanta\u011do la\u016d mi estas malpli granda ol la hodia\u016da \u0125aoso pri landonomoj.<\/p>\n<h3><strong>Kvara perspektivo: roldividado de \u2013<em>io<\/em> kaj \u2013<em>ujo<\/em> \u0109e sama gentnoma radiko<\/strong><\/h3>\n<p>Esperantujo havas pli ol tridekjaran sperton kun la aplikado de la decido de la Akademio el 1974 <em>nuligi la malkonsilon de la Lingva Komitato el 1922 enkonduki la sufikson -io por formi landnomojn<\/em>, <em>sed ne \u015dan\u011dante \u011din al rekomendo, kaj lasi al la \u011denerala uzado libere decidi<\/em>\u2026\u2026\u2026<\/p>\n<p>La esperantistoj apena\u016d libere decidis, ili sekvis la redaktistojn kaj la vortaristojn anstata\u016d la Fundamenton<a href=\"#noto34\"><sup>34<\/sup><\/a>, dum la verkistoj (kiuj apartenas miaopinie al tiuj <em>kiuj estas rigardataj kiel la plej a\u016dtoritataj en nia lingvo<\/em>, vidu piednoton 35) restis ekster ludo.<\/p>\n<p>\u0108iu redaktisto unuecigis la elekton de la plej oportuna la\u016d li sufikso. Ili prenis pozicion sendependan de la singarda vortumo de la Akademio en 1974 kaj ofte elektis \u2013<em>io<\/em>, premante artikolantojn al sama konduto. Artikolantoj akceptis, legantoj de la artikoloj pa\u016dsis. La instruado de la sufikso \u2013<em>ujo<\/em> e\u0109 malaperis el multaj lernolibroj por komencantoj (vidu piednoton 34).<\/p>\n<p>Teorie oni povas, sen akcepto de \u2013<em>io<\/em> kiel nova sufikso, havi du vortojn por Belgolando: <em>Belgujo<\/em> kaj <em>Belgio<\/em>. Tiam oni konsideras <em>Belgio<\/em> kiel novan vorton, same kiel iuj esperantistoj kiuj mal\u015datas mal-vortojn, emas uzi alternativojn kiel <em>povra<\/em> por malri\u0109a, <em>lanta<\/em> por malrapida, <em>kurta por <\/em>mallonga<em>, liva<\/em> ktp.<a href=\"#noto35\"><sup>35<\/sup><\/a><\/p>\n<p>Sed la vorton <em>Germanio<\/em> oni ne povas konsideri nova vorto, \u0109ar la vorto <em>Germanujo<\/em> estas fundamenta<a href=\"#noto36\"><sup>36<\/sup><\/a>. \u0108u do la landonomoj je \u2013<em>io<\/em> estu akceptitaj kiel novaj formoj, dum la fundamenteco de <em>Germanujo<\/em>, <em>Hispanujo<\/em>, <em>Rusujo<\/em> kaj <em>Turkujo<\/em> ne permesas akcepti la formojn <em>Germanio<\/em>, <em>Hispanio<\/em>, <em>Rusio<\/em> kaj <em>Turkio<\/em> ?<a href=\"#noto37\"><sup>37<\/sup><\/a><br \/>\n\u0108ar tiel la solvo de du samsignifaj vortoj por unu lando estas blokita, oni devas vere fari elekton, kiu apliki\u011das al \u0109iuj (gentobazaj) landonomoj. En la argumentoj kiuj kondukis al anta\u016daj solvoj ni \u0109iam rezonis: se oni elektas por <em>Belgujo<\/em>, oni regule derivas <em>Belguja<\/em> kaj <em>Belgujano<\/em>, se oni elektas por <em>Belgio<\/em>, oni regule derivas <em>Belgia<\/em> kaj <em>Belgiano<\/em>. La kvar formoj <em>Belgujo<\/em>, <em>Belguja(no)<\/em>, <em>Belgio<\/em>, <em>Belgia(no)<\/em> ne estas interakordigeblaj. Nur du formoj devas resti, unu por la lando, unu por la popolano \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. Evidente <em>Belgo<\/em> devas resti.<\/p>\n<p>Se tio estas neakceptebla al reformemuloj kaj al klasikuloj, \u0109u tri povas resti?<\/p>\n<p>\u0108ar \u0109iam \u2013<em>ujo<\/em> estas la nura fundamenta sufikso, kun tio <em>Belgujo<\/em> devas resti. Forigi <em>Belgiano<\/em>, dum <em>Belgio<\/em> restas estas interna kontra\u016ddiro, \u0109ar tio signifus malpermesi la sufikson \u2013<em>an<\/em>. Restas forigo de <em>Belgio<\/em>, sed \u2013 kiel koncedo al reformemuloj: akcepto de <em>Belgiano<\/em>. Surbaze de kiu lingvika le\u011do? Surbaze de \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. <strong><em>fleksia<\/em><\/strong><a href=\"#noto38\"><sup>38<\/sup><\/a> trajto de la, cetere aglutina, lingvo Esperanto, kiu estas:<\/p>\n<p>\u0108e \u0109iuj deriva\u0135oj de gentobaza landonomo, kiu fini\u011das je \u2013<em>ujo<\/em>, <em>uj<\/em> \u015dan\u011di\u011das en <em>i<\/em>:<br \/>\nRusoj lo\u011das en <strong>Rusujo<\/strong>. Germanoj kaj francoj, kiuj lo\u011das en <strong>Rusujo<\/strong>, estas <strong>Rusianoj<\/strong>, kvankam ili ne estas rusoj.<br \/>\nHEA estas mallongigo de <strong>Hungaria<\/strong> Esperanto Asocio. La \u0109efurbo de <strong>Hungarujo<\/strong> estas Budape\u015dto.<\/p>\n<p>Mia repertuaro de perspektivoj al eblaj kompromisoj estas el\u0109erpita kaj mi fermas la kurtenojn de la komika opero, ne sen fina elnombrado de la menciitaj ideoj:<\/p>\n<ol>\n<li><strong>sur la spuro de Zamenhof, &#8220;politika&#8221; solvo: \u2013<em>io<\/em> ne anstata\u016das \u2013<em>ujo<\/em>. Nomoj de pluretnaj landoj fini\u011das je \u2013<em>io<\/em>: Rusio, Hispanio. Bezonatas aplikebla difino de pluretneco!<\/strong><\/li>\n<li><strong>fonetika solvo: <em>-ujo<\/em> kaj \u2013<em>io<\/em> malaperas; Rusoj lo\u011das en Rusijo.<\/strong><\/li>\n<li><strong>sur la spuro de la Akademio, sed retroire: landoj kun grado de internacieco de pli ol ekzemple 50%, la\u016d la programo &#8220;Kiom internacia estas mia vorto?&#8221; havos nomon, fini\u011dantan je \u2013<em>io <\/em>(kaj konsekvence gentonomoj je &#8211;<em>iano<\/em> nur: hungariano, rusiano); aliaj landonomoj je \u2013<em>io<\/em> estas malpermesitaj. Bezonatas krei samopiniecon pri la elektenda speco de grado de internacieco.<\/strong><\/li>\n<li><strong>gramatika solvo: &#8211;<em>i<\/em>&#8216; anstata\u016das <em>-uj&#8217; <\/em>en deriva\u0135oj de la o-vorto: Hungaria Esperanto-Asocio, \u2013<em>io<\/em> ne anstata\u016das \u2013<em>ujo<\/em><\/strong><\/li>\n<\/ol>\n<h2>Aneksoj<\/h2>\n<h3>Por Anekso <strong>A<\/strong> vidu anstata\u016de <a href=\"http:\/\/lingvakritiko.com\/2014\/08\/29\/komparo-de-derivada-sistemo-de-lando-kaj-etnonomoj-en-kvin-lingvoj-kun-la-dukategoria-zamenhofa-sistemo\/\">jenan artikolon<\/a> en &#8220;Lingva Kritiko&#8221;.<\/h3>\n<h3>B. La hipotezo de Sapir-Whorf<\/h3>\n<p>E. Sapir vortumis en 1951<a href=\"#noto39\"><sup>39<\/sup><\/a> lingvikan tezon, ke <em>la &#8216;reala mondo&#8217; estas grandparte nekonscie konstruita el lingvaj kutimoj de la grupo. Neniuj du lingvoj sufi\u0109e similas inter si por ke oni povu rigardi ilin kiel reprezentantajn la saman socian reala\u0135on. La mondoj en kiuj malsamaj socioj vivas estas apartaj mondoj, ne simple la sama mondo kun malsamaj etikedoj ligitaj al \u011di.<\/em>&#8221;<\/p>\n<p>Niaj kunhomoj formas nian plej gravan socian reala\u0135on kaj inter ili ne laste kunhomoj de malsamaj kulturo kaj lingvo, kies konduto al ni estas malpli facile interpretebla kaj anta\u016ddirebla. Tio eble ka\u016dzas, ke nomo de fremda popolo evoluas en nia lingvo pli ol multaj aliaj nomoj kiel socia konstrua\u0135o (angle: <em>social construct<\/em>).<\/p>\n<p>Ekzemple: homoj kiuj ne scipovas paroli nian lingvon estas &#8220;mutuloj&#8221; &#8211; en la serba lingvo: <em>nemci<\/em> \u2013 kaj tiel la serboj komencis nomi la germanojn &#8220;<em>Nemci<\/em>&#8220;. La\u016d la hipotezo de Sapir-Whorf la enradiki\u011do en la serban lingvon de la bildo &#8220;<em>Nemac<\/em>&#8221; (ununombra formo) estas esence la rezulto de grupinterna procezo en kiu integri\u011das la evoluanta sperto de serbe parolantoj en rilatado kun germanoj. La evoluo de iliaj pensoj pri <em>Nemci<\/em> estas, la\u016d la hipotezo, portata kaj restriktata<em> <\/em>de la vorto &#8220;<em>Nemci<\/em>&#8220;.<a href=\"#noto40\"><sup>40<\/sup><\/a><\/p>\n<p>Tial estas, ke ekzemple la vorto &#8220;<em>Allemand<\/em>&#8220;, en la franca, ne donas al la francoj la saman bildon pri germanoj ol &#8220;<em>Nemac<\/em>&#8221; donas al la serboj. Kvankam la fizikaj personoj reprezentataj de &#8220;<em>Allemands<\/em>&#8221; kaj &#8220;<em>Nemci<\/em>&#8221; estas la samaj, la bildoj pri ili estas malsamaj, kiel ajn la difinoj estas samaj kaj la spertoj similaj.<\/p>\n<p>Evidente ekzistas forta kongruo inter la signifoj. Tion montras ekzemple la fakto, ke en \u0109iuj kvin studitaj lingvoj la nomo de la lando <em>Germanujo<\/em> estas derivita de la nomo por germanoj. \u015cajne en la koncernaj lingvoj la germanoj estas konsiderataj LA popolo de Germanujo. Kaj samo validas por dek sep aliaj landonomoj en E\u016dropo:<\/p>\n<p><em>Belorusujo<\/em>, <em>Britujo<\/em>, <em>Bulgarujo<\/em>, <em>\u0108e\u0125ujo<\/em>, <em>Danujo<\/em>, <em>Finnlando<\/em>, <em>Germanujo<\/em>, <em>Grekujo<\/em>, <em>Kroatujo<\/em>, <em>Pollando<\/em>, <em>Rumanujo<\/em>, <em>Rusujo<\/em>, <em>Serbujo<\/em>, <em>Skotlando<\/em>, <em>Slovakujo<\/em>, <em>Slovenujo<\/em>, <em>Svedujo<\/em>, <em>Turkujo<\/em>.<\/p>\n<h3>C. Kiom internaciaj estas landonomoj je <em>\u2013io<\/em>?<\/h3>\n<table border=\"1\" cellspacing=\"0\">\n<caption>Tabelo 2: Gradoj de internacieco de landonomoj je <em>-io<\/em> kaj iliaj sinonimoj<\/caption>\n<thead>\n<tr>\n<th><\/th>\n<th>Afriko<\/th>\n<th>Azio<\/th>\n<th>E\u016dropo<\/th>\n<\/tr>\n<\/thead>\n<tbody>\n<tr>\n<td>ne a\u016d apena\u016d uzata (..% \u22645%)<\/td>\n<td>Egiptio<a href=\"#noto41\"><sup>41<\/sup><\/a><\/td>\n<td>Afganio<a href=\"#noto42\"><sup>42<\/sup><\/a>, \u0108inio<a href=\"#noto43\"><sup>43<\/sup><\/a>, Kartvelio<a href=\"#noto44\"><sup>44<\/sup><\/a>, Kaza\u0125io<a href=\"#noto45\"><sup>45<\/sup><\/a>, Koreio<a href=\"#noto46\"><sup>46<\/sup><\/a>, Ta\u011dikio<a href=\"#noto47\"><sup>47<\/sup><\/a>, Turkmenio<a href=\"#noto48\"><sup>48<\/sup><\/a>, Uzbekio<a href=\"#noto49\"><sup>49<\/sup><\/a>, Vjetnamio<a href=\"#noto50\"><sup>50<\/sup><\/a>, Polio<a href=\"#noto51\"><sup>51<\/sup><\/a><\/td>\n<td>Litovio<a href=\"#noto52\"><sup>52<\/sup><\/a><\/td>\n<\/tr>\n<tr>\n<td>malofte uzata (5%\u2264 ..% &lt;17%)<\/td>\n<td><\/td>\n<td>Barato<a href=\"#noto53\"><sup>53<\/sup><\/a>, Hindio<a href=\"#noto53\"><sup>53<\/sup><\/a>, Kirgizio<a href=\"#noto54\"><sup>54<\/sup><\/a><\/td>\n<td>Bretanjo<a href=\"#noto62\"><sup>62<\/sup><\/a>, Danio<a href=\"#noto55\"><sup>55<\/sup><\/a>, Hunastano<a href=\"#noto56\"><sup>56<\/sup><\/a>, Ukrainio<a href=\"#noto57\"><sup>57<\/sup><\/a>, \u015cvajco<a href=\"#noto58\"><sup>58<\/sup><\/a>, Svajcar[i|sk]o<a href=\"#noto58\"><sup>58<\/sup><\/a><\/td>\n<\/tr>\n<tr>\n<td>iome uzata (17%\u2264 ..% &lt;30%)<\/td>\n<td><\/td>\n<td>Japanio<a href=\"#noto59\"><sup>59<\/sup><\/a>, Tur\u0109io<a href=\"#noto72\"><sup>72<\/sup><\/a><\/td>\n<td>Aleman([ij])o<a href=\"#noto60\"><sup>60<\/sup><\/a>, Anglio<a href=\"#noto61\"><sup>61<\/sup><\/a>, <em>Ang(lo)lando<\/em><a href=\"#noto61\"><sup>61<\/sup><\/a>, <strong>Anglotero<\/strong><a href=\"#noto61\"><sup>61<\/sup><\/a>, Belorusio<em><a href=\"#noto67\"><sup>67<\/sup><\/a><\/em>, Briteno<a href=\"#noto62\"><sup>62<\/sup><\/a>, <strong>Gr<\/strong>[<strong>ei<\/strong>]<strong>so<\/strong><a href=\"#noto56\"><sup>56<\/sup><\/a>, Grekio<a href=\"#noto56\"><sup>56<\/sup><\/a>, (Hi)spanio<a href=\"#noto63\"><sup>63<\/sup><\/a>, Letonio<a href=\"#noto64\"><sup>64<\/sup><\/a>, Litvo<a href=\"#noto52\"><sup>52<\/sup><\/a>, Norvegio<a href=\"#noto65\"><sup>65<\/sup><\/a>, Portugalio<a href=\"#noto66\"><sup>66<\/sup><\/a>, Svedio|\u015cvecio<em><a href=\"#noto71\"><sup>71<\/sup><\/a><\/em>, Sviso<a href=\"#noto58\"><sup>58<\/sup><\/a>, <strong>Svicer<\/strong>(<strong>land<\/strong>)<strong>o<\/strong><a href=\"#noto58\"><sup>58<\/sup><\/a><\/td>\n<\/tr>\n<tr>\n<td>pli uzata (30%\u2264 ..% &lt;40%)<\/td>\n<td><\/td>\n<td><\/td>\n<td><strong>Belaruso<\/strong><em><a href=\"#noto67\"><sup>67<\/sup><\/a><\/em>, Belgio<a href=\"#noto68\"><sup>68<\/sup><\/a>, <em>Britanio<\/em><sup>91<\/sup>, <strong>Franco<\/strong><a href=\"#noto69\"><sup>69<\/sup><\/a>, <em>Francio<\/em><a href=\"#noto69\"><sup>69<\/sup><\/a>, <em>Moldavio<a href=\"#noto70\"><sup>70<\/sup><\/a><\/em>, <strong>Moldovo<\/strong><em><a href=\"#noto70\"><sup>70<\/sup><\/a><\/em>,<sup> <\/sup><strong>Norveo<\/strong><a href=\"#noto65\"><sup>65<\/sup><\/a>, <strong>Sved<\/strong>(<strong>e<\/strong>)<strong>no<\/strong><em><a href=\"#noto71\"><sup>71<\/sup><\/a><\/em><\/td>\n<\/tr>\n<tr>\n<td>sufi\u0109e ofte uzata (40%\u2264 ..% &lt;50%)<\/td>\n<td>[<strong>EI<\/strong>]<strong>gipto<\/strong><sup>70<\/sup><\/td>\n<td><em>Indio<\/em><a href=\"#noto53\"><sup>53<\/sup><\/a>, <strong>Japano<\/strong><a href=\"#noto59\"><sup>59<\/sup><\/a>, Turkio<a href=\"#noto72\"><sup>72<\/sup><\/a><\/td>\n<td>German[io<em>|<\/em><strong>o<\/strong>]<a href=\"#noto60\"><sup>60<\/sup><\/a>, Latvio<a href=\"#noto64\"><sup>64<\/sup><\/a>, [<strong>Es|Is|S<\/strong>]<strong>panjo<\/strong><a href=\"#noto63\"><sup>63<\/sup><\/a><\/td>\n<\/tr>\n<tr>\n<td>multe uzata (..% \u226550%)<\/td>\n<td>Etiopio, Somalio<\/td>\n<td>Armenio, <em>Georgio<\/em><a href=\"#noto44\"><sup>44<\/sup><\/a>, Mongolio, Sa\u016dda Arabio, <strong>Afganistano<\/strong> <a href=\"#noto42\"><sup>42<\/sup><\/a>, <strong>\u0108ino<\/strong> <a href=\"#noto43\"><sup>43<\/sup><\/a>, <strong>Kaza\u0125stano<\/strong> <a href=\"#noto45\"><sup>45<\/sup><\/a>, <strong>Kirgi<\/strong><strong>zi<\/strong>)<strong>stano<\/strong> <a href=\"#noto54\"><sup>54<\/sup><\/a>, <strong>Koreo<\/strong> <a href=\"#noto46\"><sup>46<\/sup><\/a>, <strong>Ta\u011dikistano<\/strong> <a href=\"#noto47\"><sup>47<\/sup><\/a>, <strong>Turkmenistano<\/strong><br \/>\n<a href=\"#noto48\"><sup>48<\/sup><\/a>, strong&gt;Uzbekistano<br \/>\n<a href=\"#noto49\"><sup>49<\/sup><\/a>, <strong>Vjetnamo<\/strong><a href=\"#noto50\"><sup>50<\/sup><\/a><\/td>\n<td>Albanio, A\u016dstrio, Bosnio<a href=\"#noto73\"><sup>73<\/sup><\/a>, Bulgario, \u0108e\u0125io<em>,<\/em> Estonio, Hungario, Italio, Jugoslavio, Kroatio<em>,<\/em> <em>Lituanio<\/em><a href=\"#noto52\"><sup>52<\/sup><\/a>, Makedonio, Po(l)lando|<strong>Polno<\/strong><a href=\"#noto51\"><sup>51<\/sup><\/a>, Rumanio, Rusio, Serbio<em>, <\/em>Slovakio<em>, <\/em>Slovenio<em>,<\/em> <strong>Danmarko<\/strong><a href=\"#noto55\"><sup>55<\/sup><\/a>, <strong>Portugalo<\/strong><a href=\"#noto66\"><sup>66<\/sup><\/a>, <strong>Ukraino<\/strong><a href=\"#noto57\"><sup>57<\/sup><\/a><\/td>\n<\/tr>\n<\/tbody>\n<\/table>\n<p><span style=\"font-size: 11;\">Grasaj presitaj estas formoj de landonomoj kun internacieco de minimume 17%, kiuj ne estas en la Akademia listo kaj ne fini\u011das je &amp;lt;i&amp;gt;-io&amp;lt;\/i&amp;gt;, dum iliaj Akademiaj gentobazaj alternativoj estas malpli internaciaj.&amp;lt;br \/&amp;gt; Kursivaj presitaj estas formoj de landonomoj kun internacieco de minimume 17%, kiuj ne estas en la Akademia listo kaj fini\u011das je &amp;lt;i&amp;gt;-io&amp;lt;\/i&amp;gt;, dum iliaj Akademiaj gentobazaj alternativoj estas malpli internaciaj.&amp;lt;br \/&amp;gt; La grado de internacieco estas prenita kiel la mezumo de la elcento de 57 grandaj lingvoj tutmonde, en kiuj oni rekonas la koncernan formon kaj ilia nombro da denaske parolantoj, \u0109io la\u016d la programo <a href=\"http:\/\/www.esp-evoluo.org\/plurfontsugesto.html\">&#8220;Kiom internacia estas mia vorto?&#8221; (metodo B: klasifiko de tradukoj en grupojn la\u016d interna simileco)<\/a><\/span><\/p>\n<hr size=\"1\" \/>\n<h3>NOTOJ<\/h3>\n<p><a name=\"noto1\">1<\/a> inkluzive de <a href=\"http:\/\/www.akademio-de-esperanto.org\/akademia_vortaro\/index.html\">oficialigitaj afiksoj<\/a>, \u2013<em>ism<\/em>, &#8211;<em>a\u0109<\/em>, &#8211;<em>end<\/em> kaj <em>mis<\/em>-, sed <em>-i<\/em> ne apartenas al ili.<\/p>\n<p><a name=\"noto2\">2<\/a> G. Moch en 1906-1910, Hector Hodler\/UEA en 1918-1922, Eug\u00e8ne Lanti en 1918-1937 kaj Teo Jung<\/p>\n<p><a name=\"noto3\">3<\/a> Montagu Butler: <em>La gazeto &#8216;Esperanto&#8217; misuzis sian pozicion dum la militaj jaroj en\u00adkonduki novan kontra\u016dfundamentan formon. &#8211; La serioza afero ne estis la malgrava\u0135o -io anstata\u016d -ujo, sed la principo de \u015dan\u011do en la Funda\u00admento, kiu estas treege grava, kaj ab\u00adsolute ne permesebla. &#8211; La uzo de -io fari\u011dis kvaza\u016d politika dialekto en E.<\/em> Vidu <a href=\"http:\/\/www.eventoj.hu\/steb\/gxenerala_naturscienco\/enciklopedio-1\/encikl-i.htm#I\">Enciklopedion de Esperanto<\/a> sub <strong>Io<em>-ujo<\/em>-batalo<\/strong>.<br \/>\nZamenhof publikigis en Pasko 1915 en gazetoj Esperantaj sian &#8220;Leteron al diplomatio&#8221;, en kiu li skribis interalie:<br \/>\n<em>\u0108iu regno kaj \u0109iu provinco devas porti ne la nomon de ia gento, sed nur nomon ne\u016dtrale-geografian, akceptitan per komuna interkonsento de \u0109iuj regnoj<\/em>. Tio ka\u016dzis al Edmond Privat poste (<a href=\"http:\/\/www.gutenberg.org\/files\/26359\/26359-h\/26359-h.htm#chapitro12\"><em>Vivo de Zamenhof<\/em>, \u0109apitro xii<\/a>) atribui jenan opinion al Zamenhof:<br \/>\n<em>Same la vortoj \u201cSvisa Konfederacio\u201d, \u201cUsono\u201d, \u201cBrazilio\u201d rajtigas neniun apartan genton rigardi la landon kvaza\u016d sian kaj la ceterajn lo\u011dantojn kiel fremdulojn toleratajn. Tial Zamenhof insistis pri la graveco de tiu demando, kaj revenis al sia ideo pri ne\u016dtralaj nomoj kun sufikso -io. <\/em>Sed la ideo pri \u2013io neniam estis de Zamenhof kaj en sia letero al diplomatio li ne menciis tiun sufikson.<\/p>\n<p><a name=\"noto4\">4<\/a> Zamenhof al Javal je 8-8-1906: <em>se Vi havas plenan certecon, ke tuj post la reformado la franca registaro enkondukos la lingvon oficiale en la lernejojn, tiam mi estas preta fari \u0109iujn reformojn kiujn Vi deziros; sed se Vi tiun certecon ne havas, tiam la\u016d mia profunda konvinko \u0109iuj paroloj pri reformoj estus nun tre dan\u011deraj.<\/em> En franclingva letero de 7-9-1906 Javal al Zamenhof promesas donaci monon, se li konsentus fari <em>modifojn, kiujn li <\/em>(Zamenhof, JD)<em> opinios necesaj<\/em>, sed samtempe (temas pri kopio de letero al Lemaire) li promesas <em>akcepti bona \u0109ion, kion li decidos, ne preterkonsiderante siajn proprajn deklarojn \u2026. fine de la a\u016dtografia bro\u015duro &lt;&lt;pri reformoj&gt;&gt;<\/em>. Sed tiu fino estas speciale kunmetita de Javal (vidu noton 8).<br \/>\nWaringhien komentis en <cite>Leteroj de L.-L. Zamenhof. I. <\/cite><cite>1901-1906<\/cite>, SAT 1948, p. 291: <em>aliaj dokumentoj parolas pri sumo de 250 mil frankoj<\/em>. Tio estas sumo sufi\u0109a por vivteni la familion Zamenhof dum pluraj jaroj. La\u016d Courtinat la transpago fakte okazis, sed Zamenhof <em>absolute kaj senkondi\u0109e rifuzas<\/em> la proponon. (<em>Variantoj de esperanto iniciatitaj de Zamenhof<\/em>, C. Kiselman en Esperanto\/Esperanto Studies &#8211; EES, n-ro 6, p.133).<br \/>\nTiu kiu kapablas a\u016dskulti, a\u016ddas la premon, sub kiu Zamenhof vivis.<\/p>\n<p><a name=\"noto5\">5<\/a> <em>prezentante parton de la fundamento, tiuj \u0109i ar\u0125aismoj <\/em>(la\u016d favorantoj de \u2013i kiel sufikso aplikado de <em>-uj&#8217; <\/em>estas ar\u0125aismo)<em> neniam estos el\u0135etitaj, sed \u0109iam estos presataj en \u0109iuj lernolibroj kaj vortaroj samtempe kun la formoj novaj<\/em>.<\/p>\n<p><a name=\"noto6\">6<\/a> Ekzistas \u011denerala regulo, ke ju pli maljuna estas lingvo, des pli da ne-regula\u0135oj kaj idioma\u0135oj aparteni\u011das al \u011di. Tio signifas, ke planlingvo kiel Esperanto kun paso de tempo nur povas kompliki\u011di, se ne ekzistas deviga por \u0109iuj edukado por kompreni la esencon de la lingvo, same kiel en \u015dtato la lernado de la nacia lingvo estas regata de la edukaj a\u016dtoritatoj.<\/p>\n<p><a name=\"noto7\">7<\/a> Javal anonime eldonis bro\u015duron, en kiu li donis cita\u0135ojn de Zamenhof el ties reformpropono en 1894, kiuj <em>konsistigas unuflankan, tendencan eltira\u0135on el longaj rezonadoj<\/em> (EES, kajero 5, C.Kiselman, p. 130). Je la fino li tiras la atenton al ses cita\u0135oj, interalie <em>nia lingvo devas anta\u016d \u0109io esti plej facila por \u0109iuj nacioj, kaj, kiom \u011di nur estas ebla, enhavi en si nenion, kiu estus kontra\u016d la kutimo de la nacioj kaj prezentus por ili malfacila\u0135on a\u016d fremda\u0135on<\/em>; \u2026\u2026\u2026.. <em>en nia pure praktika afero la neoportuna teoria logiko devas cedi al la pli oportuna praktika kutimo de la popoloj<\/em>\u2026.. Evidentas, la\u016d Kiselman, ke la <em>kutimoj de la nacioj<\/em> kaj <em>praktika kutimo de la popoloj<\/em> por Javal kaj Couturat temis pri la popoloj franclingvaj. En novembro 1906 Zamenhof sendas leteron al \u00c9mile Boirac, prezidanto de la Lingva Komitato kun propono pri <em>neologismoj<\/em>, inter multaj ke oni anstata\u016digu \u2013<em>ujo<\/em> per \u2013<em>io<\/em>. Boirac tuj respondis, ke li <em>estus kontenta, \u0109e la elmetitaj kontra\u016ddiroj, se vi reprenus vian memuaron<\/em>\u2026 Kvar tagojn poste, ricevinte la negativan respondon de Boirac, Zamenhof skribas al Javal: <em>Peza \u015dtono defalis de mia brusto<\/em> \u2026.<\/p>\n<p><a name=\"noto8\">8<\/a> Vidu <a href=\"https:\/\/docs.google.com\/file\/d\/0B73gFFtIyHmEVjJldjk3R0Jsajg\/edit\">Argumentoj kaj analizo de la landnoma problemo<\/a> de <a href=\"http:\/\/www.esp-evoluo.org\/googledoc\/index.html\">Johan Derks<\/a> a\u016d <a href=\"http:\/\/eo.wikisource.org\/wiki\/Lingvaj_Respondoj\/Pri_la_nomoj_de_landoj\">Lingva Respondo 47<\/a> mem.<\/p>\n<p><a name=\"noto9\">9<\/a> Tiu nomo \u015dan\u011di\u011dis intertempe al Brazilo. (Geraldo Mattos responde al Gilbert Ledon dum UK-2000 en Tel-Avivo: <em>en nia lingvo kutimo estas le\u011do: ni devas akcepti la formon Brazilo.<\/em>)<\/p>\n<p><a name=\"noto10\">10<\/a> En la tiama imperia regno vivis germanoj, \u0109e\u0125oj, poloj, slovakoj, kroatoj ktp. La ideo de aparta etno <em>&#8216;a\u016dstroj&#8217;<\/em> apena\u016d ekzistis. La plej influa etno estis la germanoj kaj la nomo <em>A\u016dstria<\/em> estas latinigo de bavara vorto <em>Ostarr\u00eechi<\/em>, kiu signifas orienta regno.<\/p>\n<p><a name=\"noto11\">11<\/a> \u0108iuj, krom <em>Dagestano<\/em>, havas gentobazan landnomon.<\/p>\n<p><a name=\"noto12\">12<\/a> Anstata\u016de la \u0108e\u0109enoj, \u0108uva\u015doj, Ingu\u015doj, Kabardoj, Kalmukoj, Kara\u0109ajoj, Nord-Osetoj, Jakutoj, Tataroj kaj Tuvoj ver\u015dajne preferas nomi sian landon <em>\u0108e\u0109enujo<\/em>, <em>\u0108uva\u015dujo<\/em>, <em>Ingu\u015dujo<\/em> ktp.<\/p>\n<p><a name=\"noto13\">13<\/a> Ne ekzistas decido de la Akademio, kiu malebligas konsideri <em>Rusio<\/em> kiel radikon. La Akademio notis pri tio en 2009: Pri la karaktero de tiu &#8211;<em>I<\/em> (uzata post popolvortoj anstata\u016d &#8211;<em>UJ<\/em>) ekzistas diversaj opinioj. Iuj rigardas \u011din kiel efektivan sufikson (kvankam neoficialan), dum aliaj preferas rigardi \u011din kiel eron de aparta landnoma radiko paralela kun la responda popolnoma radiko. \u2026\u2026\u2026 En tiu \u0109i dokumento la Akademio ne alprenas starpunkton pri tiu teoria demando.<\/p>\n<p><a name=\"noto14\">14<\/a> angle: \u2013<em>ia<\/em>, &#8211;<em>y<\/em>, &#8211;<em>ey<\/em>, 7 fojoj; france: &#8211;<em>ie<\/em>, 14 fojoj; germane \u2013<em>ien<\/em>, &#8211;<em>ei<\/em>, 8 fojoj; nederlande: &#8211;<em>i\u00eb<\/em>, &#8211;<em>ije<\/em>, 9 fojoj; serbe: &#8211;<em>ija<\/em>, 5 fojoj, entute por la \u2013<em>ujo<\/em>\/<em>-io<\/em> kategorio<\/p>\n<p><a name=\"noto15\">15<\/a> ne sufi\u0109e: 33,8% da internacieco. Britio havas neniun internaciecon.<\/p>\n<p><a name=\"noto16\">16<\/a> En Vikipedio estas troveblaj jam sufi\u0109e da leksemoj de landonomoj kaj regionnomoj, kiuj estas derivitaj de popolnomo, dum tiuj nomoj estas sendube ne-internaciaj: <em>Meklenburgio<\/em>, ktp.<\/p>\n<p><a name=\"noto17\">17<\/a> <em>anti<\/em>-, <em>a\u016dto<\/em>-, <em>mono<\/em>-, <em>tele<\/em>-, <em>kratio<\/em>, &#8211;<em>fobio<\/em>, &#8211;<em>fono<\/em>, &#8211;<em>grafo<\/em>, &#8211;<em>skopo<\/em>, <em>filo<\/em>-, &#8211;<em>gena<\/em>, \u2013<em>logo<\/em>, &#8211;<em>algio<\/em>, &#8211;<em>fobio<\/em>, &#8211;<em>logio<\/em>, &#8211;<em>manio<\/em>, &#8211;<em>tomio<\/em>, <em>ar\u0125i<\/em>-, &#8211;<em>ar\u0125io<\/em>, &#8211;<em>grafio<\/em>, &#8211;<em>iatrio<\/em>, &#8211;<em>kratio<\/em>, &#8211;<em>latrio<\/em>, &#8211;<em>patio<\/em> por ne paroli pri kvantaj vortoj <em>bi<\/em>-, <em>tetra<\/em>&#8211; ktp.<\/p>\n<p><a name=\"noto18\">18<\/a> en cirkula letero al la membroj de la Esperantista Akademio, januaro 1909a<\/p>\n<p><a name=\"noto19\">19<\/a> <a href=\"http:\/\/www.akademio-de-esperanto.org\/aktoj\/aktoj2\/8oa.html#landnomoj\">http:\/\/www.akademio-de-esperanto.org\/aktoj\/aktoj2\/8oa.html#landnomoj<\/a>. Tamen mi ne estas certa, \u0109u la 15a regulo estas aplikebla a\u016dtomate al propraj nomoj, kiaj landonomoj estas. Ekzemple internacieco de personaj propraj nomoj estas ne-difinebla. Se mi, Juan, translo\u011di\u011das el Peruo al Germanujo, \u0109u tiam mia persona nomo estos <em>Johann<\/em>? Nur etimologie, la\u016d la devenscienco pri vortoj, la du formoj estas rilatigeblaj inter si. Sed Juan ver\u015dajne deziros plu nomi\u011di <em>Juan<\/em> en Germanujo.<\/p>\n<p><a name=\"noto20\">20<\/a> Mi prenis la mezumon de la elcentoj por nombro da lingvoj kaj nombro da denaske parolantoj, la\u016d la interaga programo &#8220;Kiom internacia estas via vorto?&#8221; en www.esp-evoluo.org. Se la sojla elcenta\u0135o por atingi la breveton de internacieco, plenumanta la kondi\u0109on de la 15a regulo, estas fiksita je 40%, tri pliaj landoj je \u2013<em>io<\/em> devos esti rekonataj kiel radikaj: <em>Belgio<\/em>, <em>Germanio<\/em>, <em>Latvio<\/em>.<\/p>\n<p><a name=\"noto21\">21<\/a> Oficiala Informo, same kiel en 1985. \u011ci estis rekomendo. Tion la Akademio konfirmas en 2009, deklarante la <em>Liston de Normaj landonomoj<\/em>.. e\u0109 ne plu valida.<\/p>\n<p><a name=\"noto22\">22<\/a> La kontra\u016deco inter tiu principo kaj la enesto de 25 ne-internaciaj landonomoj en la Listo de Rekomendataj Landonomoj estas nekomprenebla al mi. Oni jes povas interpreti la frazoparton <em>se la tiel ricevita landnomo ne jam ekzistas internacie <\/em>pli milde, komprenante, ke ne temas pri internacieco la\u016d iu strikta interpreto de la 15a regulo, sed pli bone uzado de la formo kun \u2013<em>io<\/em> en iuj grandaj lingvoj. Nu, ni diru, ke tiu kriterio signifas gradon de internacieco de minimume 20%. Tiam aldone jenaj formoj de landonomoj estas allaseblaj la\u016d la principo de el 1985: <em>Japanio<\/em>, <em>Anglio<\/em>, <em>Belgio, Belorusio<\/em>, <em>Moldavio<\/em>, <em>Norvegio<\/em> kaj <em>Svedio<\/em>.<\/p>\n<p><a name=\"noto23\">23<\/a> Estas 19 aliaj ne-internaciaj formoj. En Azio: <em>Afganio<\/em>, <em>Hindio<\/em>, <em>Kartvelio<\/em>, <em>Kaza\u0125io<\/em>, <em>Kirgizio<\/em>, <em>Ta\u011dikio<\/em>, <em>Turkmenio<\/em> kaj <em>Uzbekio,<\/em> en E\u016dropo: <em>Anglio<\/em>, <em>Belorusio<\/em>, <em>Bosnio<\/em>, <em>Britio<\/em>, <em>Danio<\/em>, <em>Hispanio<\/em>, <em>Litovio<\/em>, <em>Moldavio<\/em>, <em>Norvegio<\/em>, <em>Svedio<\/em> kaj <em>Turkio<\/em>. Se konsekvence apliki la 15an regulon, ili devus esti: <em>Afganistano<\/em>, <em>Indio<\/em>, <em>Georgio<\/em>, <em>Kaza\u0125stano<\/em>, <em>Kirgizistano<\/em>, <em>Ta\u011dikistano<\/em>, <em>Turkmenistano<\/em>, <em>Uzbekistano<\/em>, <em>Ang<\/em>(<em>lo<\/em>)<em>lando<\/em>, <em>Belaruso<\/em>, <em>Britanio<\/em>, <em>Danmarko<\/em>, S<em>panjo<\/em> a\u016d <em>Espanjo<\/em> a\u016d <em>Ispanjo <\/em>(tri formoj kune havas gradon de internacieco de 46,9% kontra\u016d 23,8% por (<em>Hi<\/em>)<em>spanio<\/em>) kaj <em>Lituanio<\/em>. Cetere <em>Moldovo <\/em>estas pli internacia ol<em> Moldavio<\/em>, <em>Norveo <\/em>estas pli internacia ol<em> Norvegio <\/em>kaj<em> Sved<\/em>(<em>e<\/em>)<em>no <\/em>estas pli internacia ol <em>Svedio<\/em>.<br \/>\nMontrante tiujn seriojn, mi ne volas argumenti, ke ekzemple la formoj fini\u011dantaj je \u2013<em>stano<\/em> devus esti normaj. La 15a regulo ne estas <strong>sufi\u0109a<\/strong> kondi\u0109o por \u015dan\u011di landonomon. \u011ci estas <strong>necesa<\/strong> kondi\u0109o por allasi la alternativon \u2013io al la fundamenta \u2013ujo.<\/p>\n<p><a name=\"noto24\">24<\/a> En 1988 la Akademio konstatis, ke <em>ekzistas monda internacieco por la landnomo Kore-<\/em> \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. <em>La formo Koreujo estas kontra\u016dfundamenta. La sola formo, kiu obeas la Fundamenton estas Koreo kaj ties anoj estas Koreanoj<\/em>, sed en 2003:<em> En kazo de konflikto inter du a\u016d pluraj formoj por unu sama landnomo a\u016d anka\u016d inter la uzo de kategorio a\u016d la alia por unu sama radiko, la Akademio rekomendas preferi la plej internacian landnomon kaj tiel obei al la 15-a Regulo de la Fundamento\u2026\u2026\u2026\u2026tiu regulo ne determinas, kiu ano de internacia vortofamilio fari\u011du baza en Esperanto, kaj kiun el la internaciaj signifoj \u011di havu. Tial uzado de la vortoj KOREO kaj EGIPTO kun genta a\u016d landana signifo ne malobeas la 15-an regulon \u2026\u2026\u2026\u2026Per tio la Akademio nuligas siajn anta\u016dajn decidojn el 1988 pri la vortoj KOREO kaj EGIPTO. <\/em><\/p>\n<p><a name=\"noto25\">25<\/a> Rimarku, ke la Akademio uzas la 15an regulon kiel sufi\u0109an kondi\u0109on por akcepti la internaciajn formojn <em>Kore&#8217;<\/em> kaj <em>Egipt&#8217;<\/em> (<em>Egipto<\/em>\/<em>Igipto<\/em> havas kune gradon de internacieco de 48,5%), sed en 2009 por la samaj landonomoj rekomendas apud <em>Koreujo, Egiptujo <\/em>anka\u016d <em>Koreio<\/em> kaj <em>Egiptio<\/em>, ignorante la necesan kondi\u0109on de internacieco de <em>Koreio<\/em> kaj <em>Egiptio<\/em>. Iliaj gradoj de internacieco estas respektive 0% kaj 1,9%.<\/p>\n<p><a name=\"noto26\">26<\/a> Por <em>\u0108inujo<\/em> kaj <em>Japanujo<\/em> la asigno de la formoj <em>\u0109ino<\/em>, <em>japano<\/em> al la gento jam estas jarcentlonga tradicio, sed problemaj estas la formoj <em>Ukraino<\/em> kaj <em>Vjetnamo<\/em>, kiuj &#8211; pro etimologia kontinueco &#8211; miasente ne povas \u015dan\u011di\u011di la\u016d signifo, for de \u0109iuj aliaj lingvoj kaj kontra\u016d ajna lingva le\u011do.<\/p>\n<p><a name=\"noto27\">27<\/a> Ekzemplo de tio estas unu el la metodoj a\u016d kombina\u0135o de ili el la programo &#8220;Kiom internacia estas mia vorto?&#8221; (www.esp-evoluo.org)<\/p>\n<p><a name=\"noto28\">28<\/a> 21 landonomoj: <em>Etiopio<\/em> kaj <em>Somalio<\/em> en Afriko; <em>Armenio<\/em>, <em>Mongolio<\/em> kaj <em>Sa\u016dda Arabio<\/em> en Azio; <em>Albanio<\/em>, <em>A\u016dstrio<\/em>, <em>Bosnio<\/em>, <em>Bulgario<\/em>, <em>\u0108e\u0125io,<\/em> <em>Estonio<\/em>, <em>Hungario<\/em>, <em>Italio<\/em>, <em>Jugoslavio<\/em>, <em>Kroatio<\/em>, <em>Makedonio<\/em>, <em>Rumanio<\/em>, <em>Rusio<\/em>, <em>Serbio, Slovakio<\/em> kaj <em>Slovenio<\/em> plus 4: <em>Belgio<\/em>, <em>German<\/em><em>i<\/em><em>o<\/em>, <em>Latvio<\/em> kaj <em>Turkio<\/em><\/p>\n<p><a name=\"noto29\">29<\/a> Kvar klasoj de nomoj por Svisujo konkurencas inter si kun elcentoj inter 5% kaj 30%: Sviso, Svicerlando, \u015cvajcar[i|sk]o kaj \u015cvajco.<\/p>\n<p><a name=\"noto30\">30<\/a> Por tio oni devus rigardi la oficialan gentonomon <em>Hispano<\/em> kiel enlo\u011danto de <em>Ispanjo<\/em>, kiu ne estas kataluno, galego a\u016d valenciano kaj meti la formojn <em>Span<\/em>(<em>j<\/em>)<em>o kaj <\/em><em>EI<\/em><em>spanjo<\/em> en unu klason. Tiu klaso havas internaciecon de 46,9%.<\/p>\n<p><a name=\"noto31\">31<\/a> <em>fojo<\/em>, <em>\u011dojo<\/em>, <em>rojo<\/em>, <em>vojo<\/em>, <em>fajo<\/em>, <em>frajo<\/em>, <em>gajo<\/em>, <em>kajo<\/em>, <em>majo<\/em>, <em>rajo<\/em>, <em>rajono<\/em><\/p>\n<p><a name=\"noto32\">32<\/a> Sen tiu fakto la elekto de \u2013<em>ej<\/em> certe estus la plej natura. Tion anka\u016d montras la serio de landonomaj fina\u0135oj, similaj al \u2011<em>io<\/em> en la kvin studitaj lingvoj: \u2013<em>ia<\/em>, &#8211;<em>y<\/em>, &#8211;<em>ey<\/em>, &#8211;<em>ie<\/em>, \u2013<em>ien<\/em>, &#8211;<em>ei<\/em>, &#8211;<em>i\u00eb<\/em>, &#8211;<em>ije<\/em>, &#8211;<em>ija<\/em>, \u0109iuj fonemoj tre elparole proksimaj al \u2013<em>ij<\/em>(<em>o<\/em>) kaj <em>ej<\/em>(o).<\/p>\n<p><a name=\"noto33\">33<\/a> Tro da radikoj fini\u011das jam je \u2013<em>io<\/em>. <em>Teologio<\/em> ne estas lando de teologoj, <em>\u0108ilio<\/em> ne estas lando de \u0109iloj, ktp.<\/p>\n<p><a name=\"noto34\">34<\/a> <em>Sed la \u00ab Fundamento de Esperanto \u00bb devas trovi\u011di en la manoj de \u0109iu bona esperantisto \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.<br \/>\nSed, prezentante parton de la fundamento, tiuj \u0109i ar\u0125aismoj<\/em> (des pli la sufikso \u2013ujo kaj vaste uzataj landonomoj je <em>-ujo<\/em>, JD) <em>neniam estos el\u0135etitaj, sed \u0109iam estos presataj \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 en \u0109iuj lernolibroj kaj vortaroj <\/em><\/p>\n<p><a name=\"noto35\">35<\/a> La praveco de tiu malrespekto de mal-vortoj estas dubinda. La Anta\u016dparolo al la Fundamento skribas: <em>Ri\u0109igadi la lingvon per novaj vortoj oni povas jam nun, per konsili\u011dado kun tiuj personoj, kiuj estas rigardataj kiel la plej a\u016dtoritataj en nia lingvo, kaj zorgante pri tio, ke \u0109iuj uzu tiujn vortojn en la sama formo;<\/em> Mi opinias, ke la a\u016dtoritateco por ekuzi tiujn alternativojn de malvortoj mankas.<\/p>\n<p><a name=\"noto36\">36<\/a> La radikoj <em>angl&#8217;<\/em> kaj <em>franc&#8217;<\/em> estas fundamentaj, la kunmetitaj vortoj <em>Anglujo<\/em> kaj <em>Francujo<\/em> estas rekomendindaj surbaze de la fundamenteco de <em>angl&#8217;<\/em>, <em>franc&#8217; <\/em>kaj <em>uj&#8217;<\/em>. La landonomoj <em>Germanujo<\/em>, <em>Hispanujo<\/em>, <em>Rusujo<\/em> kaj <em>Turkujo<\/em> havas eksplicitan fundamentecon, \u0109ar Zamenhof uzis tiujn formojn en la Fundamento. Ekster la Fundamento Zamenhof anka\u016d uzis multajn aliajn landonomojn je <em>-ujo<\/em> (kaj neniun je <em>-io<\/em>); la\u016d <a href=\"http:\/\/www.tekstaro.com\">Tekstaro de Esperanto<\/a> ili estas <em>Anglujo<\/em> 15x, <em>Arabujo<\/em> 9x, A\u016ds<em>t<\/em>rujo 2x, <em>Bavarujo<\/em> 1x, <em>Belgujo<\/em> 2x, B<em>r<\/em>itujo 4x, Da<em>n<\/em>ujo 27x, <em>Edomujo<\/em> 7x, <em>Francujo<\/em> 12x, <em>Germanujo<\/em> 11x, <em>Grekujo<\/em> 6x, <em>Hispanujo<\/em> 1x, <em>Italujo<\/em> 12x, <em>Litovujo<\/em> 1x, <em>Norvegujo<\/em> 10x, <em>Polujo<\/em> 2x, <em>Portugalujo<\/em> 1x, <em>Rusujo<\/em> 6x, <em>Saksujo<\/em> 1x, <em>Skotujo<\/em> 1x, <em>Svedujo<\/em> 2x, <em>Svisujo<\/em> 4x, <em>Egiptujo<\/em> 310x, <em>Fili\u015dtujo<\/em> 10x, <em>\u0124inujo<\/em> 4x, <em>Japanujo<\/em> 2x, <em>Judujo<\/em> 389x, <em>Medujo<\/em> 11x, <em>Midjanujo<\/em> 1x, <em>Turkujo<\/em> 1x.<\/p>\n<p><a name=\"noto37\">37<\/a> Miaopinie la Akademio ne povus deklari <em>troan ne-oportunecon <\/em>de individuaj vortoj en la Fundamento, tamen \u011di povus deklari <em>troan ne-oportunecon<\/em> de aspektoj de la landnoma sistemo, kio estus necesa por akceptigi la solvojn anta\u016denigitajn en \u0109i-tiu studo.<\/p>\n<p><a name=\"noto38\">38<\/a> a\u016d pli bone: fanda (vidu J. Wells: Lingvistikaj aspektoj de Esperanto, UEA 1989)<\/p>\n<p><a name=\"noto39\">39<\/a> <em>The Status of Linguistics as a Science<\/em>. Poste la tezo aperis kiel &#8220;hipotezo de Sapir-Whorf&#8221;. Vidu anka\u016d <cite>eo.wikipedia.org\/wiki\/Hipotezo_de_Sapir-Whorf<\/cite><\/p>\n<p><a name=\"noto40\">40<\/a> Oni parolas en \u0109i-tiu rilato anka\u016d pri la <em>signifato<\/em>, germanoj, kaj la <em>signifanto<\/em>, &#8220;germanoj&#8221;.<\/p>\n<p><a name=\"noto41\">41<\/a> 3,5%\/0,3% por Egiptio kontra\u016d 47,4%\/27,4% por Egipto, 12,3%\/9,8% por Igipto kaj 17,5%\/20,9% por Mis(i)ro<\/p>\n<p><a name=\"noto42\">42<\/a> 0% por Afganio kontra\u016d 93,0%\/71,8% por Afganistano kaj 1,8%\/27,7% por Afuhano<\/p>\n<p><a name=\"noto43\">43<\/a> 0% por \u0108inio kontra\u016d 57,9%\/58,1% por \u0108ino kaj 17,5%\/1,9% por Kino<\/p>\n<p><a name=\"noto44\">44<\/a> 54,4\/48,3% por [G|Ch|J]j?e?or.+ kontra\u016d 15,8%\/4,3% por [GH]ru[sz].+ kaj 3,5%\/30,7% por G[el|ur]ujiy?a<\/p>\n<p><a name=\"noto45\">45<\/a> 0% por Kaza\u0125io, 93,0%\/67,6% por [CGHK](h)a[jsz]a[j|kh|q]([ai])stan<\/p>\n<p><a name=\"noto46\">46<\/a> 0% por Koreio kontra\u016d 84,2%\/63,7% por Koreo (tri silaboj la\u016d [KC]or[ei]([jy])([ae]))<\/p>\n<p><a name=\"noto47\">47<\/a> 94,7%\/98,1% por T(h)a[c|d[j|sch|sj|z|zh|zs]|g|j|tz|x|xh|y|\u017e][iy][k|q|qu](i)sta[no], 0% por Ta\u011dikio<\/p>\n<p><a name=\"noto48\">48<\/a> 87,7%\/67,1% por T[ei|i|u]r[co|k|ka|ke|q|que]meni?[s|sz]th?a[no].*, 0% por Turkmenio<\/p>\n<p><a name=\"noto49\">49<\/a> 86,0%\/64,0% por [Oe|Ou|\u00d6|U][j|ja|jha|s|z][bp]e[g|k|qu]i?[s|sz]ta[no].*, 0% por Uzbekio<\/p>\n<p><a name=\"noto50\">50<\/a> 0% por Vjetnamio kontra\u016d 84,2%\/59,1% por Vjetnamo<\/p>\n<p><a name=\"noto51\">51<\/a> 0% por Polio, 49,1%\/70% por [BP][aou][l|ll|r]y?[a|ai|e]n[ |d|t].* (Balan, Polen, Poland kaj variantoj) kontra\u016d 17,5%\/16,4% por Polog?n[^d].* kaj 15,8%\/6,0% por Poli?[js\u015d].+<\/p>\n<p><a name=\"noto52\">52<\/a> 0% por Litovio kontra\u016d 54,4%\/55,4% por Lituanio kaj 22,8%\/12,2% por Litvo<\/p>\n<p><a name=\"noto53\">53<\/a> 7,0%\/11,2% por Hindio kontra\u016d 59,6%\/35,3% por Indio kaj 12,3%\/16,5% por Barato<\/p>\n<p><a name=\"noto54\">54<\/a> 10,5%\/4,6% por Kirgizio kontra\u016d 54,4%\/34,7% por Kirgizistano kaj 24,6%\/26,8% por Kirgistano<\/p>\n<p><a name=\"noto55\">55<\/a> 15,8%\/5,8% por Danio kontra\u016d 73,7%\/65,8% por Danmarko<\/p>\n<p><a name=\"noto56\">56<\/a> 22,8%\/18,9% por Grekio kaj 17,5%\/21,5% por Gr[ei]so kontra\u016d 14,0%\/14,9% por Hunastano<\/p>\n<p><a name=\"noto57\">57<\/a> 3,5%\/8,6% por Ukrainio kontra\u016d 84,2%\/61,2% por Ukraino. Ukraino devas esti traktata kiel radiko, \u0109ar \u011di estas multe pli internacia kiel landonomo ol Ukrainio.<\/p>\n<p><a name=\"noto58\">58<\/a> 21,1%\/20,7% por Sviso kontra\u016d 21,1%\/17,9% por Svicerlando, 19,3%\/5,8% por \u015cvajcar[i|sk]o kaj 15,8%\/6,5% por \u015cvajco<\/p>\n<p><a name=\"noto59\">59<\/a> 26,3%\/14,3% por Japanio kontra\u016d 47,4%\/39,5% por Japano<\/p>\n<p><a name=\"noto60\">60<\/a> 43,9%\/36,2% por Germanio kontra\u016d 17,5%\/23,3% por Aleman([ij])o<\/p>\n<p><a name=\"noto61\">61<\/a> 28,1%\/11,9% por Anglio kontra\u016d 31,6%\/25,5% por Ang(lo)lando kaj 15,8%\/22,8% por Anglotero<\/p>\n<p><a name=\"noto62\">62<\/a> 47,4%\/20,2% por Britanio kontra\u016d 24,6%\/27,7% por Briteno kaj 12,3%\/15,9% por Bretanjo<\/p>\n<p><a name=\"noto63\">63<\/a> 19,3%\/12,1% por Hispanio kaj 12,3%\/3,8% por Spanio kontra\u016d 28,1%\/32,8% por Span(j)o kaj 15,8%\/17,1% por [EI]spanjo<\/p>\n<p><a name=\"noto64\">64<\/a> 47,4%\/39,4% por Latvio kontra\u016d 22,8%\/15,2% por Letonio<\/p>\n<p><a name=\"noto65\">65<\/a> 33,3%\/12,8% por Norvegio kontra\u016d 17,5%\/47,7% por Norveo (47,7% danki\u011das al \u0109ina nomo Nu\u00f3w\u0113i &#8211; \u632a\u5a01)<\/p>\n<p><a name=\"noto66\">66<\/a> 29,8%\/8,6% por Portugalio kontra\u016d 56,1%\/59,0% por Portugalo<\/p>\n<p><a name=\"noto67\">67<\/a> 26,3%\/20,3% por Belorusio kontra\u016d 47,4%\/39,2% por Belaruso<\/p>\n<p><a name=\"noto68\">68<\/a> 47,4%\/25,2% por Belgij[aoe] kontra\u016d 21,1%\/22,6% por Belgi(s)[k|qu].+<\/p>\n<p><a name=\"noto69\">69<\/a> 24,6%\/49,5% por Francio (49,5% danki\u011das al \u0109ina nomo F\u01cel\u00e1nx\u012b &#8211; \u6cd5\u862d\u897f) kontra\u016d 31,6%\/36,1% por Franco<\/p>\n<p><a name=\"noto70\">70<\/a> 42,1%\/37,6% por Moldavio kontra\u016d 40,4%\/25,0% por Moldovo<\/p>\n<p><a name=\"noto71\">71<\/a> 28,1%\/20,7% por [Svedio|\u015cvecio] kontra\u016d 31,6%\/36,3% por Sved(e)no<\/p>\n<p><a name=\"noto72\">72<\/a> 52,6%\/42,9% por Turkio kontra\u016d 10,5%\/32,4% por Tur\u0109io<\/p>\n<p><a name=\"noto73\">73<\/a> 84,2%\/91,2% por Bosnio kontra\u016d 12,3%\/2,7% por Bosno. Bosnio devas esti traktata kiel radiko, \u0109ar Bosno estas la rivero kaj Bosnio estas multe pli internacia kiel landonomo ol Bosno.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Vi povas aliri skemisman resumon de la artikolo tie \u0109i. \u0108u la du manieroj por formi gentobazajn landonomojn konsistigas problemon? La\u016d multaj komencantoj ne, \u0109ar ili neniam a\u016ddis pri sufikso -uj&#8217; por landonomoj. Nek por esperantistoj, kiuj opinias, ke Esperanto estas matura lingvo, kies gramatiko, sintaksaj reguloj kaj komuna vortotrezoro jam estas kristali\u011dintaj, sed kiuj [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":127,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"footnotes":""},"categories":[7,10,5,44,15,16],"tags":[37,25,35,33,32],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/424"}],"collection":[{"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/127"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=424"}],"version-history":[{"count":64,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/424\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":716,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/424\/revisions\/716"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=424"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=424"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=424"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}