{"id":43,"date":"2007-02-25T16:02:17","date_gmt":"2007-02-25T16:02:17","guid":{"rendered":"http:\/\/lingvakritiko.com\/2007\/02\/25\/internaciaj-adjektivoj-en-al-kiel-fonto-por-esperantaj-terminoj\/"},"modified":"2013-12-26T14:29:12","modified_gmt":"2013-12-26T13:29:12","slug":"internaciaj-adjektivoj-en-al-kiel-fonto-por-esperantaj-terminoj","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/lingvakritiko.com\/2007\/02\/25\/internaciaj-adjektivoj-en-al-kiel-fonto-por-esperantaj-terminoj\/","title":{"rendered":"Internaciaj adjektivoj en &#8216;-al-&#8216; kiel fonto por Esperantaj terminoj"},"content":{"rendered":"<div align=\"left\">Por formado de termino, do por nomado de nocio post ties difino kaj enklasigo, en Esperanto kaj en \u0109iuj etnolingvoj ekzistas du \u0109eftendencoj: A\u016d oni uzas lingvan materialon jam ekzistantan &#8211; do eluzas la vortfaradan sistemon de la lingvo a\u016d uzas vorton\/terminon jam ekzistantan kun la nova difino &#8211; a\u016d oni formas novan vorton\/radikon, kutime prunteprenante el alia lingvo.<\/div>\n<p><!--more--><\/p>\n<div align=\"left\">Precipe inter Esperantistoj tiu barakto inter radik-\u015dparema kaj neologisma lingvouzoj foje fari\u011das preska\u016d milito. La 15a paragrafo de la Fundamenta Gramatiko pravigas ja amba\u016d eblojn.<\/div>\n<p><\/p>\n<div align=\"left\">Sur la kampo de terminologio en okazo de hezito inter internacia neologismo kaj ne-internacia Esperanta vorto la\u016d mia opinio oni preferu la internacian vorton. \u0108ar en la faka lingvo ne tiom validas la principo, ke oni kiel plej ekonomie (do eluzante la vortfaradon) formu novajn vortojn, sed pli gravas ja klara kaj unusenca nomado de nocioj. Pro tio mi ekzemple preferas <em>tenso <\/em>anstata\u016d <em>tempo<\/em>, kiu tro ofte aperas kiel ordinara vorto kaj pro tio povas ka\u016dzi konfuzon. Krome estus peko ne uzi radikon, kiun fakulo jam konas &#8211; ne nur el vidpunkto de facileco, sed anka\u016d de propagando, \u0109ar fakte \u0109iu faka agado en Esperanto vole-nevole kontribuas anka\u016d al la disvastigo de Esperanto<\/div>\n<p><\/p>\n<div align=\"left\">Sed kion fari, se mankas tia internacia vorto?<\/div>\n<div align=\"left\">En \u0109i tiu artikolo mi volas montri per tri ekzemploj el du fakoj (lingvoscienco kaj filologio\/geografio), ke ebla fonto por novaj internaciaj radikoj povas esti adjektivoj, kiuj ofte estas pli vaste uzataj ol la apartenaj substantivoj, kiujn oni ja kutime konsideras modelo por la nova radiko.<\/div>\n<p><\/p>\n<div align=\"left\"><strong>nominal\/o<\/strong> &#8211; <em>kolekta esprimo por \u0109iuj deklinacieblaj vortospecoj, foje anka\u016d numeraloj<\/em> (germane <em>Nomen<\/em>, angle <em>noun<\/em>, pole <em>imi\u0119<\/em>)<\/div>\n<div align=\"left\">La bazo estas latina <em>nomen, nominis<\/em> n. &#8216;nomo&#8217;, kiu alprenis en lingvoscienco specialan signifon, kun la adjektiviga sufikso <em>-ali-<\/em> (i-deklinacio). En Esperanto oni \u011dis nun uzis la terminon <em>nomvorto<\/em>, kiu solvu la dilemon, ke oni ne uzante neologismon ja volas doni iun memoran helpon (morfemo <em>nom-<\/em>), sed ne povas uzi la alisignifan komunuzan <em>nomo<\/em>.<\/div>\n<p><\/p>\n<div align=\"left\"><strong>akcional\/o<\/strong> &#8211; <em>leksika formkategorio karakterizanta la objektivan formon de verba esprimo rilate al la tempo<\/em> (germane <em>Aktionsart<\/em>, angle <em>manner of action<\/em>, pole <em>rodzaj czynno\u015bci<\/em>)<\/div>\n<div align=\"left\">Bazo estas latina <em>actio, actionis<\/em> f. &#8216;ago&#8217;. \u011cis nun mankis kontetiga termino en Esperanto. KOUTNY Ilona en sia &#8220;Angla-Esperanta-Hungara etvortaro pri lingvo kaj komunikado&#8221; (Pozna\u0144 2003) donas <em>leksika aspekto, subaspekto<\/em>, kiuj ne ta\u016dgas, \u0109ar akcionaleco estas memstara lingva kategorio, sendependa de aspekteco. Mi mem uzis unue <em>ad\/manier\/o<\/em> la\u016d la germana, kiu bone indikas la nocion (afkte pli bone ol la etnolingvaj esprimoj, \u0109ar la kategorio ne estas limigita al agoj, kiuj estas nur parto de la tipoj de adoj&#8230;), sed estas tute nekomprenebla por ne-esperantisto.<\/div>\n<p><\/p>\n<div align=\"left\"><strong>Oriental\/o<\/strong> &#8211; <em>historia regiono de Egipto en okcidento \u011dis Irano en oriento, de Anatolio en nordo \u011dis la Araba Duoninsulo en sudo, \u0109irka\u016d inter la neolitika epoko \u011dis la fino de la Novbabilona Imperio (539 a.n.e.)<\/em> (germane <em>Alter Orient<\/em>, angle <em>Ancient Near East<\/em>, pole <em>Staro\u017cytny Wsch\u00f3d<\/em>)<\/div>\n<div align=\"left\">Bazo estas latina <em>oriens, orientis<\/em> m. &#8216;oriento&#8217;. Problemo de la \u011disnunaj terminoj (<em>(Proksim-)Oriento<\/em> k.s.) estas ilia e\u016dropo-centrismo, \u0109ar ili difinas tiu regionon el vidpunkto de e\u016dropano (kp. la difinon de <em>Oriento<\/em> en PIV!). La nova propono ja enhavas la saman radikon kaj koncepton, sed nur el etimologia vidpunkto, ne sur nivelo de la Esperanta gramatiko. La vorto krome ebligas reguligon de la \u011disnuna <em>orientalist\/o<\/em> al <em>oriental\/ist\/o<\/em>.<\/div>\n<p><\/p>\n<div align=\"left\">Kiel montras la etnolingvaj ekvivalentoj, la unuopaj lingvoj \u0109iuj uzas diversajn substantivon, tiel ke \u015dajnas, ke ne eblas trovi internacian terminon. Sed ili (kaj multaj aliaj lingvoj) ja uzas la samajn adjektivajn stamojn, nome <em>nominal-<\/em>, <em>actional-<\/em> (diversforme) kaj <em>oriental-<\/em> (mi eble ne bezonas citi la unuopajn atestojn), foje kiel bazo de aliaj terminoj (ekz. germana <em>Aktionalit\u00e4t<\/em> &#8216;akcionaleco&#8217;), tiel ke la novaj terminoj Esperantaj estas tuj kompreneblaj.<\/div>\n<p><\/p>\n<div align=\"left\">La substantivigo de la koncernaj vortoj ja ne estas tute senproblema (ekz. Orientalo ne signifas &#8216;orientalano&#8217;, kiel eble pensus Anglo a\u016d Germano), sed necesa pro la nocia ensistemi\u011do kaj por ekonomia ekspluato de la vortfarado. Tia \u015dan\u011do de vortospeco krome ne estas nekutima en Esperanto, kp. ekz. la radikojn <em>redakt&#8217;<\/em> kaj <em>korekt&#8217;<\/em>, kiuj la\u016dkaraktere estas verbaj, kvankam la internaciaj etimoj estas nominalaj.<\/div>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Por formado de termino, do por nomado de nocio post ties difino kaj enklasigo, en Esperanto kaj en \u0109iuj etnolingvoj ekzistas du \u0109eftendencoj: A\u016d oni uzas lingvan materialon jam ekzistantan &#8211; do eluzas la vortfaradan sistemon de la lingvo a\u016d uzas vorton\/terminon jam ekzistantan kun la nova difino &#8211; a\u016d oni formas novan vorton\/radikon, kutime [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":14,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"footnotes":""},"categories":[4,9],"tags":[37],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/43"}],"collection":[{"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/14"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=43"}],"version-history":[{"count":1,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/43\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":303,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/43\/revisions\/303"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=43"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=43"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=43"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}