{"id":49,"date":"2007-09-09T00:32:12","date_gmt":"2007-09-09T00:32:12","guid":{"rendered":"http:\/\/lingvakritiko.com\/2007\/09\/09\/noto-pri-formoj-kaj-signifoj-la-kazo-de-komparativoj-kun-mal-vortoj\/"},"modified":"2008-06-05T12:04:25","modified_gmt":"2008-06-05T12:04:25","slug":"noto-pri-formoj-kaj-signifoj-la-kazo-de-komparativoj-kun-mal-vortoj","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/lingvakritiko.com\/2007\/09\/09\/noto-pri-formoj-kaj-signifoj-la-kazo-de-komparativoj-kun-mal-vortoj\/","title":{"rendered":"Noto pri formoj kaj signifoj: la kazo de komparativoj kun mal-vortoj"},"content":{"rendered":"<p>Tezo: Unu stumblo\u015dtono en la pristudo de la lingvo Esperanto estas trudemo de la gramatika formo en la signifadon. Tiumaniere la prilingva ideologio influas la naturan funkciadon de la lingvo: oni emas senti, ke signifo respondas al formo &mdash; unu formo, unu signifo. T.e., E-istoj emas trakti \u0109iujn esprimojn de la sama gramatika formo same, malgra\u016d eventualaj semantikaj diferencoj. <\/p>\n<p>Mi provos ekzempli la tezon per eta esploro pri komparativoj kun mal-vortoj. La rezultoj ne estas decidigaj, sed nur sugestivaj.  <\/p>\n<p><!--more--><\/p>\n<p>Estus tre malfacile, elpensi difinojn de &#8216;mal-&#8216;, kiuj evitus la logikan inkludon de la signifo de &#8216;ne(-)&#8217; en la signifo de &#8216;mal-&#8216;: &#8220;mal-X-a&#8221; implicas &#8220;ne(-)X-a&#8221;. Alivorte, la malo de io implicas ties neon. &#8216;Malbona&#8217; inkludas &#8216;ne bona&#8217;, &#8216;malbela&#8217; inkludas &#8216;ne bela&#8217;, ktp. Tiel, frazoj kiel (1) estus nekoheraj en ne\u016dtralaj kuntekstoj:<\/p>\n<blockquote><p>\n(1a) *Tio estas malbona, tamen\/sed\/kaj tio estas bona.<br \/>\n(1b) *\u015ci estas malbela, tamen\/sed\/kaj \u015di estas bela.\n<\/p><\/blockquote>\n<p>Apoge al tio estas rimarkoj en la PV-oj, en PMEG, kaj aliloke, ke ofte &#8216;mal-&#8216; estas pli forta &#8216;ne(-)&#8217;:<\/p>\n<blockquote><p>\n(2a) Tio ne estas utila; fakte \u011di estas malutila.<br \/>\n(2b) \u015ci ne estas afabla; fakte \u015di estas malafabla.\n<\/p><\/blockquote>\n<p>Fine, aldono de &#8216;ne(-)&#8217; post jama uzo de &#8216;mal-&#8216; estas redunda kaj bizara:<\/p>\n<blockquote><p>\n(3a) *Tio estas malhelpa, kaj ne helpa.<br \/>\n(3b) *\u015ci estas malbela, kaj ne bela.\n<\/p><\/blockquote>\n<p>Malgra\u016d la logika inkludo de &#8216;ne(-)&#8217; en &#8216;mal-&#8216;, regule ni trovas uzojn de &#8216;mal-&#8216; kune kun komparativoj, kiuj \u015dajne neas la mal-vorton:<\/p>\n<blockquote><p>\n(4a) X estas malpeza, sed \u011di estas pli peza ol Y.<br \/>\n(4b) X estas malvarma, sed \u011di estas pli varma ol Y.<br \/>\n(4c) X estas malrapida, sed \u011di estas pli rapida ol Y.<br \/>\n(4\u0109) X estas malalta, sed \u011di estas pli alta ol Y.<br \/>\n(4d) X estas malprofunda, sed \u011di estas pli profunda ol Y.<br \/>\n(4e) X estas malvasta, sed \u011di estas pli vasta ol Y.<br \/>\n(4f) X estas malfacila, sed \u011di estas pli facila ol Y.<br \/>\n(4g) X estas malfeli\u0109a, sed li estas pli feli\u0109a ol Y.<br \/>\n(4\u011d) X estas mal\u011dentila, sed li estas pli \u011dentila ol Y.<br \/>\n(4h) X estas malbona, sed \u011di estas pli bona ol Y.\n<\/p><\/blockquote>\n<p>Kombine kun la \u015dajne memevidenta aksiomo &#8220;pli X-a&#8221; &rarr; &#8220;X-a&#8221;, la frazoj (4) devus esti nekoheraj. La aksiomoj kaj la argumento, prenante (4a) kiel ekzemplon, ordi\u011das jene:<\/p>\n<blockquote><p>\nAksiomo (A1): mal-X-a &rarr; ne X-a<br \/>\nAksiomo (A2): pli X-a &rarr; X-a<\/p>\n<p>(1) X estas malpeza, sed \u011di estas pli peza ol Y [donita]<br \/>\n(2) X ne estas peza [(1), (A1)]<br \/>\n(3) X estas peza [(1), (A2)]<br \/>\n(4) X ne estas peza &#038; X estas peza [(2), (3)]\n<\/p><\/blockquote>\n<p>Tiu fenomeno ne unikas al Esperanto. Kio eble unikas al Esperanto estas la emo trakti semantike \u0109iujn konstruojn de la sama formo same. Mi faris sondeton en s.c.e. per \u011duste la frazoj (4), petante priju\u011dojn de \u0109ies akceptebleco. \u0108iuj respondantoj a\u016d akceptis \u0109iujn ekzemplojn, a\u016d ob\u0135etis pri \u0109iuj ekzemploj, kune. La sekva diskutado temis anka\u016d pri \u0109iuj ekzemploj kune: neniu levis demandojn pri specifaj ekzemploj el inter (4). (Estis 7 respondantoj.)<\/p>\n<p>La solvo de la &#8220;nelogikeco&#8221; de (4) ne situas en la signifo de &#8216;mal-&#8216;, sed en la signifoj de la komparativoj. En la etnolingvoj, ne \u0109iuj adjektivoj kondutas same en la komparativo. La anglaj tradukoj de (4g) kaj (4\u011d) ne estas akcepteblaj en ne\u016dtralaj kuntekstoj:<\/p>\n<blockquote><p>\n(4g&#8217;) *<em>X is unhappy, but he is happier than Y.<\/em><br \/>\n(4\u011d&#8217;) *<em>X is rude, but he is more polite than Y.<\/em>\n<\/p><\/blockquote>\n<p>Se oni estas <em>unhappy<\/em>, neniu komparo povas igi lin <em>happy<\/em>; se oni estas <em>rude<\/em>, neniu komparo povas igi lin <em>polite<\/em>.*  Por tiaj adjektivoj (en la angla), la komparativo signifas &#8220;X-a je plia grado&#8221; kaj Aksiomo (A2) validas, kaj ne eblas nei X-econ per la komparativo. Por la aliaj (en la angla), la signifo estas &#8220;havanta pli da X-o&#8221; kaj Aksiomo (A2) ne validas, sekve eblas nei X-econ per la komparativo.<\/p>\n<p>\u0108u estas en Esperanto kazoj kiel (4g&#8217;) kaj (4\u011d&#8217;)? Ni ne scias, \u0109ar la regula uzado de &#8216;mal-&#8216; emigas regulan traktadon de \u0109iuj ekzemploj same (almena\u016d la\u016d mia eta eksperimento). Kio pri ekzemploj sen &#8216;mal-&#8216;?<\/p>\n<blockquote><p>\n(5a) X estas antikva, sed \u011di estas pli moderna ol Y.<br \/>\n(5b) X estas rekta, sed \u011di estas pli kurba ol Y.<br \/>\n(5c) X estas pozitiva, sed \u011di estas pli negativa ol Y.<br \/>\n(5\u0109) X estas norda, sed \u011di estas pli suda ol Y.<br \/>\n(5d) X estas travidebla, sed \u011di estas pli opaka ol Y.\n<\/p><\/blockquote>\n<p>k.s. Mi suspektas, ke \u0109e tiaj ekzemploj ni trovus distingojn inter ekzemploj, kaj kazojn kiel (4g&#8217;) kaj (4\u011d&#8217;). Sed mi jam eluzis s.c.e. (nun \u0109iuj scias la intencon de la sondeto); kaj \u0109iaokaze, mia konkludo pri mia tezo restas. Kompreneble, povas esti, ke \u0109iuj 7 respondantoj simple metis \u0109iujn ekzemplojn en la saman klason. Sed tio ne estas tre ver\u015dajna.<\/p>\n<p>*E\u0109 se troveblus parolantoj, kiuj akceptus (4g&#8217;) kaj (4\u011d&#8217;) specife, aliaj ekzemploj troveblus, kiuj kondutus tiel; la distingo validas, e\u0109 se specifaj kazoj varias.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Tezo: Unu stumblo\u015dtono en la pristudo de la lingvo Esperanto estas trudemo de la gramatika formo en la signifadon. Tiumaniere la prilingva ideologio influas la naturan funkciadon de la lingvo: oni emas senti, ke signifo respondas al formo &mdash; unu formo, unu signifo. T.e., E-istoj emas trakti \u0109iujn esprimojn de la sama gramatika formo same, [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"footnotes":""},"categories":[31],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/49"}],"collection":[{"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=49"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/49\/revisions"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=49"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=49"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=49"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}