{"id":492,"date":"2014-10-16T15:44:00","date_gmt":"2014-10-16T13:44:00","guid":{"rendered":"http:\/\/lingvakritiko.com\/?p=492"},"modified":"2017-07-03T15:09:46","modified_gmt":"2017-07-03T13:09:46","slug":"esperanto-kaj-sekso","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/lingvakritiko.com\/2014\/10\/16\/esperanto-kaj-sekso\/","title":{"rendered":"Esperanto kaj sekso"},"content":{"rendered":"<p>Jam en la 1970-aj jaroj komenci\u011dis diskutoj pri tio, \u0109u Esperanto estas seksisma lingvo, kaj ekaperis proponoj pri \u015dan\u011doj al la lingvo cele al forigo de la seksismo. Kiel mi klarigos \u0109i-artikole, kelkaj tiamaj \u015dan\u011dproponoj fakte nun jam estas vaste aplikataj, dum aliaj estas uzataj a\u016d neniom a\u016d nur en kelkaj malgrandaj rondoj. En la pasintaj jardekoj la \u0109efa motivo por tiuj \u015dan\u011dproponoj estis la emo eviti diskriminacion kontra\u016d inoj, sed en la pasintaj jaroj estis pli kaj pli elstarigita anka\u016d la emo eviti diskriminacion a\u016d malinkluzivigon de homoj, kiuj identi\u011das kiel nek viraj nek inaj. Por solvi \u0109i tiujn problemojn kaj ju\u011di la ta\u016dgecon de \u015dan\u011dproponoj, oni devas bone kompreni la tradician sistemon de sekso-markado en Esperanto kaj la jam okazintajn \u015dan\u011dojn al \u011di. Post detala analizo de \u0109i tiu tradicia sistemo kaj klarigo de la sociaj \u015dan\u011doj, kiuj ekigis \u0109i tiun lingvan diskuton, mi komparos diversajn \u015dan\u011dproponojn rilate al la diskriminaci-evitaj celoj kaj rilate al la perturboj, kiujn ili ka\u016dzas a\u016d ka\u016dzus al la lingva sistemo de Esperanto. Fine mi por unu el la konsiderataj problemoj anka\u016d prezentas novan propran proponon, kiu la\u016d mia analizo estas preferinda al la de kelkaj praktikataj proponoj celantaj solvi tiun problemon.<\/p>\n<p><!--more--><\/p>\n<h3>Biologia kaj socia sekso<\/h3>\n<p>Anta\u016d ol eniri la \u0109efan temon de \u0109i tiu artikolo, mi devas skribi ion pri la signifo de la Esperanta vorto <i>sekso<\/i>. Foje oni nuntempe vidas la uzon de <i>genro<\/i> (a\u016d malofte e\u0109 <i>\u011dendro<\/i>) en signifo simila al &#8216;sekso&#8217;; la intenco tiam estas esprimi per la paro <i>sekso<\/i>\/<i>genro<\/i> (a\u016d <i>sekso<\/i>\/<i>\u011dendro<\/i>) la saman nuancon kiun eblas esprimi per la paro <i>sex<\/i>\/<i>gender<\/i> en la angla. Tamen en Esperanto <i>sekso<\/i> ne estas tiel ligita al la biologia sekso kiel la angla <i>sex<\/i>, sed povas esti a\u016d biologia sekso a\u016d socia sekso. Kaj la oficialaj, vaste uzataj kaj vortare registritaj signifoj de <i>genro<\/i> ne inkluzivas la signifon &#8216;socia sekso&#8217; (kaj <i>\u011dendro<\/i> estas neoficiala kaj tute malkutima vorto). Se oni intencas esprimi specife unu el tiuj du signifoj, oni devas klarigi tion per aldona adjektivo <i>biologia<\/i> a\u016d <i>socia<\/i>, kaj ne povas kiel en la angla supozi, ke baza vorto sen klariga adjektivo esprimas tian signifon. <\/p>\n<h3>Markiteco en lingvaj opozicioj<\/h3>\n<p>Anta\u016d ol mi povas priskribi la tradician sistemon mencii seksojn en Esperanto, mi devas skribi iom pri la lingva fenomeno de semantike markitaj kaj ne-markitaj esprimoj: Kiam oni en lingvo povas iel distingi kontra\u016dajn eblojn, oni nomas tion <i>lingva opozicio<\/i>. Ofte la lingvouzo ne estas simetria rilate al la diversaj ebloj en lingva opozicio, sed ekzistas unu <i>ne-markita<\/i> eblo kaj unu a\u016d pluraj <i>markitaj<\/i> ebloj.<sup>1<\/sup> Por la markitaj ebloj ekzistas aparta preciza esprimo, dum la kutima maniero esprimi, ke oni parolas pri la nemarkita eblo, estas la uzo de pli \u011denerala, pli malpreciza esprimo, kies uzo ofte signalas, ke oni ne intencas unu el la markitaj ebloj. <\/p>\n<p>Ekzemplo por tio estas la adjektivoj indikantaj dimension, ekzemple la jenaj ses adjektivoj por la tri geometriaj dimensioj:<\/p>\n<table border=\"1\">\n<tr>\n<td><i>longa<\/i><\/td>\n<td><i>mallonga<\/i><\/td>\n<\/tr>\n<tr>\n<td><i>lar\u011da<\/i><\/td>\n<td><i>mallar\u011da<\/i><\/td>\n<\/tr>\n<tr>\n<td><i>alta<\/i><\/td>\n<td><i>malalta<\/i><\/td>\n<\/tr>\n<\/table>\n<p>Oni povus pensi, ke la diferenco inter la adjektivoj en la unua vico kaj la adjektivoj en la dua vico estas plene klarigita per la aserto, ke la adjektivoj en la unua vico esprimas grandan dimension kaj la adjektivoj en la dua vico esprimas malgrandan dimension. Tamen tiu priskribo ne klarigas, kial ni uzas la adjektivojn en la unua vico, kiam ni ne konas la dimensiojn de objekto kaj volas demandi pri ili. Ni en tia situacio demandas <i>Kiel lar\u011da estas la pordo?<\/i>, kaj ne <i>Kiel mallar\u011da estas la pordo?<\/i>. Aldone, ni uzas la adjektivojn de la unua vico por formi la \u011deneralajn substantivojn:  <i>La volumeno de korpo estas la longo multiplikita per la lar\u011do multiplikita per la alto.<\/i> Ni ne uzus <i>mallongo<\/i>, <i>mallar\u011do<\/i> kaj <i>malalto<\/i> en \u0109i tia frazo. Do estas iu malsimetrio inter la du vicoj. La malsimetrion oni povas klarigi per la koncepto de markiteco: La adjektivoj en la dua vico estas markitaj, kaj ili klare esprimas la malgrandecon de la dimensio. La adjektivoj en la unua vico male estas ne-markitaj: Ili plej ofte estas uzataj por esprimi la grandecon de la dimensio, sed \u0109ar temas pri ne-markitaj esprimoj, ili anka\u016d estas uzeblaj, kiam oni ne konas la dimension de la objekto. <\/p>\n<p>Alia bona ekzemplo por la fenomeno de markiteco estas la germanaj verboj por diversaj specoj de irado (piedirado, veturado, flugado, na\u011dado): Ekzistas la markitaj esprimoj <i>fahren<\/i> (&#8216;veturi&#8217;), <i>fliegen<\/i> (&#8216;flugi&#8217;) kaj <i>schwimmen<\/i> (&#8216;na\u011di&#8217;) kun precizaj signifoj, dum por piedirado oni kutime uzas la ne-markitan esprimon <i>gehen<\/i>, kiu anka\u016d povas esti uzata kiel \u011denerala esprimo por \u0109iuj specoj de irado. La uzadon de <i>gehen<\/i> oni povas klarigi jene: \u011cia baza signifo estas la \u011denerala signifo &#8216;iri&#8217;; sed kiam oni parolas pri irado, kiu ne estas piedirado, oni emas preska\u016d \u0109iam pliprecizigi tion per markita esprimo kiel <i>fahren<\/i>, <i>fliegen<\/i> kaj <i>schwimmen<\/i>, tiel ke la \u011denerala <i>gehen<\/i> ofte estas interpretata pli specife kiel &#8216;piediri&#8217;. <\/p>\n<p>Alia ofte uzata ekzemplo por markiteco pli rilatas al la temo de \u0109i tiu artikolo: En multaj lingvoj, ne ekzistas apartaj esprimoj kaj por la virseksuloj kaj inoj de \u0109iu bestospeco, sed ekzistas apud la \u011denerala esprimo (ne-markita) nur unu sekse specifita esprimo (markita). Ekzemple, la rusaj vortoj por paroli pri bovoj estas la sekse ne-markita <i>\u043a\u043e\u0440\u043e\u0341\u0432\u0430<\/i> [kor\u00f3va] kaj la virsekse markita <i>\u0431\u044b\u043a<\/i> [bik]. \u0108ar ne ekzistas ine markita esprimo, oni uzas la ne-markitan <i>\u043a\u043e\u0440\u043e\u0341\u0432\u0430<\/i> por paroli pri bovinoj. \u0108ar oni kutime uzas <i>\u0431\u044b\u043a<\/i> kiam oni parolas pri unuopa bovo, pri kies virsekseco oni scias, <i>\u043a\u043e\u0440\u043e\u0341\u0432\u0430<\/i> almena\u016d en la ununombra formo tre ofte estas intencata kaj komprenata en la senco de &#8216;bovino&#8217;, kvankam \u011dia baza signifo estas &#8216;bovo&#8217;, \u0109ar \u011di estas sekse ne-markita. En la rusa por la plej multaj bestospecoj simile ekzistas nur vire markita kaj sekse ne-markita esprimoj, sed por kelkaj bestospecoj estas inverse (ekzemple por azenoj ekzistas la sekse nemarkita <i>\u043e\u0441\u0451\u043b<\/i> [osj\u00f3l] kaj la ine markita <i>\u043e\u0441\u043b\u0438\u0341\u0446\u0430<\/i> [osl\u00edca]), kaj por kelkaj ekzistas kiel en Esperanto apud la sekse ne-markita esprimo du sekse markitaj esprimoj (ekzemple <i>\u043b\u043e\u0341\u0448\u0430\u0434\u044c<\/i> [l\u00f3\u015dadj] (&#8216;\u0109evalo&#8217;), <i>\u043a\u043e\u0431\u044b\u0341\u043b\u0430<\/i> [kob\u00edla] (&#8216;\u0109evalino&#8217;) kaj <i>\u0436\u0435\u0440\u0435\u0431\u0435\u0341\u0446<\/i> [\u0135ereb\u00e9c] (&#8216;vir\u0109evalo&#8217;)). En la hispana kontraste por la plej multaj bestoj ekzistas nur sekse ne-markita esprimo kaj ine markita esprimo, ekzemple por katoj la sekse ne-markita <i>gato<\/i> kaj la ine markita <i>gata<\/i>.<\/p>\n<p>Kiel oni vidas el la \u0109i-supraj ekzemploj, la lingva fakto, ke por unu eblo de lingva opozicio ekzistas markita esprimo kaj por la alia ne, tute ne bezonas bazi\u011di sur la emo ignori a\u016d diskriminacii unu eblon.<\/p>\n<h3>La tradicia sistemo mencii seksojn en Esperanto<\/h3>\n<p>La pronoma sistemo en tradicia Esperanto (do la sistemo uzita de Zamenhof kaj \u0109iuj lingve spertaj Esperantistoj \u011dis la 1970-aj jaroj, kaj da\u016dre uzata de multaj nuntempe) povas esti klarigata jene: Por la elekto de la pronomo gravas du lingvaj opozicioj, la opozicio a\u0135o-ulo kaj la seksa opozicio. <i>\u015di<\/i> estas ule kaj ine markita, <i>li<\/i> estas ule markita sed sekse nemarkita, kaj <i>\u011di<\/i> estas ne-markita la\u016d amba\u016d opozicioj. Se oni povas uzi markitan esprimon, oni \u011din devas uzi, tiel ke \u011dia ne-uzo a\u016d montras, ke la priparolata afero ne apartenas al la kategorio de la markita esprimo, a\u016d ke la parolanto ne scias pri \u011dia aparteno al tiu kategorio. Ekzemple, se oni uzas <i>\u011di<\/i>, tio indikas ke oni a\u016d parolas pri a\u0135o, a\u016d oni parolas pri io, pri kio oni ne scias, \u0109u \u011di estas a\u0135o a\u016d ulo. Malofte okazas, ke oni parolas pri io sen scii \u0109u temas pri a\u0135o a\u016d ulo, tiel ke preska\u016d \u0109iam la uzo de <i>\u011di<\/i> estas komprenata kiel indikilo pri a\u0135eco, sed tia malofta situacio tamen foje okazas: Ekzemple Zamenhof skribis en sia traduko de La Revizoro: &#8220;Oni frapas; certe \u011di estas li.&#8221;<\/p>\n<p>Simile, la uzo de <i>li<\/i> en la tradicia Esperanto indikas, ke a\u016d temas pri viro a\u016d la parolanto ne scias la sekson de la priparolata persono. Ke oni ne scias la sekson de la priparolata persono ja okazas nemalofte, precipe se oni parolas abstrakte pri \u011denerala persono kaj ne pri specifa persono, kiel en la jena frazo: &#8220;Se iu membro ne pagas sian kotizon anta\u016d la elektoj, li ne havas vo\u0109donrajton.&#8221; En la tradicia Esperanto oni do ne uzas formojn kiel <i>li\/\u015di<\/i> a\u016d <i>li a\u016d \u015di<\/i> por tiaj situacioj, \u0109ar <i>li<\/i> ja estas sekse ne-markita kaj sekve uzebla en tiaj situacioj.<\/p>\n<p>La aserto ke en la tradicia Esperanto <i>li<\/i> estas sekse ne-markita ne estu konfuzata kun la mal\u011dusta aserto ke \u011di estas sekse ne\u016dtrala. Pro la malsimetrio ke ekzistas ine markita pronomo (<i>\u015di<\/i>) sed neniu virsekse markita pronomo, oni tre ofte devas uzi <i>li<\/i> por paroli pri viroj. Tiu oftega uzado de <i>li<\/i> por paroli pri viroj kvante klare superpezas la uzon de <i>li<\/i> por ne-specifa persono de ajna sekso; tio kreas en la mensoj de la uzantoj de la lingvoj la emon pensi unuavice pri viro kiam estas uzata <i>li<\/i>, e\u0109 se temas pri uzo de <i>li<\/i> por ne-specifa persono. Kompreneble oni povas tamen senprobleme kompreni, ke estis celitaj anka\u016d virinoj, sed tiu kompreno-kapablo neniel forigas la mensan me\u0125anismon, kiu ka\u016dzas, ke oni unuavice pensas pri viroj. En tiu senco <i>li<\/i> tamen estas sekse ne-ne\u016dtrala, \u0109ar \u011di pro sia ofta uzo por paroli pri viroj estas pli ligita al la vira sekso ol al la ina sekso. <\/p>\n<p>La seksa markado \u0109e substantivoj en la tradicia Esperanto estas iom pli malsimpla, \u0109ar \u011di varias depende de tio, al kiu el kvar distingeblaj klasoj apartenas la substantivo: <\/p>\n<ol>\n<li> La substantivoj en la plej granda kaj plej malfermita<sup>2<\/sup> klaso funkcias simile kiel la pronomoj: Ekzistas baza sekse ne-markita formo kaj ine markita formo formita per aldono de <i>-in-<\/i> al la baza formo. Al \u0109i tiu klaso apartenas la substantivoj formitaj per la sufiksoj <i>-ul-<\/i>, <i>-ist-<\/i>, <i>-an-<\/i> kaj <i>-estr-<\/i>, la substantivaj participoj, kaj krome substantivoj, kiuj esprimas profesiojn (ekzemple <i>piloto, advokato, aktoro, sekretario, kelnero, tajloro, \u015doforo, studento<\/i>), substantivoj, kiuj esprimas apartenon al gento (ekzemple <i>anglo, germano, italo, svedo, \u0109ino, japano, ruso, arabo, cigano, hebreo, \u011dermano<\/i>), pluraj substantivoj, kiuj esprimas ne-familiajn homajn rilatojn (ekzemple <i>amiko, kolego, najbaro, mastro<\/i>) kaj kelkaj substantivoj, kiuj esprimas iun econ de homoj (ekzemple <i>nobelo, parenco, heroo, turisto, pasa\u011dero, orfo<\/i>). <\/li>\n<li> La sola klaso, en kiu apud la sekse ne-markita baza formo ekzistas kaj vire markita formo kaj ine markita formo, estas la anka\u016d relative malfermita klaso de esprimoj por bestospecoj, kiel ekzemple <i>kato, leono, tigro, \u0109evalo, azeno, zebro, hundo, lupo, vulpo, anaso, ansero, porko, bovo, kapro<\/i>. La vire markita formo estas formita per komenca aldono de <i>vir-<\/i>, dum la ine markita formo same kiel \u0109e la unua klaso estas formita per la aldono de <i>-in-<\/i> anta\u016d la O-fina\u0135o.<\/li>\n<li> Krome ekzistas preska\u016d tute fermita klaso de substantivoj, \u0109e kiuj la baza formo estas vire markita, kaj eblas formi ine markitan formon per aldono de <i>-in-<\/i>, sed ne eblas formi sekse ne-markitan formon (almena\u016d ne por la ununombro). Temas pri substantivoj esprimantaj parenco-rilaton (<i>patro, frato, filo, avo, nepo, nevo, onklo, kuzo, fian\u0109o, edzo, vidvo, konkubo<\/i>, sed ne la \u011denerala <i>parenco<\/i>, kiu apartenas al la unua klaso), substantivoj nomantaj nobelojn (ekzemple <i>re\u011do, caro, princo, kavaliro, grafo, duko<\/i>, sed ne la \u011denerala <i>nobelo<\/i>, kiu apartenas al la unua klaso), kaj kelkaj pliaj substantivoj (<i>viro, sinjoro, fra\u016dlo, knabo, bubo, mona\u0125o<\/i> kaj <i>abato<\/i>).\n<\/li>\n<li> Krome ekzistas malgranda klaso de sekse ne-markitaj substantivoj, al kiuj oni tre malofte a\u016d e\u0109 preska\u016d neniam aldonas <i>-in-<\/i>, tiel ke la baza formo malsame ol \u0109e la unua klaso praktike neniam estas interpretataj kiel virseksa: <i>homo, persono, infano, viktimo, demokrato<\/i>. Kiel pli detale klarigite malsupre, la limo inter \u0109i tiu kaj la unua klaso tamen ne estas tute klara (sed ja ekzistas substantivoj, kiuj klare apartenas al unu kaj ne al la alia).<\/li>\n<\/ol>\n<p>Al \u0109i tiuj kvar dekomence ekzistintaj klasoj ankora\u016d eblas aldoni du klasojn, al kiuj apartenas neniuj Fundamentaj radikoj (en sia Fundamenta senco), sed ja kelkaj poste aperintaj vortoj:<\/p>\n<ul>\n<li>La klaso de pure inaj vortoj, kiuj ne havas virseksan a\u016d sekse ne-markitan analoga\u0135on samradike esprimeblan, ekzemple <i>femalo, nimfo, matrono, putino, guno, pulardo, damo<\/i> (\u0109i-lasta ja estas Fundamenta radiko, sed aperas en la Fundamento nur en la formo <i>damoj<\/i> kiel nomo de ludo, do ne kiel vorto por nomi personon)<\/li>\n<li> La klaso de pure virseksaj vortoj, kiuj ne havas inseksan a\u016d sekse ne-markitan analoga\u0135on samradike esprimeblan, ekzemple <i>e\u016dnuko, masklo, \u011dentlemano, \u011digolo, ta\u016dro, okso, kapono<\/i><\/li>\n<\/ul>\n<p>En ununombra uzo, la substantivoj en la unua klaso kaj iliaj <i>in<\/i>-formoj funkcias tradicie tute analoge al la pronomoj <i>li<\/i> kaj <i>\u015di<\/i>: Ekzemple <i>instruisto<\/i> estas sekse ne-markita. Oni tradicie uzas la insekse markitan <i>instruistino<\/i> \u0109iam, kiam la sekso estas konata kaj ina; el tio sekvas, ke se iu, kiu uzas Esperanton en la tradicia maniero, uzas <i>instruisto<\/i> kaj mi povas supozi, ke la sekso de la instruisto estas konata al la parolanto, mi povas konkludi ke temas pri vira instruisto. Sed la vireco ne estas markita en <i>instruisto<\/i>, same kiel \u011di ne estas markita en <i>li<\/i>. En situacioj, kie oni parolas pri specifa persono de nekonata sekso a\u016d pri ne-specifa persono de ajna sekso, oni povas uzi la sekse ne-markitan <i>instruisto<\/i> same kiel oni tie povas uzi la sekse ne-markitan <i>li<\/i>.<\/p>\n<p>En multenombra uzo de la substantivoj de la unua klaso e\u0109 pli klare rimarki\u011das ilia seksa ne-markiteco: Vortoj kiel <i>instruistoj<\/i>, <i>amikoj<\/i> kaj <i>angloj<\/i> jam tradicie povas nomi grupon de amba\u016d seksoj sen la bezono de la prefikso <i>ge-<\/i>. Se oni tamen uzas <i>ge-<\/i> \u0109e ili, tio indikas emfazon pri la amba\u016dsekseco de la grupo. Tio kontrastas al la multenombra uzo de substantivoj el la tria klaso: la baza multenombrigita vorto (ekzemple <i>patroj<\/i> kaj <i>re\u011doj<\/i>) indikas \u0109iam nur grupon de virseksuloj,<sup>3<\/sup> tiel ke por amba\u016dseksaj grupoj a\u016d grupoj de nekonata seksa konsisto \u0109iam necesas aldoni <i>ge-<\/i>. \u0108ar por substantivoj de la tria klaso la uzo de <i>ge-<\/i> estas deviga e\u0109 \u0109e grupoj de nekonata seksa konsisto, \u011di ne funkcias por emfazi la amba\u016dseksecon kiel \u0109e la unua klaso, sed funkcias preska\u016d kiel markilo de ajnasekseco. Tial oni povas demandi al nekonato <i>Kiom da gefratoj vi havas?<\/i>, kaj tiu povas respondi per <i>Tri<\/i> e\u0109 se li havas nur fratinojn. Sed diri <i>Mi havas tri gefratojn<\/i> se oni havas nur fratinojn estas miskompreniga, \u0109ar se la parolanto konas la sekson de homoj (kaj tion la a\u016dskultanto ja povas supozi pri homo parolanta pri siaj gefratoj), li devus la\u016d la tradiciaj reguloj uzi <i>ge-<\/i> nur se temas pri amba\u016dseksa grupo. Notu krome ke malgra\u016d tio, ke \u0109e la multenombra uzo de substantivoj de la tria klaso <i>ge-<\/i> povas funkcii iugrade kiel markilo de ajnasekseco, \u011di tradicie ne povas esti uzata \u0109e ununombra substantivo kiel markilo de ajnasekseco (do tradicie ne eblas <i>gepatro<\/i>), \u0109ar la baza signifo de <i>ge-<\/i> estas amba\u016dsekseco de grupo, kaj la limigita ajnasekseca funkcio de <i>ge-<\/i> estas derivita de tiu baza signifo kaj sekve anka\u016d limi\u011das al grupoj.<\/p>\n<p>Al la substantivoj de la kvara klaso oni kutime ne aldonas <i>-in-<\/i> e\u0109 se oni scias, ke temas pri virino. Sekve la sekse ne-markita baza formo malsame ol \u0109e la unua klaso ne emas esti interpretata kiel virseksa. Malgra\u016d tio, ke la unua kaj la kvara klaso estas klare distingindaj, \u0109ar ekzistas substantivoj klare apartenantaj al la unua klaso (en la senco ke oni en la tradicia lingvouzo praktike \u0109iam aldonas <i>-in-<\/i> se oni scias ke temas pri ino) kaj substantivoj klare apartenantaj al la kvara klaso (en la senco ke oni praktike neniam aldonas <i>-in-<\/i>), la limo inter la du klasoj ne estas tute klara, \u0109ar anka\u016d ekzistas substantivoj, \u0109e kiuj oni en la tradicia lingvouzo ofte aldonas <i>-in-<\/i> kiam temas pri ino, sed tamen nemalofte anka\u016d forlasas <i>-in<\/i>, e\u0109 se oni scias, ke temas pri ino. Temas ekzemple pri la vortoj <i>parenco, nobelo, turisto<\/i> kaj <i>pasa\u011dero<\/i>, kiujn mi \u0109i-supre klasigis en la unua klaso, sed kiujn oni anka\u016d povus klasigi kiel limkazojn inter la unua kaj kvara klaso. <\/p>\n<p>Alia limkazo \u0109e la \u0109i-supra klasigo estas la vorto <i>besto<\/i> kaj esprimoj por klasoj de bestospecoj kiel <i>birdo, insekto<\/i> kaj <i>fi\u015do<\/i>: Same kiel la esprimoj por bestospecoj en la dua klaso, ili estas sekse ne-markitaj, sed \u0109e ili oni multe malpli ofte ol \u0109e esprimoj por unuopaj bestospecoj emas aldoni <i>vir-<\/i> a\u016d <i>-in-<\/i>, tiel ke ili anka\u016d funkcias iom simile kiel la substantivoj el la kvara klaso.<\/p>\n<p>Iom malfacile klasigeblaj estas substantivoj, kiuj nomas rolojn \u0109iam plenumatajn de personoj de unu sekso, kiel <i>papo<\/i> kaj <i>kardinalo<\/i>. Oni povus pensi, ke tiuj du vortoj estas klare virseksaj (do apartenas al la tria klaso), \u0109ar ili ja \u0109iam nomas virseksulojn. Sed eblas kontra\u016dargumenti, ke ili tamen lingve ne estas virsekse markitaj, sed \u0109iam nomas virseksulojn pro eksterlingvaj faktoj. Tiam tamen i\u011das neeble decidi, \u0109u ili apartenas al la unua a\u016d la kvara klaso, \u0109ar tio dependus de tio, \u0109u oni kutime aldonas <i>-in-<\/i> kiam oni parolas per tia substantivo pri ino; sed oni ja pro eksterlingvaj faktoj neniam parolas per tiuj substantivoj pri inoj.<\/p>\n<h3>Sociaj \u015dan\u011doj kaj seksismo-evitado en aliaj lingvoj<\/h3>\n<p>En la anta\u016da sekcio mi priskribis la tradician sistemon marki sekson en Esperanto, sed nuntempe multaj ne plu aplikas \u0109i tiun tradician sistemon. Al tio kontribuis sociaj \u015dan\u011doj okazintaj kaj okazantaj \u0109efe ekde la mezo de la 20-a jarcento (almena\u016d en okcidentaj landoj), kiujn mi priskribos en \u0109i tiu sekcio kune kun la influo, kiun ili jam havis al aliaj lingvoj ol Esperanto.<\/p>\n<p>\u011cis la frua 20-a jarcento, virinoj en okcidentaj landoj (kaj simile en la plej multaj aliaj landoj) estis socie mar\u011denigitaj: Ili ricevis malpli da eduko, oni anta\u016dvidis por ili la rolon de patrinoj kaj dommastrinoj, ili apena\u016d povis eniri presti\u011dajn profesiojn, ili ne havis vo\u0109donrajton nek rajton esti elektita en la esti\u011dantaj demokratioj, kaj ili estis le\u011de malavanta\u011ditaj en pluraj aldonaj manieroj. Fine de la 19-a jarcento, esti\u011dis la unua inisma<sup>4<\/sup> movado, kiu \u0109efe celis la forigon de la le\u011daj malavanta\u011doj por virinoj, kun fokuso sur la virinaj vo\u0109donrajto kaj rajto esti elektita. Tiu movado iom post iom atingis siajn celojn en diversaj okcidentaj landoj, \u0109efe dum la unua duono de la 20-a jarcento. Malgra\u016d la forigo de le\u011daj malavanta\u011doj por virinoj, restis multaj sociaj malavanta\u011doj, \u0109ar oni da\u016dre anta\u016dvidis por virinoj la patrinan kaj dommastrinan rolon, tiel ke ili da\u016dre havis malfacila\u0135on mem enspezi monon kaj esti finance sendependaj de viroj.<\/p>\n<p>Dum la Dua Mondmilito multaj viroj devis batali a\u016d alimaniere subteni la armeon de sia lando, kaj sekve la virinoj devis transpreni multajn laborojn tradicie faritajn de viroj. Post la milito la viroj ree transprenis siajn postenojn, kaj oni \u011denerale atendis de la virinoj denove koncentri\u011di pri familiaj kaj dommastraj taskoj. Multaj virinoj estis spertintaj la avanta\u011dojn de partopreno en la profesia vivo, kaj kelkaj el ili ne volis denove transpreni la nepresti\u011dan tradician rolon en la hejmo. Tiu malkontento flanke de sperti\u011dintaj virinoj unue en Usono naskis duan inisman movadon, kiu pli ol la unua movado atentigis pri sociaj malavanta\u011doj por virinoj, kiuj ne estas simple forigeblaj per le\u011da egalrajtigo de virinoj kaj viroj: La virinoj tradicie malmulte partoprenas en la profesia vivo, sekve havas malpli da influo al la socio kaj ne havas propran enspezon; pro la manko de enspezo, ili finance dependas de viroj, kio malhelpas al ili fari proprajn decidojn sen influo de la viroj; pro la financa dependo ili pli suferas de eksgeedzi\u011doj ol viroj, pri kio la viroj kompreneble konscias, tiel ke la viro povas malbone trakti sian edzinon sen bezoni timi ke \u015di forlasos lin; e\u0109 kiam virinoj laboras, ili kutime laboras en socie nepresti\u011daj \u2013 &#8220;tipe inaj&#8221; \u2013 postenoj, en kiuj la pagoj estas malpli bonaj ol en eduknivele kompareblaj &#8220;tipe viraj&#8221; postenoj. Por forigi \u0109i tiujn sociajn malavanta\u011dojn, la dua inisma movado celis forigi sociajn malegalecojn inter la seksoj je \u0109iuj niveloj de socia interagado, ne nur en la teksto de le\u011doj. <\/p>\n<p>Unu grava aspekto de \u0109iu socia interagado kompreneble estas la lingvo. Ekde la 1960-aj jaroj, anoj de la dua inisma movado en Usono ekatentigis pri tio, ke en la angla lingvo oni emas multrilate ignori virinojn kaj prezenti virojn kiel la normala\u0135on. Unu ekzemplo estis la tiama uzo de <i>man<\/i>, kiu plej ofte signifis &#8216;viro&#8217;, sed tamen anka\u016d esti ofte uzata en la senco de &#8216;homo&#8217;. La sufiksa uzo de <i>man<\/i> en profesiaj esprimoj kiel <i>chairman<\/i>, <i>policeman<\/i>, <i>fireman<\/i>, <i>mailman<\/i> ktp estis sentata de multaj kiel aludo al tio, ke oni atendas virojn por tiaj postenoj. Plia ekzemplo estis la uzo de <i>he<\/i> por paroli pri ne-specifa persono de negrava sekso (komparebla al la \u0109i-supre prezentita tradicia uzo de <i>li<\/i>), kiun la inistoj interpretis kiel ignoradon de virinoj. Krome estis multaj kutimaj dirmanieroj \u2013 ekzemple <i>doctors and their wives<\/i> (&#8216;kuracistoj kaj iliaj edzinoj&#8217;) \u2013 kiuj anta\u016dsupozis ke certajn profesiojn havas kutime nur viroj. La anoj de la inisma movado nomis tiajn lingvo-uzojn seksismaj kaj komencis kampanji por ne-seksisma lingvo-uzo, koncentri\u011dante unue \u0109efe al la lingvo-uzo en gazetoj kaj en sciencaj kuntekstoj. Estis proponitaj ne-seksismaj alternativoj al tradiciaj esprimmanieroj, ekzemple <i>human being<\/i> anstata\u016d <i>man<\/i> en la senco de &#8216;homo&#8217;, <i>humanity<\/i> anstata\u016d <i>mankind<\/i> por &#8216;homaro&#8217;, kaj <i>doctors and theirs spouses<\/i> anstata\u016d <i>doctors and their wives<\/i> (<i>spouse<\/i> estas sekse ne-markita esprimo kun la senco &#8216;edzo a\u016d edzino&#8217;, kiu ne havas unuvortan egala\u0135on en Esperanto). Por eviti la ne virsekse intencitan uzon de <i>he<\/i> estis proponita aro da eblaj alternativoj, ekzemple la uzo de <i>he\/she<\/i> a\u016d <i>he or she<\/i>, la multenombrigo de la esprimmaniero por ebligi uzon de <i>they<\/i> (&#8216;ili&#8217;), kaj la revivigo de la jam en anta\u016daj jarcentoj kutima ununombra <i>they<\/i> por remencii anta\u016de menciitan ne-specifan personon (ekzemple <i>If someone calls, tell them I will be back at 10<\/i> (&#8216;Se iu alvokas, diru al li\/\u015di ke mi ree estos \u0109i tie je la 10-a&#8217;). <\/p>\n<p>Almena\u016d rilate al la skriba lingvouzo en gazetoj, la kampanjo estis tre sukcesa: Postaj tekstaraj studoj (ekzemple Cooper (1984)) montris, ke la uzo de <i>man<\/i> en la senco de &#8216;homo&#8217; rapide malkreskis dum la 1970-aj jaroj; la ne virsekse intencita uzo de <i>he<\/i> anka\u016d malkreskis signife en la sama periodo, kvankam ne same rapide; la plej malrapida malkresko estis observita \u0109e la sufiksa uzo de <i>man<\/i>, kio ver\u015dajne \u015duldi\u011das al la fakto, ke tiu ne estas sisteme anstata\u016digebla per alternativa esprimo, sed necesis diversmaniere trovi novajn esprimojn por diversaj profesioj, ekzemple <i>police officer<\/i>, <i>fire fighter<\/i> kaj <i>letter carrier<\/i>. <\/p>\n<p>La inisma movado rapide disvasti\u011dis tra \u0109iuj okcidentaj landoj, kaj sekve anka\u016d en aliaj landoj aperis kritikoj al seksisma lingvouzo kaj kampanjoj por neseksisma lingvouzo. Tamen diversaj lingvoj funkcias malsame, tiel ke ne eblas transpreni la solvojn de unu lingvo sen\u015dan\u011de al aliaj. La germana ekzemple malsame al la angla havas gramatikan sekson, tiel ke \u0109iu substantivo estas gramatike a\u016d vira a\u016d ina a\u016d ne\u016dtra. La ligo inter la gramatika sekso de vorto kaj la natura sekso de la priparolato neniam estis tute rigora: Kvankam \u0109e multaj vortoj la gramatika sekso koincidas kun la natura sekso (ekzemple <i>Bruder<\/i> (&#8216;frato&#8217;), <i>Schwester<\/i> (&#8216;fratino&#8217;), <i>Vater<\/i> (&#8216;patro&#8217;), <i>Mutter<\/i> (&#8216;patrino&#8217;), <i>K\u00f6nig<\/i> (&#8216;re\u011do&#8217;), <i>K\u00f6nigin<\/i> (&#8216;re\u011dino&#8217;), <i>Lehrerin<\/i> (&#8216;instruistino&#8217;)), ekzistas kontra\u016d-ekzemploj kiel la gramatike vira kvankam semantike ajnaseksa <i>Mensch<\/i> (&#8216;homo&#8217;), la gramatike ina kvankam semantike ajnaseksa <i>Person<\/i> (&#8216;persono&#8217;) kaj la gramatike ne\u016dtra kvankam semantike ina <i>M\u00e4dchen<\/i> (&#8216;knabino&#8217;). Tre multaj substantivoj (ekzemple <i>Lehrer<\/i> (&#8216;instruisto), <i>Student<\/i> (&#8216;studento&#8217;) kaj <i>Chinese<\/i> (&#8216;\u0109ino&#8217;)) estas gramatike viraj, sed tradicie funkcias semantike simile al la unua klaso de Esperantaj substantivoj en la anta\u016da sekcio: Ili do estas semantike sekse ne-markitaj, sed havas inan analoga\u0135on (formitan per la sufikso <i>-in<\/i>), kiu estas uzata \u0109iam, kiam oni scias ke temas pri ino, tiel ke en multaj kuntekstoj ja eblas interpreti la sekse ne-markitan substantivon virsekse. <\/p>\n<p>Komence de la dua inisma movado multaj germanlingvaj inistoj analoge al anglalingvaj inistoj pledis kontra\u016d la uzo de la ine markitaj formoj kaj por la \u011denerala uzo de la sekse ne-markitaj (sed gramatike viraj) formoj. Tamen ekde la 1980-aj jaroj, en la inisma movado komencis superregi la kontra\u016da tendenco, kiu surbaze de la argumento, ke la gramatika sekso \u011denerale pensigas pri la analoga natura sekso, pledis por la \u0109iama mencio de ina formo apud la gramatike viraj formoj, se virinoj anka\u016d estis celitaj (ekzemple <i>Lehrer oder Lehrerin<\/i> (&#8216;instruisto a\u016d instruistino&#8217;) kaj <i>Studenten und Studentinnen<\/i> (&#8216;studentoj kaj studentinoj&#8217;)). Aperis diversaj proponoj por skribe mallongigi tiujn formojn, el kiu la plej sukcesa estas la interna majuskla I (ekzemple <i>LehrerInnen<\/i> en la senco de &#8216;geinstruistoj&#8217;). Krome aperis la emo uzi participajn formojn, \u0109ar multenombre tiuj ne havas identigeblan gramatikan sekson (ekzemple <i>Studierende<\/i> kiel sekse nemarkita esprimo por &#8216;studentoj&#8217;).<\/p>\n<p>En la skriba germana lingvo tiuj proponoj por ne-seksisma lingva\u0135o estis relative sukcesaj, kaj en kelkaj sub\u015dtatoj de Germanujo ili e\u0109 estas devigaj en tekstoj de \u015dtataj a\u016d lernejaj instancoj. Tamen la duoblaj formoj estas ofte sentataj kiel burokratecaj kaj pezaj, kaj la pure skriblingva solvo de interna majuskla I \u0109iuokaze estas ne-aplikebla al la parola lingvo, tiel ke en la parola lingvo ankora\u016d superregas la tradicia lingvouzo. Miaopinie estas dubinde, ke \u015dan\u011doj al la skriblingvo, kiuj pro sia pezeco ne sukcesas eniri en la parolan lingvon, vere povas signife influi la homojn al ne-seksisma pensmaniero, kio ja estis la celo de tiuj \u015dan\u011doj.<\/p>\n<p>Dum en anta\u016daj jardekoj estis konsiderataj preska\u016d nur la inismaj argumentoj kontra\u016d lingva seksismo, en la pasintaj jaroj estis pli kaj pli elstarigita anka\u016d alia argumentaro plede al \u015dan\u011doj en la lingvouzo: Ekzistas homoj, kiuj identi\u011das nek kiel viroj nek kiel virinoj, kaj por tiuj homoj lingvaj esprimmanieroj, kiuj anta\u016dsupozas ke \u0109iu persono estas vira a\u016d ina, povas esti tre \u011denaj. Ili estas devigataj identigi sin kiel unu a\u016d la alia por ebligi al aliaj homoj uzi kutimajn pronomojn kaj substantivojn por paroli pri ili, sed ofte tiu devigita sin-identigo tute kontra\u016das ilian identeco-senton. Krome ili povas sin senti malinkluzivigita de esprimoj kiel <i>sinjoroj kaj sinjorinoj<\/i> a\u016d <i>li a\u016d \u015di<\/i>, \u0109ar tiuj esprimoj anta\u016dsupozas duuman (viran a\u016d inan) seksecon \u0109e \u0109iuj homoj. <\/p>\n<p>Oni povus pensi ke temas pri ia tria sekso, kaj ke sekve estus utile enkonduki en la lingvon esprimmanieron por paroli pri personoj de tiu tria sekso. Sed fakte la homoj, kiuj identi\u011das kiel nek inaj nek viraj ne unuece identi\u011das kun iu tria sekso. Multaj el ili do ne povus aprobi tian solvon. Sekve la sola maniero eviti \u0109i tiun specon de diskriminacio kaj malinkluzivigo estas tute eviti da\u016dre mencii la sekson de personoj dum la parolado.<\/p>\n<p>Kial ni entute tiom emfazas la sekson de la priparolataj personoj dum la parolado? Homoj ja havas multajn trajtojn, kiel a\u011don, ha\u016dtkoloron, harkoloron, kredaron, vesti\u011dmanieron, nazograndecon ktp, kaj kutime ni povas tute bone paroli pri homoj sen da\u016dre mencii kiom ili a\u011das, kia estas ilia ha\u016dtkoloro ktp. Do kial ni ne povas same fari pri la sekso?<\/p>\n<p>Fakte, kelkaj lingvoj faras tiel. Ekzemple la indonezia lingvo ne nur uzas unusolan pronomon por &#8216;li&#8217; kaj &#8216;\u015di&#8217;, sed anka\u016d havas multajn sekse ne-markitajn substantivojn por paroli pri homoj, ekzemple <i>anak<\/i> (&#8216;filo a\u016d filino&#8217;) kaj <i>pacar<\/i> (&#8216;koramiko a\u016d koramikino&#8217;).<sup>5<\/sup> Malsame ol Esperanto kaj la plej multaj E\u016dropaj lingvoj, \u011di foje devigas la parolanton fari distingon de a\u011do, ekzemple per la vortoj <i>adik<\/i> (&#8216;pli juna frato a\u016d fratino&#8217;) kaj <i>kakak<\/i> (&#8216;pli a\u011da frato a\u016d fratino&#8217;).<\/p>\n<p>Tio montras, ke la deviga markado de unu a\u016d alia eco de priparolata persono, estas tute lingvo-dependa kaj sekve konvencia. Se jam eblis lingvo\u015dan\u011doj bazitaj sur la inisma idearo, oni do povas demandi sin, \u0109u anka\u016d eblas lingvo\u015dan\u011do bazita sur la ideoj de nediskrimianciado kaj inkluzivigado de homoj kun ne-duuma seksa identeco. <\/p>\n<p>La konscio pri \u0109i tiu problemo estas ankora\u016d relative nova kaj ne tre disvasti\u011dinta, tiel ke ne estas surprizo ke \u011dis nun ne okazis signifaj lingvaj \u015dan\u011doj pro \u0109i tiu motivo. En la angla, la inisme motivita evitado de sekse markitaj substantivoj kaj disvastigo de sekse ne-markitaj substantivoj jam signife malpliigis la kvanton de situacioj, en kiuj necesas mencii la sekson de priparolato, tiel ke ne estas tiel forta bezono por lingvaj \u015dan\u011doj cele al nediskriminacio de ne-duum-seksaj homoj. Tamen restas la problemo \u0109e la elekto de pronomo: La origine sekse ne-markita <i>he<\/i> \u0109iam estis plej ofte interpretata virsekse, kaj post la inisme motivitaj \u015dan\u011doj al \u011dia uzo e\u0109 pli ol anta\u016de. Estis jam multaj proponoj por sekse ne\u016dtrala pronomo por la angla, kaj kelkaj el ili estas uzataj en kelkaj rondoj de ne-duum-seksaj personoj; \u015dajne la plej uzata nuntempe estas <i>ze<\/i> (prononcata kiel [zi] kaj foje literumata kiel <i>zie<\/i>).<\/p>\n<p>\u0108i-rilate ankora\u016d menciindas la sveda lingvo. \u011ci havas la pronomojn <i>hon<\/i> (&#8216;\u015di&#8217;) kaj <i>han<\/i> (&#8216;li&#8217;), kiuj tradicie estas uzataj same kiel oni tradicie uzas <i>\u015di<\/i> kaj <i>li<\/i> en Esperanto; do <i>hon<\/i> estas ine markita kaj <i>han<\/i> estas sekse ne-markita sed ofte uzata por paroli pri viro. Jam en 1966, do komence de la dua inisma movado, unuafoje aperis la propono uzi <i>hen<\/i> (bazita sur la finna sekse ne\u016dtrala pronomo <i>h\u00e4n<\/i>) kiel sekse ne\u016dtralan pronomon, sed dum longa tempo tio restis nura propono. En 2012 aperis infanlibro, kiu sisteme uzi <i>hen<\/i>, kaj tio ka\u016dzis politikan debaton pri la temo, kiu plipopularigis la pronomon. Tiel ene de mallonga tempo, la uzado de la pronomo signife kreskis, kvankam \u011di restas malofta. En Julio 2014 la Sveda Akademio decidis aldoni <i>hen<\/i> al sia vortlisto. Temas do ver\u015dajne pri la \u011dis nun plej sukcesa propono aldoni sekse ne\u016dtralan pronomon al lingvo, kiu anta\u016de ne havis tian pronomon. Kvankam la inismaj motivoj ver\u015dajne superregis en \u011dia disvasti\u011do, certe anka\u016d ludis kaj ludas gravan rolon la emo eviti diskriminacion de ne-duum-seksaj personoj. <\/p>\n<h3>Okazinta \u015dan\u011do en la lingvouzo<\/h3>\n<p>\u011cis la 1970-aj jaroj, la sistemo marki sekson en Esperanto estis tre stabila.<sup>6<\/sup> Sed tiam kelkaj Esperantistoj komencis adapti la jam alilingve okazantajn diskutojn pri lingva seksismo al Esperanto, kritikante diversajn aspektojn de \u0109i tiu tradicia lingvouzo kiel seksismajn. \u0108i tiaj kritikoj estis ekzemple abunde pridiskutataj inter 1979 kaj 1988 en la revuo Sekso kaj Egaleco, kiu nun legeblas en <a href=\"http:\/\/www.gazetoteko.com\/ske\/index.html\">interreta ar\u0125ivo<\/a>. Surbaze de \u0109i tiaj kritikoj estis faritaj kelkaj \u015dan\u011dproponoj, el kiuj kelkaj proponis malpli drastajn \u015dan\u011dojn ol aliaj. \u011cenerale eblas diri, ke la malpli drastaj \u015dan\u011doj sukcesis eniri en la \u011deneralan lingvouzon (kvankam kompreneble kelkaj plumarkas la sekson en la tradicia maniero), dum la pli drastaj \u015dan\u011doj estis a\u016d tute malsukcesaj a\u016d sukcesetis nur en iuj apartaj rondoj, sed ne en la \u011denerala lingvouzo. La \u0109efaj \u015dan\u011doj kiuj ja okazis en la \u011denerala lingvouzo estas la jenaj: <\/p>\n<ul>\n<li> <i>li<\/i> estas nun de multaj konsiderataj kiel virsekse markita, tiel ke ili uzas <i>li a\u016d \u015di<\/i>, <i>\u015di\/li<\/i> a\u016d aliajn esprimojn por paroli pri nespecifa persono a\u016d persono de nekonata sekso. Tio kontrastas al la tradicia lingvouzo, en kiu <i>li<\/i> estas uzata por paroli pri nespecifa persono a\u016d persono de nekonata sekso.<\/li>\n<li> Multaj ne plu konsideras deviga la markadon de la sekse ne-markitaj substantivoj de la unua supre difinita klaso per <i>-in-<\/i> \u0109e persono de konata ina sekso. Ili do foje diras <i>instruisto<\/i> por paroli pri ina instruisto, pri kies ineco ili konscias. Paralele al tio malkreskis la emo interpreti substantivojn el tiu klaso kiel virseksajn pro la ne-aldono de <i>-in-<\/i>. Praktike tio signifas, ke la diferenco inter la unua kaj la kvara klaso de substantivoj estas malpliigita a\u016d \u2013 en la lingvouzo de kelkaj \u2013 e\u0109 tute forigita.<\/li>\n<\/ul>\n<p>Notu ke \u0109i tiuj \u015dan\u011doj rompis la simetrion inter <i>li<\/i> kaj la substantivoj de la unua klaso: Origine amba\u016d estis sekse ne-markitaj, sed \u0109e parolado pri specifa persono tre ofte komprenataj kiel virseksaj. Nun por multaj <i>li<\/i> estas virsekse markita kaj la substantivoj de la unua klaso estas komprenataj kiel sekse ne\u016dtralaj, e\u0109 kiam oni parolas pri specifa persono de konata sekso. Ne eblas klare diri, \u0109u tiu malsimetrio aperis unuavice pro nacilingva influo (ekzemple de la angla) a\u016d unuavice pro kialoj internaj al Esperanto (ekzemple menciindas ke la substantivoj de la dua klaso malsame al <i>li<\/i> havas multenombran formon, kiu jam tradicie plej ofte estis komprenata seksne\u016dtrale).<\/p>\n<h3>\u015can\u011dproponoj por la pronomo-problemo<\/h3>\n<p>Krom la relative sukcesa propono uzi <i>li a\u016d \u015di<\/i> a\u016d <i>li\/\u015di<\/i> por paroli pri nespecifa persono a\u016d persono de nekonata sekso, anka\u016d ekzistas multaj malpli sukcesaj \u015dan\u011dproponoj al la uzado de pronomoj, kiuj celas la forigon de seks-rilataj problemoj. En \u0109i tiu sekcio mi prezentas \u0109i tiujn proponojn, kaj en la sekva sekcio mi komparas ilin unu al la alia, al la tradicia sistemo kaj al la uzado de <i>li a\u016d \u015di<\/i>.<\/p>\n<h5><i>ri<\/i><\/h5>\n<p>Jam en la 1970-aj jaroj aperis la propono uzi <i>ri<\/i> kiel sekse ne\u016dtralan pronomon. Nuntempe \u0109i tiu pronomo estas uzata en kelkaj malgrandaj rondoj, precipe en kelkaj junularaj rondoj, sed \u011di restas tute nekonata al la plej multaj Esperantistoj, anka\u016d al multaj lingve spertaj Esperantistoj.<\/p>\n<p>Ekzistas tri malsamaj proponoj pri tio, kiel oni uzu <i>li<\/i> kaj <i>\u015di<\/i> apud <i>ri<\/i>:<\/p>\n<ul>\n<li> Kelkaj (ekzemple la <a href=\"http:\/\/www3.ocn.ne.jp\/~gthmhk\/riismo2.html\">Riisma Manifesto<\/a>) proponas, ke <i>li<\/i> kaj <i>\u015di<\/i> tute ne plu estu uzata, do ke <i>ri<\/i> estu la sola pronomo por paroli pri homoj.<\/li>\n<li> Aliaj proponas uzi <i>ri<\/i> nur, kiam oni parolas pri nespecifa persono de ajna sekso, pri persono de nekonata sekso a\u016d pri persono kun ne-duuma sekseco, dum por paroli pri homo de konata duuma sekso, oni da\u016dre \u0109iam uzu <i>li<\/i> a\u016d <i>\u015di<\/i>.<\/li>\n<li> Tria propono estas io meza inter la unuaj du: La\u016d \u0109i tiu propono, <i>ri<\/i> ja estas uzebla kaj uzinda anka\u016d por paroli pri personoj de konata duuma sekseco, sed tamen oni plu uzu <i>li<\/i> kaj <i>\u015di<\/i> por situacioj, kie oni volas emfazi la sekson a\u016d kie la mencio de la sekso helpas klarigi, pri kiu persono temas.<\/li>\n<\/ul>\n<p>Kelkaj proponis la pronomon <i>gi<\/i> anstata\u016d <i>ri<\/i> kiel sekse ne\u016dtralan pronomon. Malsame al <i>ri<\/i>, <i>gi<\/i> \u015dajnas tute ne-uzata. \u0108io, kion mi skribos pri <i>ri<\/i> en la sekva sekcio kaj kio ne dependas de la jama uzateco de <i>ri<\/i>, povas same esti dirata pri <i>gi<\/i>, tiel ke mi tie ne aparte mencios <i>gi<\/i>.<\/p>\n<h5><i>\u011di<\/i><\/h5>\n<p>Kiel mi skribis pli supre, <i>\u011di<\/i> en la tradicia lingvouzo estas ne-markita la\u016d la a\u0135o-ulo-distingo, sed oni \u011denerale evitas <i>\u011di<\/i> se oni parolas pri io, pri kio jam estas sciate ke \u011di estas ulo. Fakte estas unu escepto al tiu evito de <i>\u011di<\/i> por uloj, nome la tradicia uzo de <i>\u011di<\/i> por infanoj. Pro tio ke la evitado de <i>\u011di<\/i> por paroli pri uloj jam en la tradicia lingvouzo havas escepton, kelkaj emas tute forigi tiun evitadon kaj sekve uzi <i>\u011di<\/i> ne nur por a\u0135oj sed anka\u016d por uloj de ajna sekso. <i>\u011di<\/i> tiam do servus samtempe kiel sekse ne\u016dtrala pronomo por homoj kaj kiel pronomo por a\u0135oj.<\/p>\n<p>Zamenhof aprobis \u0109i tiun uzon de <i>\u011di<\/i> en sia Lingva Respondo <i>Pri pronomo por \u00abhomo\u00bb<\/i> (La Revuo, 1901, A\u016dgusto): &#8220;Kiam ni parolas pri homo, ne montrante la sekson, tiam estus regule uzi la pronomon \u00ab\u011di\u00bb (kiel ni faras ekzemple kun la vorto \u00abinfano\u00bb), kaj se vi tiel agos, vi estos gramatike tute prava.&#8221; En la sama lingva respondo, li e\u0109 priskribas la pronoman sistemon kvaza\u016d el &#8220;pedante gramatika&#8221; vidpunkto, <i>li<\/i> estus virseksa pronomo kaj <i>\u011di<\/i> estus la \u011dusta elekto por paroli pri uloj de nekonata sekso: &#8220;ni silente interkonsentis, ke \u0109iun fojon, kiam ni parolas ne speciale pri sekso virina, ni povas uzi la viran formon por amba\u016d seksoj (ekzemple \u00abhomo\u00bb = homo a\u016d homino, \u00abri\u0109ulo\u00bb = ri\u0109ulo a\u016d ri\u0109ulino k.t.p.), per tio mem ni anka\u016d interkonsentis, ke la pronomon \u00abli\u00bb ni povas uzi por homo en \u0109iu okazo, kiam lia sekso estas por ni indiferenta. Se ni volus esti pedante gramatikaj, tiam ni devus uzi la vorton \u00ab\u011di\u00bb ne sole por \u00abhomo\u00bb, sed anka\u016d por \u0109iu alia analogia vorto; ekzemple ni devus diri: \u00abri\u0109ulo pensas, ke \u0109io devas servi al \u011di\u00bb (\u0109ar ni parolas ja ne sole pri ri\u0109aj viroj, sed anka\u016d pri ri\u0109aj virinoj).&#8221; <\/p>\n<p>Notu ke la Zamenhofa priskribo de la gramatiko do estas malsama al mia priskribo de la tradicia lingvouzo en anta\u016da sekcio: Li nomas &#8220;li&#8221;, &#8220;ri\u0109ulo&#8221; kaj e\u0109 &#8220;homo&#8221; virseksaj. En tiu priskribo li certe estis influita de tradiciaj priskriboj de klasikaj kaj modernaj e\u016dropaj lingvoj, dum mia priskribo uzas konceptojn de la moderna lingvoscienco ne-ekzistantajn dum la tempo de Zamenhof. Por klarigi sian propran lingvouzon, kiu ja kontra\u016das \u0109i tiun gramatikan priskribon, li devas paroli pri &#8220;silenta interkonsento&#8221; kontra\u016da al la gramatikaj reguloj, kiujn li tezas. Tio estas konforma al la \u011denerala emo de Zamenhof klarigi multajn lingvajn fenomenojn, kiujn ni nuntempe nomus gramatikaj fenomenoj, kiel nur stilajn fenomenojn, limigante la &#8220;gramatikon&#8221; de la lingvo al kelkaj tre simplaj reguloj.<\/p>\n<p>Tiuj, kiuj defendas la uzon de <i>\u011di<\/i> kiel seks-ne\u016dtralan pronomon por uloj, povas argumenti, ke ili simple forigas tiun ekstergramatikan silentan interkonsenton ne \u015dan\u011dante la gramatikon, tiel ke ilia propono malsame al aliaj proponoj ne \u015dan\u011das la gramatikajn regulojn de Esperanto. Mi revenos al \u0109i tiu argumento kaj eblaj kontra\u016dargumentoj en la sekva sekcio.<\/p>\n<h5><i>\u015dli<\/i><\/h5>\n<p>Alia propono estas la uzo de <i>\u015dli<\/i>, kiu formi\u011dis kiel kunfandi\u011do de <i>\u015di<\/i> kaj <i>li<\/i>. La\u016d ser\u0109rezultoj de la <a href=\"http:\/\/corp.hum.sdu.dk\/cqp.eo.html\">Tekstaro de Eckhard Bick<\/a>, <i>\u015dli<\/i> estas uzata simile multe kiel <i>ri<\/i>, sed \u011dia uzo estas \u011denerale limigita al situacioj, en kiuj oni parolas pri ne-specifa persono de ajna sekso a\u016d pri persono de nekonata sekso, do e\u0109 iom pli limigita ol la dua el la supre prezentitaj uzmanieroj de <i>ri<\/i> (kiu ja estas la plej limigita uzmaniero). <\/p>\n<h5><i>\u015dili<\/i><\/h5>\n<p>Simila propono estas la uzo de <i>\u015dili<\/i>, kiun oni povas konsideri kunmeta\u0135o de <i>\u015di<\/i> kaj <i>li<\/i>, e\u0109 se certe temas pri iom nekutima speco de kunmeta\u0135o. Notu ke \u011di estas vere konsiderata kiel unu pronomo kaj ne kiel mallongigita skribmaniero de <i>\u015di\/li<\/i>, tiel ke la akuzativa kaj poseda formoj estas <i>\u015dilin<\/i> kaj <i>\u015dilia<\/i>, kaj ne <i>\u015dinlin<\/i> kaj <i>\u015dialia<\/i>. La uzo de <i>\u015dili<\/i> estas tre malofta, signife malpli ofta ol <i>\u015dli<\/i>.<\/p>\n<h5><i>tiu<\/i><\/h5>\n<p>Alia propono estas la uzo de <i>tiu<\/i> en la rolo de sekse ne\u016dtrala pronomo.<\/p>\n<h5><i>hi<\/i><\/h5>\n<p>Tute alispeca propono ol la anta\u016de klarigitaj estas la propono enkonduki novan virsekse markitan pronomon <i>hi<\/i> por sekse simetriigi la pronomosistemon kaj igi la sekse nemarkitan <i>li<\/i> sekse ne\u016dtrala. Fakte estas du malsamaj lingvouzoj imageblaj post tia enkonduko de <i>hi<\/i>: La\u016d la unua, oni uzus <i>li<\/i> nur kiam oni parolas pri ne-specifa persono de ajna sekso, pri specifa persono de nekonata sekso a\u016d pri ne-duum-seksa persono, kaj uzus <i>hi<\/i> a\u016d <i>\u015di<\/i> \u0109iam kiam oni parolas pri homo de konata duuma sekso. La\u016d la dua, oni povus uzi <i>li<\/i> anka\u016d por paroli pri homo de konata sekso, se oni ne volas emfaze a\u016d klarigcele mencii la sekson (kompreneble \u0109i tiu uzo de <i>li<\/i> praktike povus funkcii nur kiam la a\u016dskultanto\/leganto jam scias, ke \u011di estas uzata la\u016d la <i>hi<\/i>-isma interpreto, do kiel sekse ne\u016dtrala pronomo).<\/p>\n<p>La <i>hi<\/i>-isma lingvouzo estas praktikata de preska\u016d neniu (certe multege malpli ol la uzo de <i>ri<\/i> a\u016d <i>\u015dli<\/i>), sed \u011di ja estis uzata en la traduk-interlingvo de la ma\u015dintraduka projekto <a href=\"https:\/\/eo.wikipedia.org\/wiki\/Distribuita_Lingvo-Tradukado\">DLT<\/a> dum la 1980-aj jaroj.<\/p>\n<h3>Komparo de la pronomaj \u015dan\u011dproponoj<\/h3>\n<p>En \u0109i tiu sekcio mi la\u016d  diversaj kriterioj komparas la diversajn pronomajn sistemojn, do la \u015dan\u011dproponojn el la anta\u016da sekcio, la tradician sistemon kaj la uzadon de <i>li a\u016d \u015di<\/i>. <\/p>\n<p>Unue mi konsideros, kiugrade la diversaj sistemoj solvas la problemon pri kiu unue atentigis la dua inisma movado, nome la problemon ke en la tradicia sistemo, pronomo kiu plej ofte estas uzata por paroli pri specifa virseksa persono anka\u016d estas foje uzata por paroli pri nespecifa persono de ajna sekso, kio kreas la impreson ke oni ignoras virinojn, precipe kombine kun la en la socio reale ekzistanta ignorado de virinoj en multaj kampoj. <\/p>\n<p>Unue ni konsideru, \u0109u la tradicia sistemo vere estas tiel problema kiel la inistoj asertas. Oni ja povas kontra\u016dargumenti, ke ili simple ne komprenis, ke <i>li<\/i> estas sekse ne-markita kaj estas multe uzata por viroj nur \u0109ar mankas virsekse markita pronomo; kaj \u0109ar <i>li<\/i> estas sekse ne-markita, \u011di neniel malinkluzivigas virinojn. \u0108i tiu argumento tamen \u015dajnas bazi\u011di sur konfuzo de seksa ne-markiteco kaj seksa ne\u016dtraleco: Malgra\u016d \u011dia seksa ne-markiteco, <i>li<\/i> pro sia ofta uzo por paroli pri viroj ja estas en la menso de la lingvo-uzantoj pli ligita al la vira sekso ol al la ina sekso, kaj sekve ne povas esti nomata sekse ne\u016dtrala. Krome la argumento ignoras la fakton ke virinoj fakte estis kaj diversgrade ankora\u016d estas malinkluzivigataj el multaj kampoj de la socia vivo, tiel ke estas tute nature ke virinoj sentas la uzadon de <i>li<\/i> por ne-specifa persono kiel parton de la sistema malinkluzivigado de virinoj. <\/p>\n<p>Kaj la uzo de <i>li a\u016d \u015di<\/i> kaj \u0109iuj \u015dan\u011dproponoj el la anta\u016da sekcio estis faritaj por solvi \u0109i tiun problemon. Do \u0109iu el \u0109i tiuj proponoj estas tia, ke se la lingvo plene i\u011das konforma al la propono, la propono solvas la problemon. Notu ke la propono uzi <i>hi<\/i> solvas la problemon vere nur, se la lingvo i\u011das tute konforma al la propono, dum se la <i>hi<\/i>-isma lingvouzo ekzistus apud la tradicia lingvouzo, <i>li<\/i> en la menso de multaj lingvo-uzantoj restus ligita al la vira sekso, tiel ke la problemo tute ne estus solvita. \u0108iuj aliaj proponoj tamen solvas la problemon anka\u016d, se ili estus aplikataj apud la tradicia lingvouzo. \u0108ar lingvo\u015dan\u011doj kutime ne estas subitaj kaj la meza stato de foje <i>hi<\/i>-isma lingvouzo tute ne solvus la problemon, tiu solvo ne havas realajn \u015dancojn, \u0109ar \u011dis la fina venko de la <i>hi<\/i>-ismo \u011diaj avanta\u011doj ne i\u011dus evidentaj, tiel ke ne eblus konvinki homojn pri \u011dia uzado. La aliaj proponoj ne havas \u0109i tiun problemon.<\/p>\n<p>Nun ni konsideru la problemon de inkluziviga kaj ne-diskriminacia parolado pri homo kun ne-duuma sekseco. La uzado de <i>li a\u016d \u015di<\/i> ne solvas la problemon: \u011ci ja bazi\u011das sur virseksa interpreto de <i>li<\/i> kaj la ideo inkluzivigi virinojn per aldona uzo de <i>\u015di<\/i>, sed tio neniel inkluzivigas homojn kun ne-duuma sekseco. Anka\u016d <i>\u015dili<\/i> kaj <i>\u015dli<\/i> ne solvas la problemon, \u0109ar homoj kun ne-duuma sekseco plej ofte ja ne sentas sin kiel miksa\u0135on de la du seksoj, kiel la uzo de \u0109i tiu pronomo por ili povus supozigi.<\/p>\n<p>La aliaj proponoj (uzo de <i>ri<\/i>, <i>\u011di<\/i> a\u016d <i>tiu<\/i> a\u016d uzo de ne\u016dtrala <i>li<\/i> apud virseksa <i>hi<\/i>) \u0109iuj solvus la problemon. Sed la <i>hi<\/i>-isma solvo denove estas la sola, kiu funkcius nur kiam \u011di jam estus plene venkinta, tiel ke \u011di reale apena\u016d povas disvasti\u011di.<\/p>\n<p>Multaj homoj pro diversaj kialoj \u011denerale kontra\u016das \u015dan\u011dojn al la lingvo, a\u016d almena\u016d rilatas al \u0109iuj \u015dan\u011dproponoj per tre multe da skeptiko. Por tio certe estas bonaj kialoj: <\/p>\n<ol>\n<li> Oni ne volas da\u016dre relerni jam lernitan lingvon; kaj lerni \u015dan\u011di siajn kutimojn rilate al la uzo de tiel baza parto de la lingva sistemo kiel la pronoma sistemo ja povas esti tre malfacile, precipe se oni praktike neniam a\u016ddas la \u015dan\u011ditan varia\u0135on de la lingvo.<\/li>\n<li> Lingvaj \u015dan\u011doj krome ka\u016dzus, ke la venonta generacio de lernantoj de Esperanto havus malfacila\u0135on kompreni nian \u011disnunan literaturon, \u0109ar \u011di estas verkita en alia varia\u0135o de la lingvo. Por bone kompreni \u011din, la lernanto devus apud la nova sistemo anka\u016d lerni la malnovan sistemon (almena\u016d pasive), tiel ke pligrandi\u011dus la kvanto de lernenda\u0135oj por sekvaj generacioj de Esperanto-lernantoj, kio praktike igus Esperanton pli malfacile lernebla.<\/li>\n<li> Multaj timas disdialekti\u011don de Esperanto ka\u016dzitan de \u015dan\u011dproponoj, precipe se ili estas bazitaj sur pri-sociaj ideoj kiuj ne estas tutmonde akceptataj.<\/li>\n<li> Zamenhof kaj la aliaj Esperanto-pioniroj donis ian oficialan statuson al la Fundamento de Esperanto \u011duste kun la celoj certigi konstantecon en la baza funkcimaniero de la lingvo, eviti disdialekti\u011don kaj eviti da\u016dran diskutadon pri lingvaj reformoj. Multaj nunaj Esperantistoj da\u016dre opinias tiun statuson de la Fundamento io defendinda pro la samaj kialoj, kaj sekve kontra\u016das \u0109iujn proponojn uzi la lingvon en kontra\u016d-Fundamenta maniero.<\/li>\n<\/ol>\n<p>Mi nun volas iom diskuti, kiugrade la diversaj pronomaj sistemoj ka\u016dzas \u0109i tiujn problemojn ligitajn al lingvaj \u015dan\u011doj en Esperanto.<\/p>\n<p>Unue necesas atenti, ke la nuna lingvouzo jam ne estas tute unueca: Kelkaj da\u016dre uzas la pronomojn la\u016d la tradicia sistemo, dum aliaj uzas <i>li<\/i> kiel virsekse markitan pronomon kaj sekve sisteme uzas <i>li a\u016d \u015di<\/i> a\u016d aliajn solvojn kiam temas pri ne-specifa persono de ajna sekso. Se oni deiras de la nuna lingvouzo, oni do devas anka\u016d konsideri la plenan reiron al la tradicia sistemo kiel lingvan \u015dan\u011don: \u011ci ja devigus multajn \u015dan\u011di sian lingvouzon (do ne plu diri <i>li a\u016d \u015di<\/i>); kaj esprimoj kiel <i>li a\u016d \u015di<\/i> jam aperas en multaj verkoj de la pasintaj jardekoj, tiel ke tiu maniero uzi la pronomojn \u0109iuokaze devus da\u016dre esti lernata (almena\u016d pasive) de venontaj generacioj se ili da\u016dre volas \u011dui verkojn el la periodo inter la 1980-aj kaj la 2010-aj jaroj. <\/p>\n<p>Oni povus e\u0109 diri, ke jam okazis disdialekti\u011do, kvankam la termino <i>disdialekti\u011do<\/i> ne vere bone priskribas tion, kio okazis: Ja ne estas tiel, ke ekzistas klare apartigeblaj grupoj de Esperantistoj, el kiuj kelkaj uzas la pronomojn tradicie kaj aliaj uzas <i>li<\/i> kiel virsekse markitan. Anstata\u016de ekzistas relative multaj, kiuj depende de la situacio foje en tradicia maniero uzas <i>li<\/i> por paroli pri ne-specifa persono de ajna sekso kaj foje uzas por tio <i>li a\u016d \u015di<\/i>. <\/p>\n<p>Simile kiel la jam iom sukcesa propono uzi <i>li a\u016d \u015di<\/i>, anka\u016d la aliaj proponoj ne tiom alportas la riskon de disdialekti\u011do, sed ja povus ka\u016dzi, ke paralele ekzistos malsamaj lingvouzoj kaj interpretoj de la vortoj anka\u016d je la nivelo de unuopaj parolantoj. Se tio estas fonto de gravaj miskomprenoj, tio certe estas problema. Kiugrade do la paralela ekzisto de iu el la proponitaj lingvouzoj apud la tradicia lingvouzo ka\u016dzus miskomprenojn?<\/p>\n<p>\u0108i tie indas unue distingi miskomprenojn disde nekomprenoj: Se oni a\u016ddas nekonatan vorton, oni simple ne komprenas \u011din, rimarkas ke oni ne komprenas \u011din, kaj povas \u2013 se necese \u2013 demandi la parolanton pri la signifo de la vorto (a\u016d se temas pri legado, rigardi la signifon en vortaro). Sed se oni a\u016ddas konatan vorton uzatan kun alia signifo ol la signifo, kiun oni konas, povas okazi ke oni opinias esti kompreninta la vorton, kvankam oni fakte miskomprenis \u011din. Tio estas pli dan\u011dera ol nekompreno, \u0109ar oni opinias, ke oni komprenis kaj sekve ne demandas la parolanton pri la intenco, do ne korektas la problemon. <\/p>\n<p>La problemoj ka\u016dzitaj de nekompreno rilatas al tio, ke la \u015dan\u011dproponoj devigas la lingvo-uzantojn lerni novan esprimon. La miskomprenoj pro paralela ekzisto de tradicia kaj reformita lingvouzo estas \u0109iam la samaj miskomprenoj, kiuj povas okazi e\u0109 post plena transiro al la reformita lingvouzo \u0109e legado de malnovaj tekstoj verkitaj anta\u016d la reformo. Komparante la diversajn proponojn mi do \u0109iam kune konsideros eblajn miskomprenojn, sendepende de tio, \u0109u ili okazas \u0109e legado de malnovaj verkoj a\u016d \u0109e paralela ekzisto de tradicia kaj reformita lingvouzo.<\/p>\n<p>\u0108u la jam ekzistanta variado inter la uzo de <i>li a\u016d \u015di<\/i> kaj la tradicia uzo de <i>li<\/i> estas fonto de miskomprenoj? Teorie certas eblas seriozaj miskomprenoj. Konsideru ekzemple la jenan frazon:<\/p>\n<p>&nbsp; (1) Se iu ne amas sian patrinon, li a\u016d \u015di i\u011dos malfeli\u0109a.<\/p>\n<p>En la tradicia lingvouzo, tio povas signifi nur, ke a\u016d la ne-amanto a\u016d la patrino i\u011dos malfeli\u0109a. Por tiuj, kiuj interpretas <i>li<\/i> kiel virsekse markitan kaj sekve kutime uzas <i>li a\u016d \u015di<\/i> por ne-specifa persono de ajna sekso, la natura interpreto tamen estas, ke la frazo asertas nur, ke la ne-amanto i\u011dos malfeli\u0109a. <\/p>\n<p>El la praktika sperto kun la nuntempa varianta lingvouzo mi tamen havas la impreson, ke \u0109i tiaj miskomprenoj praktike preska\u016d neniam okazas: Ili ja povas okazi nur, se oni samtempe parolas pri ne-specifa kaj pri ina persono, kaj tiu kombino estas tiel malofta, ke la plej multaj Esperantistoj ver\u015dajne \u011dis nun e\u0109 ne rimarkis \u0109i tiun specon de ebla miskompreno.<\/p>\n<p>\u0108u eblas nomi la uzon de <i>li a\u016d \u015di<\/i> kontra\u016d-Fundamenta? La Ekzercaro en la Fundamento fakte klare instruas la seksan ne-markitecon de <i>li<\/i>: <\/p>\n<p>&nbsp; (2) \u0108ar \u0109iu amas ordinare personon, kiu estas simila al li, tial tiu \u0109i patrino varmege amis sian pli maljunan filinon, kaj en tiu sama tempo \u015di havis teruran malamon kontra\u016d la pli juna. (Ekzercaro, \u00a713)<\/p>\n<p>La <i>li<\/i> en \u0109i tiu frazo certe devas esti komprenata en in-inkluziva maniero, \u0109ar aliokaze ne estus logika rilato inter la <i>\u0109ar<\/i>-subpropozicio kaj la \u0109efpropozicio. Se oni volas plene sekvi la Fundamentan modelon, oni do devus uzi <i>li<\/i> por remencii ne-specifan personon de ajna sekso.<\/p>\n<p>Aliflanke, indas atenti, ke la\u016d la Lingva Respondo <i>Pri pronomo por \u00abhomo\u00bb<\/i> citita en la anta\u016da sekcio, Zamenhof ne emis konsideri \u0109i tiun uzon de <i>li<\/i> gramatika regulo, sed nur sekvo de &#8220;silenta interkonsento&#8221;. La\u016d tiu vidpunkto, \u0109i tiu Fundamenta frazo ne instruas iun gramatikan regulon, sed iun stilan detalon. Pri rompoj al stilaj tradicioj Zamenhof estis multe pli liberala ol pri rompoj al gramatikaj reguloj. Konsiderante, ke \u0109e la interpreto de la Fundamento indas konsideri la intencojn de \u011dia verkinto Zamenhof, oni do povas argumenti, ke la uzo de <i>li a\u016d \u015di<\/i> tute ne kontra\u016das Fundamentan regulon, sed nur Fundamentan stil-instruon, kio estas pli akceptebla.<\/p>\n<p>La propono uzi <i>\u011di<\/i> anka\u016d kiel sekse ne\u016dtralan pronomon por homoj bazi\u011das sur la ideo, ke tio ne kontra\u016das la bazan gramatikan sistemon instruitan de Zamenhof, sed nur la &#8220;silentan interkonsenton&#8221; menciitan en la Lingva Respondo <i>Pri pronomo por \u00abhomo\u00bb<\/i>. Do anka\u016d pri \u0109i tiu propono oni povas argumenti, ke \u011di ne kontra\u016das Fundamentan regulon, sed nur Fundamentan stil-instruon. <\/p>\n<p>La proponoj ekuzi novan pronomon kiel <i>ri<\/i>, <i>\u015dli<\/i> a\u016d <i>hi<\/i> estas ofte konsiderataj kontra\u016d-Fundamentaj surbaze de Regulo 5 de la Fundamenta Gramatiko, kiu post la enkonduka frazo &#8220;La personaj pronomoj estas:&#8221; listigas la Esperantajn pronomojn (la Fundamenta Gramatiko ne havas Esperantan version; la franca, angla kaj germana versioj havas difinan artikolon komence de tiu frazo, dum en rusa kaj pola lingvoj tute ne havas artikolojn kaj sekve ne povas esprimi \u0109i tian difinitecon). La uzo de la difina artikolo aludas al tio, ke la listo de pronomoj estas konsiderata kompleta. La\u016d tiu interpreto, aldono de nova pronomo nepre estas kontra\u016d-Fundamenta. Fakte, la Fundamenta Ekzercaro kaj la Universala Vortaro aldonas plian pronomon, nome <i>ci<\/i>. La defendantoj de la jureca interpreto de la Fundamento emas interpreti tion kiel unusolan escepton benitan de la Fundamento mem, sen ke tio malvalidigas la \u011deneralan instruon ke ne eblas aldoni pronomojn al la listo de Regulo 5. Sed \u0109ar la tezata regulo, ke ne eblas aldoni pronomojn, ne nur havas Fundamentan kontra\u016d-ekzemplon sed anka\u016d tute ne estas klare esprimita en Regulo 5, sed estas nur implicite esprimita per la uzo de difina artikolo en tri el la kvin lingvaj versioj de la Fundamenta Gramatiko, eblas dubi pri \u0109i tiu jureca argumento.<sup>7<\/sup><\/p>\n<p><i>\u015dili<\/i> povas esti konsiderata kunmeta\u0135o de <i>\u015di<\/i> kaj <i>li<\/i>, tiel ke eblas defendi \u011dian la\u016d-Fundamentecon e\u0109 se oni akceptas, ke Regulo 5 ne permesas la aldonon de novaj pronomoj, almena\u016d se oni interpretas tiun malpermeson nur kiel malpermeson de novaj pronomaj morfemoj. <i>\u015dili<\/i> kiel kunmeta\u0135o ja ne estas nova pronoma morfemo. Kompreneble \u011di estas iom nekutima speco de kunmetado, sed \u0109ar la Fundamento ne donas liston de \u0109iuj akcepteblaj specoj de kunmetado, ne eblas nomi tion kontra\u016d-Fundamenta.<\/p>\n<p>Sendepende de la la\u016d-Fundamenta statuso de \u0109i tiuj proponoj, eblas argumenti ke en Esperanto same kiel en aliaj lingvoj la pronomoj praktike formas fermitan klason de vortoj, al kiu ne aldoneblas novaj vortoj. Tamen la ekzemplo de la sveda pronomo <i>hen<\/i> (almena\u016d se \u011dia uzado da\u016dre plimulti\u011dos) montras, ke vortoklaso, kiu dum jarcentoj restis stabila kaj tial estis konsiderata klare fermita klaso, povas subite akcepti novan vorton, se la lingvouzantoj sentas fortan bezonon por tio. <\/p>\n<p>Malsame al la uzo de <i>li a\u016d \u015di<\/i>, la uzo de nova pronomo kiel <i>ri<\/i>, <i>\u015dli<\/i>, <i>\u015dili<\/i> a\u016d <i>hi<\/i> \u011dis nun ne eniris en la \u011deneralan lingvouzon. Tial, elirante el la nuntempa lingvouzo, tiuj proponoj postulas \u015dan\u011don al la lingvo, kiun la uzo de <i>li a\u016d \u015di<\/i> ne plu postulas (\u0109ar rilate al <i>li a\u016d \u015di<\/i> la \u015dan\u011do jam okazis tiugrade ke praktike \u0109iuj nuntempaj Esperantistoj jam konas \u0109i tiun lingvouzon). Homoj devas unue lerni la koncernan novan pronomon. El tiu vidpunkto, <i>\u015dli<\/i> kaj precipe <i>\u015dili<\/i> \u015dajnas malpli problemaj ol <i>ri<\/i> kaj <i>hi<\/i>, \u0109ar ili relative facile povas esti komprenataj anka\u016d de homoj, kiuj neniam anta\u016de renkontis ilin. <\/p>\n<p>\u0108u \u0109i tiuj proponoj estas fonto de miskomprenoj \u0109e paralela ekzisto de tradicia kaj reformita lingvouzo a\u016d \u0109e la legado de malnovaj verkoj? Nu, la proponoj uzi <i>ri<\/i>, <i>\u015dli<\/i> a\u016d <i>\u015dili<\/i> ja anta\u016dsupozas pure virseksan interpreton de <i>li<\/i>, kio kontra\u016das la tradician uzon de <i>li<\/i> kiel sekse ne-markita pronomo. Se estonte homoj nur lernos pure virseksan interpreton de <i>li<\/i>, ili povus havi ioman malfacilon interpreti malnovajn tekstojn. Sed tiu problemo iugrade jam okazas nun pro la vasta uzado de <i>li a\u016d \u015di<\/i>, kiu same anta\u016dsupozas pure virseksan interpreton de <i>li<\/i>. \u0108i tiuj problemoj \u0109i-rilate do ne alportas problemojn, kiujn ne jam alportis la jam vaste uzata <i>li a\u016d \u015di<\/i>.<\/p>\n<p>La uzo de <i>\u011di<\/i> por homoj ne-infanaj \u011dis nun anka\u016d ne eniris en la \u011deneralan lingvouzon, tiel ke \u011di anka\u016d devus esti unue lernata. \u011ci anka\u016d anta\u016dsupozas pure virseksan interpreton de <i>li<\/i>. Aldone \u011di tamen anka\u016d \u015dan\u011das la uzmanieron de <i>\u011di<\/i>, tiel ke \u011di povas alporti miskomprenojn de malnovaj tekstoj ne jam alportitajn de la uzo de <i>li a\u016d \u015di<\/i>: Se iam i\u011dos normale uzi <i>\u011di<\/i> por uloj, oni \u0109e uzado de <i>\u011di<\/i> en kunteksto, kie anta\u016de estis menciita kaj a\u0135o kaj ulo, ne plu povus supozi, ke <i>\u011di<\/i> rilatas al la a\u0135o. Se oni alkutimi\u011das al \u0109i tiu la\u016dkuntekste eble ula interpreto de <i>\u011di<\/i>, oni povus mise apliki \u011din anka\u016d \u0109e legado de malnovaj tekstoj, kaj sekve miskompreni, ke iu uzo de <i>\u011di<\/i> rilatas al anta\u016de menciita ulo, kiam \u011di fakte rilatas al anta\u016de menciita a\u0135o.<\/p>\n<p>La uzo de <i>\u011di<\/i> krome havas la malavanta\u011don, ke dum la lingvo-uzantoj ne estas alkutimi\u011dintaj al \u011dia uzado por homoj, ili sentas ke \u011dia uzo por homo metas tiun homon sur la nivelon de a\u0135o a\u016d besto. Tiun problemon jam menciis Zamenhof en sia Lingva Respondo <i>Pri pronomo por \u00abhomo\u00bb<\/i>: &#8220;la vorto \u00ab\u011di\u00bb (uzata speciale por \u00abbestoj\u00bb a\u016d \u00absenviva\u0135oj\u00bb) enhavas en si ion malaltigan (kaj anka\u016d kontra\u016dkutiman) kaj por la ideo de \u00abhomo\u00bb \u011di estus iom malagrabla&#8221;. Tiu problemo anka\u016d reale malhelpas al la disvasti\u011do de \u0109i tiu uzo de <i>\u011di<\/i>: Dum \u0109i tiu uzo ankora\u016d estas tre malofta, oni emas senti \u011din kiel humiligan, kaj se temas pri uzo de <i>\u011di<\/i> rilate al specifa persono, \u011di e\u0109 povas esti interpretata kiel insulto. Ebla vojo el \u0109i tiu dilemo povus esti, ke <i>\u011di<\/i> unue estas uzata nur por paroli pri ne-specifaj personoj, kie tiu humiliga nuanco ofte ne estas tiom granda problemo. Kiam multaj estos alkutimi\u011dintaj al tiu lingvouzo, oni jam povus komenci apliki \u011din anka\u016d por paroli pri specifaj personoj sen ke tio faras humiligan impreson.<\/p>\n<p>La uzo de <i>tiu<\/i> en la rolo de sekse ne\u016dtrala pronomo unuavide povus \u015dajni bona solvo, kiu ne malobeas iun Fundamentan instruon kaj estas konforma kun la tradicia lingvouzo. \u0108i tiu \u015dajno tamen bazi\u011das sur ignoro de la gramatikaj diferencoj inter <i>tiu<\/i> kaj pronomoj. Ja ekzistas situacioj, en kiuj eblas senprobleme anstata\u016digi pronomon per <i>tiu<\/i>, sed ofte tio ne eblas senprobleme. Konsideru ekzemple la jenajn du frazojn:<\/p>\n<p>&nbsp; (3) Se membro suba\u0109etas estraranon, li povas esti eksigata per simpla plimulto de la komitato.<br \/>\n&nbsp; (4) Se membro suba\u0109etas estraranon, tiu povas esti eksigata per simpla plimulto de la komitato.<\/p>\n<p>En la unua frazo la natura interpreto estas ke temas pri la eksigo de la membro, dum en la dua frazo la natura interpreto estas ke temas pri la eksigo de la estrarano. Estas ankora\u016d multaj alispecaj frazoj, en kiuj anstata\u016digo de pronomo per <i>tiu<\/i> alportus iajn problemojn. La sistema uzado de <i>tiu<\/i> en la rolo de sekse ne\u016dtrala pronomo alportus konfuzon inter la tradicie malsamaj funkcimanieroj de <i>tiu<\/i> kaj pronomoj, tiel ke tiu utila distingo povus tute forfali el la lingvo.<\/p>\n<p>Malgra\u016d tio ke la propono uzi <i>tiu<\/i> kiel sekse ne\u016dtralan pronomon relative ofte aperas en lingvaj diskutoj, \u011di apena\u016d estas realigata en la efektiva lingvouzo. Mi suspektas ke la \u0109efa kialo por tio estas ke la lingvouzantoj sentas, ke <i>tiu<\/i> ofte ne ta\u016dgas kiel anstata\u016digo de pronomo.<\/p>\n<p>\u0108u, konsiderinte avanta\u011dojn kaj malavanta\u011dojn de la diversaj proponoj, ni nun povas konkludi, kiu propono estas la plej bona kaj plej subteninda? Nu, la afero ne estas tiel klara, \u0109ar tio dependas de oniaj prioritatoj. <\/p>\n<p>Se oni interesi\u011das nur pri la inkluzivigo de virinoj kaj ne pri la inkluzivigo de ne-duum-seksaj personoj, tiam la jam vaste aplikata solvo uzi <i>li a\u016d \u015di<\/i> estas tute adekvata, kaj preferinda al la pli radikalaj proponoj bazitaj sur enkonduko de nova pronomo pro du kialoj: \u011di jam estas vaste uzata kaj konata, kaj \u011dia malkongruo kun la Fundamentaj instruoj estas la\u016d la Zamenhofa interpreto de <i>gramatiko<\/i> nur sur la nivelo de stilo kaj ne sur la nivelo de gramatiko. La \u0109iama uzo de <i>li a\u016d \u015di<\/i> (kaj same la \u0109iama uzo de <i>li\/\u015di<\/i>) estas tamen iom peza, precipe kiam oni devas uzi posedan formon <i>lia a\u016d \u015dia<\/i>. <i>\u015dili<\/i> estas iom malpli peza, precipe la poseda formo <i>\u015dilia<\/i>; do se oni akceptas mian argumenton pri \u011dia la\u016d-Fundamenteco, oni povas preferi <i>\u015dili<\/i>. Se oni ne donas multe da pezo al la Fundamento, oni povas anka\u016d preferi la ankora\u016d pli malpezan <i>\u015dli<\/i>. Se oni volas eviti la uzon de nova pronomo kaj tamen uzi koncizan esprimon, oni povas preferi <i>\u011di<\/i> por paroli pri ne-specifa persono de ajna sekso; ja en \u0109i tiu ne-specifa uzo \u011dia humiliga nuanco kutime ne povas esti miskomprenata kiel insulto.<\/p>\n<p>Se oni aliflanke interesi\u011das anka\u016d pri nediskriminacia parolado pri ne-duum-seksaj personoj, \u0109iuj solvoj bazi\u011dantaj sur ia kombino a\u016d kunfando de <i>li<\/i> kaj <i>\u015di<\/i> estas neta\u016dgaj. Akceptante la supre prezentitajn argumentojn kontra\u016d la uzo de <i>tiu<\/i>, principe povus esti ta\u016dgaj la solvo uzi <i>ri<\/i>, la solvo uzi <i>\u011di<\/i> kaj la solvo uzi sekse ne\u016dtralan <i>li<\/i> apud virseksa <i>hi<\/i>. Kiel priskribite supre, la <i>hi<\/i>-isma solvo tamen solvus la problemon nur post \u011dia fina venko, tiel ke estas neniu motivo uzi \u011din nun (kaj sekve estas nerealisme esperi ke \u011di povus iam venki). La solvo uzi <i>\u011di<\/i> por paroli pri uloj iugrade havas similan problemon, \u0109ar anta\u016d \u011dia disvasti\u011do \u011di povas fari humiligan impreson. Precipe se oni nuntempe ser\u0109as solvon por paroli pri specifa ne-duum-seksa persono, tiu solvo do apena\u016d povas esti kontentiga por iu. Restas do nuntempe nur la solvo uzi <i>ri<\/i>. \u0108ar \u0109i tiu estas la sola solvo nuntempe funkcianta, anka\u016d la problemo, ke \u011di la\u016d iuj interpretoj de la Fundamento estas kontra\u016d-Fundamenta, ne povas esti kialo por tute kondamni \u011dian uzon: \u0108u oni vere volas devigi homojn paroli pri aliaj homoj en diskriminacia a\u016d insulta maniero pro lingvoplanada deklaro farita de kelkcent homoj anta\u016d pli ol cent jaroj, kiuj tute ne povis anta\u016dvidi la socian evoluon, kiu ka\u016dzis ke oni nun sentas la bezonon lingve inkluzivigi ne-duum-seksajn personojn? <\/p>\n<p>Se unue disvasti\u011das la uzo de <i>\u011di<\/i> por paroli pri ne-specifaj homoj, la humiliga nuanco de la pri-homa uzo de <i>\u011di<\/i> povus perdi\u011di, kaj <i>\u011di<\/i> anka\u016d povus esti uzata por ne-humilige paroli pri specifaj personoj. Tiam oni per <i>\u011di<\/i> anka\u016d povus inkluzivige paroli pri ne-duum-seksaj personoj. Por subteni \u0109i tiun eblan evoluon, mi persone ekde nun provos kutimigi min al la uzo de <i>\u011di<\/i> por paroli pri ne-specifaj personoj. Sed se mi anta\u016d la \u011denerala disvasti\u011do de \u0109i tiu uzo devos paroli pri specifa persono de nekonata a\u016d ne-duuma sekso, mi por tiu situacio tamen klare preferos <i>ri<\/i>.<\/p>\n<h3>\u015can\u011dproponoj al la seksa signifo de substantivoj<\/h3>\n<p>Mi jam klarigis supre, ke multaj nuntempaj Esperantistoj ne plu konsideras deviga la markadon de la sekse ne-markitaj substantivoj de la unua supre difinita klaso per <i>-in-<\/i> \u0109e persono de konata ina sekso. En tiu lingvouzo tiuj substantivoj do estas ne nur ne-markitaj sed anka\u016d sekse ne\u016dtralaj. Tio tamen koncernas nur la substantivojn de la unua klaso, kiel <i>instruisto<\/i>, <i>italo<\/i> kaj <i>amiko<\/i>, dum la virsekse markitaj substantivoj de la tria klaso (ekz. <i>patro<\/i> kaj <i>re\u011do<\/i>) restas klare virseksaj en la lingvouzo de preska\u016d \u0109iuj. <\/p>\n<p>Tamen ekzistas \u015dan\u011dpropono, kiu celas sekse ne\u016dtraligi anka\u016d \u0109i tiujn substantivojn, kaj enkonduki novan sufikson <i>-i\u0109-<\/i> kun la signifo de virsekseco.<sup>8<\/sup> Tiel la seksa markado \u0109e substantivoj i\u011dus tute simetria por la du seksoj. \u0108i tiu propono jam estas efektive uzata en la kelkaj malgrandaj rondoj, kiuj anka\u016d uzas <i>ri<\/i>. <\/p>\n<p>\u0108i tiu propono same kiel la propono uzi <i>ri<\/i> origine venas el la inisma diskuto pri seksismo en Esperanto: Kelkaj inistoj konsideras la fakton, ke la baza formo de tiuj vortoj estas virseksa kaj la ina formo estas derivita de \u011di per aldono de sufikso kiel diskriminacion kontra\u016d virinoj, \u0109ar \u011di faras la impreson, ke vireco estas io pli baza kaj normala ol ineco. <\/p>\n<p>Pli konvinka ol \u0109i tiu inisma argumento por la <i>i\u0109<\/i>-isma lingvouzo tamen la\u016d mi estas la argumento bazita sur la ekzisto de ne-duum-seksaj personoj: Se mi ekzemple havus inter miaj gefratoj unu personon, kiu sin konsideras nek viro nek virino, \u0109u mi nomu tiun personon mia frato a\u016d mia fratino? Neniu el la du esprimoj eblas, kaj anka\u016d ne eblas <i>frato a\u016d fratino<\/i>, \u0109ar tiu persono estas nek nek. Ekzistas neniu tradicia esprimo ta\u016dga por paroli pri \u0109i tiu homo. Eble iuj pensas ke la netradicia esprimo <i>gefrato<\/i> povus ta\u016dgi; sed dum <i>ge-<\/i> plu havas sian tradician signifon de amba\u016dsekseco kiel bazan signifon, anka\u016d tiu esprimo povus esti tute malta\u016dga, se temas pri persono, kiu ne konsideras sian sekson ia miksa\u0135o de virsekseco kaj ineco. La <i>i\u0109<\/i>-isma propono forigus \u0109i tiun problemon, \u0109ar la\u016d \u011di <i>frato<\/i> i\u011dus tute seksne\u016dtrala, tiel ke oni simple povus diri <i>frato<\/i> sen pensigi pri virsekseco (\u0109ar por viro en tia parenco-rilato oni ja dirus <i>frati\u0109o<\/i>). <\/p>\n<p>\u0108i tiu \u015dan\u011dpropono relative klare estas kontra\u016d-Fundamenta, \u0109ar \u011di celas \u015dan\u011di la bazan signifon de pli ol dudek Fundamentaj radikoj. Sed se \u011di estas la sola maniero solvi la \u0135us klarigitan problemon, oni ja povus akcepti \u011din malgra\u016d \u011dia kontra\u016d-Fundamenteco.<\/p>\n<p>Multe pli grava problemo la\u016d mi estas, ke tiu \u015dan\u011dpropono povas ka\u016dzi gravajn miskomprenojn: Se la a\u016dskultanto\/leganto ne konas la <i>i\u0109<\/i>-isman lingvouzon a\u016d ne scias, ke la parolanto\/verkinto tiel uzas la lingvon, \u011di povus pensi, ke temas pri viro, kiam fakte temas pri virino a\u016d ne-duum-seksa persono, a\u016d kiam la parolanto\/verkinto fakte ne konas la sekson de la priparolata persono. Kaj tio ja estas miskompreno kaj ne nekompreno, tiel ke \u011di kutime restus nekorektita. Krome, se la <i>i\u0109<\/i>-isma lingvouzo multe disvasti\u011dos, povos okazi anka\u016d inversa miskompreno, \u0109u kiam temas pri parolanto ankora\u016d uzanta la lingvon la\u016d la tradicia maniero, a\u016d \u0109u kiam temas pri verko verkita anta\u016d la disvasti\u011do de <i>i\u0109<\/i>-ismo: La a\u016dskultanto\/leganto povus pensi, ke estis dirita nenio pri la sekso de la persono, kiam fakte la intenco estis esprimi, ke temas pri virseksulo.<\/p>\n<p>Kelkaj (ekzemple la <a href=\"http:\/\/www3.ocn.ne.jp\/~gthmhk\/riismo2.html\">Riisma Manifesto<\/a>) proponas \u0109e risko de miskompreno aldoni <i>ge-<\/i> kiel indikilon de seksne\u016dtraleco, do ekzemple uzi <i>gefrato<\/i> anstata\u016d <i>frato<\/i> por substreki la sekse ne\u016dtralan signifon. Tio povas helpi kontra\u016d la unua speco de miskompreno, sed, se iam la uzo sen <i>ge-<\/i> disvasti\u011dos, la inversa miskompreno rilate al malnovaj verkoj tamen povus ankora\u016d okazi. Krome, tiu uzo de <i>ge-<\/i> kontra\u016das la bazan amba\u016dseksecan signifon de <i>ge-<\/i>. Oni povas kontra\u016dargumenti, ke \u2013 kiel mi klarigis en la sekcio pri la tradicia lingvouzo \u2013 jam tradicie <i>ge-<\/i> povas \u0109e substantivoj de la tria klaso esti interpretata pli ajnaseksece ol amba\u016dseksece (almena\u016d kiam la parolanto ne scias la sekson de la priparolataj personoj), kaj ke sekve tiu seksne\u016dtraliga uzo de <i>ge-<\/i> \u0109e substantivoj de la tria klaso ne estas grava \u015dan\u011do a\u016d fonto de miskomprenoj. <\/p>\n<p>Se oni akceptas \u0109i tiun seksne\u016dtraligan uzon de <i>ge-<\/i>, levi\u011das la demando, \u0109u oni entute bezonas \u015dan\u011di la signifon de la substantivoj de la tria klaso. Oni tiuokaze ja povas uzi la <i>ge<\/i>-formon por paroli seksne\u016dtrale, kaj plu interpreti la bazan formon virsekse. Almena\u016d la problemo, kiel paroli pri ne-duum-seksaj personoj, estus anka\u016d tiel solvita. Kompreneble restus la bazeco de la vira formo kaj nebazeco de la ina kaj seksne\u016dtrala formoj, kio povus esti konsiderata diskriminacio. Sed tiu argumento ne \u015dajnas al mi sufi\u0109e forta por pravigi lingvouzon kontra\u016dan al la Fundamento kaj al la nuna kaj dekomenca lingvouzo. Pli grava problemo la\u016d mi estas, ke se oni plu akceptos la amba\u016dseksecan signifon de <i>ge-<\/i> \u0109e substantivoj el aliaj klasoj ol la tria klaso (ekzemple <i>geinstruistoj<\/i> por <i>viraj kaj inaj instruistoj<\/i>), oni tiam havos iom konfuzan sistemon, la\u016d kiu <i>ge-<\/i> havas amba\u016dseksan signifon \u0109e baze seksne\u016dtralaj substantivoj kaj ajnaseksan signifon \u0109e baze virseksaj substantivoj. <\/p>\n<p>Ekzistas alia propono simila al la baza <i>i\u0109<\/i>-isma propono, sed kelkrilate malpli problema: La enkonduko de novaj sekse ne\u016dtralaj radikoj kun signifoj analogaj al la signifoj de la substantivoj de la tria klaso. Ekzemple, oni povus enkonduki <i>spa\u016ds\/o<\/i> en la seksne\u016dtrala senco &#8216;edzo a\u016d edzino a\u016d ne-duum-seksa persono en geedza rilato&#8217;. Ja temus nur pri trideko da radikoj enkondukendaj. La <i>i\u0109<\/i>-istoj tiam uzus nur \u0109i tiujn novajn radikojn, do ekzemple dirus <i>spa\u016dsi\u0109o<\/i> anstata\u016d <i>edzo<\/i> kaj <i>spa\u016dsino<\/i> anstata\u016d <i>edzino<\/i>.<\/p>\n<p>\u0108i tiu propono ne estas kontra\u016d-Fundamenta, \u0109ar la Fundamento permesas la ekuzon de novradiko por koncepto ne esprimebla per Fundamenta radiko (kaj seksne\u016dtrala analoga\u0135o al substantivo el la tria klaso je \u011denerale ne estas esprimebla per Fundamenta radiko, kun la escepto de seksne\u016dtralaj analoga\u0135oj al <i>knabo<\/i> kaj <i>re\u011do<\/i>, por kio jam ekzistas la Fundamentaj <i>infano<\/i> kaj <i>monar\u0125o<\/i>); \u011di anka\u016d permesas ke Fundamentaj vortoj povus iam ar\u0125aiki\u011di, kiel la\u016d \u0109i tiu propono devus iam okazi al la substantivoj de la tria klaso. La propono anka\u016d tute evitas la problemon de miskomprenoj, kvankam \u011di klare povas ka\u016dzi nekomprenojn; sed nekomprenoj ja estas \u011denerale malpli problemaj ol miskomprenoj, \u0109ar ili kutime estas forigeblaj (\u0109e skribaj tekstoj oni por tio devus \u2013 almena\u016d dum la tempo kiam la novaj radikoj ankora\u016d ne aperas en vortaroj \u2013 klarigi tiujn radikojn en piednoto a\u016d gloso). <\/p>\n<p>Kvankam trideko da novaj radikoj ne estas tre granda kvanto, \u011di tamen estas ioma problemo por \u0109i tiu propono, \u0109ar oni unue devus interkonsenti pri formoj por tiuj novaj radikoj, kaj poste la Esperantistoj devus lerni \u0109i tiujn novajn radikojn. Por mildigi tiun problemon, estus pli bone krei la novajn radikojn per sistemeca modifado de la ekzistantaj radikoj de la tria klaso. La sistemeca modifado devas esti difinata tiel, ke \u011di \u0109e neniu el la radikoj de tiu klaso ka\u016dzas kolizion kun ekzistanta radiko (almena\u016d ne kun oficiala radiko), kaj ke \u011di \u0109iam produktas prononceblajn kaj ne tro longajn vortojn. Ekzemplo por tia sistemo, kiun mi elpensis kaj kiu havas \u0109i tiujn dezirindajn ecojn, estas la jena: Oni aldonas <i>j<\/i> post la kutime akcentita vokalo de la koncerna radiko; se tiu vokalo estas <i>i<\/i>, oni \u015dan\u011das \u011din al <i>e<\/i>; se tiun vokalon sekvas <i>\u016d<\/i>, oni forlasas tiun <i>\u016d<\/i>. Tiel oni ricevas ekzemple la vortojn <i>pajtro<\/i> (&#8216;patro a\u016d patrino&#8217;), <i>ejdzo<\/i> (&#8216;edzo a\u016d edzino&#8217;), <i>vejro<\/i> (&#8216;viro a\u016d virino&#8217;) kaj <i>frajlo<\/i> (&#8216;fra\u016dlo a\u016d fra\u016dlino&#8217;). <\/p>\n<p>En \u0109i tiu propono e\u0109 ne nepre necesas la enkonduko de la nova sufikso <i>-i\u0109-<\/i>, \u0109ar la radiko <i>vir\/<\/i> ja retenus sian virseksecan signifon kaj povus esti pluuzata prefikse. Oni do anstata\u016d <i>ejdzi\u0109o<\/i> kaj <i>ejdzino<\/i> por &#8216;edzo&#8217; kaj &#8216;edzino&#8217; povus anka\u016d uzi <i>virejdzo<\/i> kaj <i>ejdzino<\/i>. <\/p>\n<p>Notu krome ke la sistemece modifitaj radikoj estas tiaj, ke la plej multaj kutimaj \u0109jo- kaj njo-formoj restas sen\u015dan\u011daj: Oni povas pludiri <i>pa\u0109jo<\/i> kaj <i>panjo<\/i> surbaze de la seksne\u016dtrala <i>pajtro<\/i>, <i>o\u0109jo<\/i> kaj <i>onjo<\/i> surbaze de la seksne\u016dtrala <i>ojnklo<\/i>, ktp; nur <i>av\u0109jo<\/i> kaj <i>avinjo<\/i> ne estus pravigeblaj surbaze de la seksne\u016dtrala formo <i>ajvo<\/i>, kaj do iam devus cedi al <i>ajv\u0109jo<\/i> kaj <i>ajvinjo<\/i> a\u016d simple <i>aj\u0109jo<\/i> kaj <i>ajnjo<\/i>. <\/p>\n<p>\u0108i tiu propono estas tute nova,<sup>9<\/sup> dum la baza <i>i\u0109<\/i>-isma propono jam estas vaste konata inter homoj interesi\u011dantaj pri la temo. Sed pro tio, ke \u011di evitas la problemon de miskomprenoj kaj de kontra\u016d-Fundamenteco de la baza <i>i\u0109<\/i>-isma propono, kaj mia-imprese havas kompare kun tiu propono neniajn malvanta\u011dojn krom \u011dia nekonateco kaj ne-elproviteco, la\u016d mi indas plikonatigi \u0109i tiun proponon.<\/p>\n<p>Se \u0109i tiu nova propono \u015dajnas al iuj tro radikala, mi rekomendas al tiuj la ekuzon de seksne\u016dtraliga <i>ge-<\/i> \u0109e substantivoj de la tria klaso kaj la konservadon de la Fundamenta signifo de la baza formo de tiuj substantivoj.<\/p>\n<h3>Konkludo<\/h3>\n<p>Sociaj \u015dan\u011doj okazintaj post la apero de Esperanto ka\u016dzis, ke la tradicia sistemo de sekso-markado en Esperanto estas nun de multaj konsiderata problema. Por solvi la problemojn, kiujn \u011di ka\u016dzas, oni tamen bone devas kompreni \u0109i tiun tradician sistemon kaj la jam okazintajn \u015dan\u011dojn al \u011di. En \u0109i tiu artikolo mi detale analizis la tradician sistemon, atentigante pri tio, ke la lingvoscienca koncepto de markiteco estas tre grava por \u011duste kompreni \u011din. <\/p>\n<p>Mi komparis diversajn proponojn al la problemoj de la pronomo-sistemo, fine pledante por la uzo de <i>\u011di<\/i> por paroli pri ne-specifaj personoj kiel preparvojo al la \u011denerala akcepto de la pri-homa uzo de <i>\u011di<\/i>, sed samtempe defendante la duman uzon de <i>ri<\/i> por paroli pri specifaj homoj de nekonata a\u016d ne-duuma sekseco. <\/p>\n<p>Rilate al la seksa signifo de substantivoj, la \u0109efa problemo estas la klare virseksaj radikoj kiel <i>patro<\/i>, <i>frato<\/i>, <i>edzo<\/i> kaj <i>duko<\/i>, al kiuj mankas sekse ne\u016dtralaj analoga\u0135oj. La de kelkaj praktikataj proponoj por solvi \u0109i tiun problemon estas la\u016d mia analizo mem tre problemaj, tiel ke mi \u0109i tie prezentis kaj defendis novan proponon por solvi \u011din; kiel malpli radikalan alternativon al mia propono mi proponis la ekuzon de <i>ge-<\/i> en seksne\u016dtraliga funkcio \u0109e tiuj klare virseksaj radikoj.<\/p>\n<h3>Piednotoj<\/h3>\n<p><sup>1<\/sup> La koncepto de markiteco estis unue enkondukita en la lingvosciencon de Nikolaj Trubetzkoy (1931) por la fonologia teorio. La \u0109i tie uzata semantika markiteco-koncepto \u015duldi\u011das al Roman Jakobson (1932).<\/p>\n<p><sup>2<\/sup> <i>Malfermita<\/i> klaso de vortoj estas klaso, al kiu facile aldoni\u011das novaj vortoj, dum al <i>fermita<\/i> klaso ne facile aldoni\u011das novaj vortoj.<\/p>\n<p><sup>3<\/sup> La sola escepto estas kelkaj figuraj multenombraj uzoj de substantivoj el la tria klaso, kiel ekzemple <i>la nepoj nin benos<\/i>. \u0108i tie <i>nepoj<\/i> ne estas uzataj en sia strikta senco kaj anka\u016d ne en la senco de <i>genepoj<\/i>, sed en la senco de <i>ajnaj personoj, kies vivotempo estas multe post la vivotempo de la parolanto<\/i>. Similaj ekzemploj estas <i>la filoj de Israelo<\/i> a\u016d la uzo de <i>fratoj<\/i> en la Zamenhofa versa\u0135o <i>Al la fratoj<\/i>.<\/p>\n<p><sup>4<\/sup> Mi uzas la de mi preferatan skemisman esprimon <i>inismo<\/i> tute samsignife al la tradicia esprimo <i>feminismo<\/i>.<\/p>\n<p><sup>5<\/sup> La indonezia lingvo anka\u016d havas sekse markitajn substantivojn, sed tiuj plejparte venas de aliaj lingvoj, ekzemple la sanskrit-devenaj <i>putri<\/i> (&#8216;filino&#8217;) kaj <i>putra<\/i> (&#8216;filo&#8217;).  <\/p>\n<p><sup>6<\/sup> La sola \u015dan\u011do, pri kiu mi konscias, estas ke <i>koko<\/i> origine estis virseksa (do apartenis al la tria supre menciita klaso de substantivoj), sed poste estis konformigita al la sistemo, la\u016d kiu bestospecaj esprimoj \u011denerale estas sekse ne\u016dtralaj (do \u011di transiris al la dua \u0109i-supre menciita klaso, kie jam anta\u016de estis la aliaj bestospecaj esprimoj).<\/p>\n<p><sup>7<\/sup> \u0108iuokaze, la ideo interpreti la Fundamenton per metodoj venintaj el la interpretado de juraj tekstoj estas relative nova, elpensita de Helmut Welger en la 1990-aj jaroj, kaj da\u016dre estas nur mar\u011dena fenomeno. Tial la nuntempa forta pu\u015dado de \u0109i tiu interpretmaniero fare de kelkaj individuoj kiel Bernardo Pabst kaj Andreas Kueck apena\u016d povas esti konsiderata kiel kontribuo al la konstanteco de la Esperanta lingvouzo.<\/p>\n<p><sup>8<\/sup> Notu ke la <i>i\u0109<\/i>-istoj ne plu povas diri <i>virsekseco<\/i>, \u0109ar por ili anka\u016d <i>viro<\/i> estas sekse ne\u016dtrala, do ili anstata\u016de diras <i>i\u0109eco<\/i>.<\/p>\n<p><sup>9<\/sup> Mi unuafoje publike prezentis \u0109i tiun proponon en Septembro en respondo al <a href=\"http:\/\/egalecen.wordpress.com\/2014\/08\/04\/kial-igi-riisto\/\">blogero<\/a> de la blogo <a href=\"http:\/\/egalecen.wordpress.com\/\">Egalecen<\/a>.<\/p>\n<h3>Bibliografio<\/h3>\n<p>Cooper, Robert. 1984. &#8220;The avoidance of androcentric generics.&#8221; <i>International Journal of the Sociology of Language<\/i>, 50: 5-20.<br \/>\nJakobson, Roman. 1932. &#8220;Zur Struktur des russischen Verbums&#8221;, en <i>Charistera Guglielmo Mathesio<\/i>, Prago, 74-84.<br \/>\nTrubetzkoy, Nikolaj. 1931. &#8220;Die phonologischen Systeme.&#8221; <i>Travaux du Cercle Linguistique de Prague<\/i> 4: 96-116.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Jam en la 1970-aj jaroj komenci\u011dis diskutoj pri tio, \u0109u Esperanto estas seksisma lingvo, kaj ekaperis proponoj pri \u015dan\u011doj al la lingvo cele al forigo de la seksismo. Kiel mi klarigos \u0109i-artikole, kelkaj tiamaj \u015dan\u011dproponoj fakte nun jam estas vaste aplikataj, dum aliaj estas uzataj a\u016d neniom a\u016d nur en kelkaj malgrandaj rondoj. En la [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":51,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"footnotes":""},"categories":[10,5,15,31],"tags":[48,47,46],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/492"}],"collection":[{"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/51"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=492"}],"version-history":[{"count":44,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/492\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":530,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/492\/revisions\/530"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=492"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=492"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=492"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}