{"id":533,"date":"2014-10-23T15:30:27","date_gmt":"2014-10-23T13:30:27","guid":{"rendered":"http:\/\/lingvakritiko.com\/?p=533"},"modified":"2018-08-17T21:37:05","modified_gmt":"2018-08-17T19:37:05","slug":"okazo-kaj-kazo","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/lingvakritiko.com\/2014\/10\/23\/okazo-kaj-kazo\/","title":{"rendered":"Okazo kaj kazo"},"content":{"rendered":"<blockquote>\n<p>Anta\u016de publikigita en \u00abLa ondo de Esperanto\u00bb, n\u2011ro 234\u2013235 (2014:4\u20135), p. 16\u201319; n\u2011ro 236, p. 16\u201317; n-ro\u00a0237, p.\u00a012\u201314.<\/p>\n<\/blockquote>\n<p>Unu el la malstabilaj aferoj en la leksiko de Esperanto estas la semantika limo inter la vortoj <em>okazo<\/em> kaj <em>kazo<\/em>.  Amba\u016d estas fundamentaj, la klasika uzo estas sufi\u0109e klara &ndash; kaj tamen pro la nacilingva premo (kaj misprezento de la oficialaj signifoj en la vortaroj) la provoj redifini la <em>kazon<\/em> la\u016d la modelo de la angla <em>case<\/em> regule reaperas. Iuj esperantistoj opinias, ke la klasika signifodistribuo estas primitiva, spegulas subevoluintan pensmanieron ruslingvan, kaj en la moderna mondo estas \u015dan\u011denda.  Mi mem cedis al tiu opinio en la unua periodo de mia vivo esperantista.<\/p>\n<p>Tamen kiam mi provis redifini la limon inter la du vortoj, kaj apartigi la \u00abmodernan\u00bb signifon de <em>kazo<\/em>, mi balda\u016d konstatis, ke rezultas kaprica \u0125aoso, malpli kohera kaj pli malsimpla ol \u0109e la difino zamenhofa.  Tiun mian sperton mi resumas en \u0109i tiu studa\u0135o.<\/p>\n<hr \/>\n<p><!--more--><\/p>\n<div class=\"contents\">\n<dl>\n<dt><a href=\"#sec1\">0. La Fundamento<\/a><\/dt>\n<dt><a href=\"#sec2\">1. \u0108u rusa\u0135o?<\/a><\/dt>\n<dt><a href=\"#sec3\">2. La latina <em>casus<\/em><\/a><\/dt>\n<dt><a href=\"#sec4\">3. Logiko zamenhofa<\/a><\/dt>\n<dt><a href=\"#sec5\">4. Okazo kiel situacio<\/a><\/dt>\n<dt><a href=\"#sec6\">5. Okazoj faklingvaj<\/a><\/dt>\n<dd>\n<dl>\n<dt><a href=\"#sec7\">5.1. Ano de klaso da fenomenoj (okazo klasifika)<\/a><\/dt>\n<dd>\n<dl>\n<dt><a href=\"#sec8\">Noto etimologia<\/a><\/dt>\n<\/dl>\n<\/dd>\n<dt><a href=\"#sec9\">5.2. Okazo disjunkcia (dilem\u0430, alternativa)<\/a><\/dt>\n<dt><a href=\"#sec10\">5.3. La sinonima vorto <em>eblo<\/em><\/a><\/dt>\n<\/dl>\n<\/dd>\n<dt><a href=\"#sec11\">6. La nedeklinacia <em>kazo<\/em><\/a><\/dt>\n<dd>\n<dl>\n<dt><a href=\"#sec12\">6.1. La Plena vortaro (PV)<\/a><\/dt>\n<dt><a href=\"#sec13\">6.2. PIV<\/a><\/dt>\n<dd>\n<dl>\n<dt><a href=\"#sec14\">6.2.1. La jura <em>kazo<\/em><\/a><\/dt>\n<dt><a href=\"#sec15\">6.2.2. La medicina <em>kazo<\/em><\/a><\/dt>\n<dt><a href=\"#sec16\">6.2.3. Kazuistiko kaj <em>case study<\/em><\/a><\/dt>\n<dt><a href=\"#sec17\">6.2.4. <em>Casus belli<\/em><\/a><\/dt>\n<\/dl>\n<\/dd>\n<dt><a href=\"#sec18\">6.3. La franca <em>cas<\/em><\/a><\/dt>\n<dt><a href=\"#sec19\">6.4. La angla <em>case<\/em><\/a><\/dt>\n<dt><a href=\"#sec20\">6.5. Okazaj kazoj<\/a><\/dt>\n<dd>\n<dl>\n<dt><a href=\"#sec21\">6.5.1. Okazoj probabloteoriaj<\/a><\/dt>\n<dt><a href=\"#sec22\">6.5.2. \u0108u negramatika <em>kazo<\/em> precizigas ion?<\/a><\/dt>\n<\/dl>\n<\/dd>\n<dt><a href=\"#sec23\">6.6. Disaj rompopecoj<\/a><\/dt>\n<dd>\n<dl>\n<dt><a href=\"#sec24\">6.6.1. Akuta<\/a><\/dt>\n<dt><a href=\"#sec25\">6.6.2. Solvi<\/a><\/dt>\n<dt><a href=\"#sec26\">6.6.3. Ekskurso pri la Akademiaj korektoj<\/a><\/dt>\n<\/dl>\n<\/dd>\n<\/dl>\n<\/dd>\n<dt><a href=\"#sec27\">7. Lingvopolitiko<\/a><\/dt>\n<dt><a href=\"#sec28\">8. Konkludo<\/a><\/dt>\n<dt><a href=\"#sec29\">9. Referencoj<\/a><\/dt>\n<\/dl>\n<\/div>\n<hr \/>\n<h2><a name=\"sec1\" id=\"sec1\"><\/a>0. La Fundamento<\/h2>\n<p class=\"first\">En la <em>Fundamento<\/em> la vorto \u00abkazo\u00bb aperas nur en la <em>Universala vortaro<\/em>, difinite per tradukoj:<\/p>\n<blockquote>\n<dl>\n<dt><strong>kaz\u22c5(o)<\/strong><\/dt>\n<dd>cas \u00a6 case \u00a6 Kasus \u00a6 \u043f\u0430\u0434\u0435\u0436\u044a \u00a6 przypadek.<\/dd>\n<\/dl>\n<\/blockquote>\n<p>Tiuj tradukoj malsame impresas diverslingvajn esperantistojn: la tradukoj rusa kaj germana indikas signifon gramatikan (la kazo deklinacia); dum por la esperantistoj francaj kaj anglalingvaj la deklinacian signifon (por iliaj hejmlingvoj neaktualan) tute eklipsas la signifo kiun Zamenhofo esprimis per <em>okazo<\/em> (kaj kiun li neniam atribuis al <em>kazo<\/em>).<\/p>\n<p>Aliloke en la Fundamento <em>kazo<\/em> ne aperas; en la cetera verkaro zamenhofa \u011di \u0109iam havas la signifon deklinacian; interalie, 4-foje en la esperanta traduko de la \u00abPlena gramatiko\u00bb:<\/p>\n<blockquote>\n<p class=\"quoted\">Kazoj ekzistas nur du: nominativo kaj akuzativo [PG]<\/p>\n<\/blockquote>\n<p>ktp.<\/p>\n<p>Sekve de tio en la <em>Akademiaj korektoj<\/em> [AK] (preparitaj anta\u016d la Unua Mondmilito, sed plene ne publikigitaj \u011dis 1922) aperis precizigoj:<\/p>\n<blockquote>\n<dl>\n<dt><strong>kaz\u22c5(o)<\/strong><\/dt>\n<dd>cas (gram.) \u00a6 case (gram.) \u00a6 Kasus, Fall \u00a6 \u043f\u0430\u0434\u0435\u0436 (\u0433\u0440\u0430\u043c\u043c\u0430\u0442\u0438\u0447.) \u00a6 przypadek (gramat.)<\/dd>\n<dt><strong>okaz\u22c5(i)<\/strong><\/dt>\n<dd>avoir lieu, arriver \u00a6 happen \u00a6 vorfallen \u00a6 \u0441\u043b\u0443\u0447\u0430\u0442\u044c\u0441\u044f \u00a6 zdarza\u0107 si\u0119.<\/dd>\n<dt><strong>okaz\u22c5o<\/strong><\/dt>\n<dd>occasion \u00a6 occasion \u00a6 Fall, Ereignis, Gelegenheit \u00a6 \u0441\u043b\u0443\u0447\u0430\u0439 \u00a6 wypadek, zdarzenie.<\/dd>\n<dt><strong>okaz\u22c5a<\/strong><\/dt>\n<dd>accidentel \u00a6 accidental \u00a6 zuf\u00e4llig \u00a6 \u0441\u043b\u0443\u0447\u0430\u0439\u043d\u044b\u0439 \u00a6 przypadkowy.<\/dd>\n<\/dl>\n<\/blockquote>\n<p>La vorto <em>okazo<\/em> havas 3 aperojn en la <em>Fundamento<\/em>, tamen nur la rusa traduko bone konvenas por traduki ilin:<\/p>\n<blockquote>\n<p class=\"quoted\">ni devas tion \u0109i fari ne facilanime, sed nur en <strong><em>okazoj<\/em><\/strong> de efektiva neceseco [AF];<\/p>\n<\/blockquote>\n<blockquote>\n<p class=\"quoted\">Le\u011dan sankcion ili ricevos nur en tia <strong><em>okazo<\/em><\/strong>, se ili estos akceptitaj de la unua internacia kongreso de esperantistoj [AF].<\/p>\n<\/blockquote>\n<blockquote>\n<p class=\"quoted\">tiel same ni anka\u016d diras: \u00abla birdo flugis en la \u011dardenon, sur la tablon\u00bb, kaj la vortoj \u00ab\u011dardenon\u00bb, \u00abtablon\u00bb staras tie \u0109i en akuzativo (&#8230;) \u0109ar ni volis esprimi direkton (&#8230;); en tiaj <strong><em>okazoj<\/em><\/strong> ni uzus la fini\u011don \u00abn\u00bb tute egale \u0109u ia prepozicio starus a\u016d ne [Ekzercaro, \u00a728].<\/p>\n<\/blockquote>\n<h2><a name=\"sec2\" id=\"sec2\"><\/a>1. \u0108u rusa\u0135o?<\/h2>\n<p class=\"first\">Nur la rusaj tradukoj de la indikitaj vortoj estas kontentigaj; kaj nur en la rusa lingvo la verbo, substantivo kaj la adjektivo respondaj al <em>okaz\u22c5<\/em> estas samradikaj, samkiel en<\/p>\n<blockquote>\n<p class=\"quoted\">La lasta <em>okazo<\/em> de endemia variolo en la mondo estis registrita en oktobro 1977, en Somalio, kaj en a\u016dgusto 1978, en Anglio, <em>okazis<\/em> du pliaj <em>okazoj<\/em> pro infekto en laboratorio [Monato].<\/p>\n<\/blockquote>\n<p>Kp la tradukojn anglajn kaj francajn:<\/p>\n<blockquote>\n<dl>\n<dt><strong>okazi<\/strong><\/dt>\n<dd>avoir lieu, arriver [GW] \u00a6 happen, occur [JW]<\/dd>\n<dt><strong>okazo<\/strong><\/dt>\n<dd>\u00e9v\u00e9nement; cas; occasion [GW] \u00a6 event; case; occasion; opportunity [JW]<\/dd>\n<dt><strong>okaza<\/strong><\/dt>\n<dd>accidentel, occasionel, fortuit [GW] \u00a6 casual, occasional.<\/dd>\n<\/dl>\n<\/blockquote>\n<p>E\u0109 se la rusa lingvo inspiris al Zamenhofo \u0109i tiun unuecigon, e\u0109 tiam temas pri trajto propre esperanta, kp<\/p>\n<blockquote>\n<ul>\n<li>Petro <em>aperis, venis, falis, sukcesis<\/em> &#8230; \u2192 la <em>apero, veno, falo, sukceso<\/em> de Petro;<\/li>\n<li>se <em>okazos<\/em> inundo, incendio, \u0125olero \u2192 en <em>okazo<\/em> de inundo, incendio, \u0125olero.<\/li>\n<\/ul>\n<\/blockquote>\n<p>Oni ob\u0135etas, ke \u00abokazo = tio, kio okazas\u00bb estas nekutima maniero substantivigi, ke normale deverba substantivo signifas a\u016d objekton (a\u0109eti \u2192\u00a0a\u0109eto), a\u016d \u00abla agon ~i\u00bb:<\/p>\n<blockquote>\n<p class=\"verse\">\nveno = la ago veni<br \/>\napero = la ago aperi, ktp.\n<\/p>\n<\/blockquote>\n<p>Tamen la modelo \u00abtio, kio ~as\u00bb ja ekzistas en Esperanto:<\/p>\n<blockquote>\n<ul>\n<li>kovro: tio, kio kovras (ne\u011do kovras la teron &ndash; la ne\u011da kovro blankas sur la tero)<\/li>\n<li>difekto: tio, kio difektas (makulo difektas diamanton &ndash; la difekto de tiu diamanto estas flava makulo)<\/li>\n<li>indiko: tio, kio indikas (la fina\u0135o \u201en\u201c indikas akuzativon &ndash; la fina\u0135o \u201en\u201c estas indiko pri akuzativo)<\/li>\n<li>rezulto: tio, kio rezultas.<\/li>\n<\/ul>\n<\/blockquote>\n<p>Anka\u016d \u00abapero\u00bb povas indiki objekton aperantan: \u00abSubstreku la lastan aperon de <em>a<\/em> en <em>abrakadabra<\/em>\u00bb.<\/p>\n<p>Cetere, similan fenomenon prezentas la angla<span lang=\"en\" class=\"en\"> <em>to occur \u2192 occurrence,<\/em><\/span> ekz\u2011e<span lang=\"en\" class=\"en\"> <em>unusual occurrence, occurrence of skin cancer<\/em>.<\/span><\/p>\n<p>Alia ripro\u0109o koncernas la uzon de <em>okazo<\/em> por la signifoj, kiujn la PIV-oj aldonis al la fundamenta <em>kazo<\/em> (cititaj <a href=\"#PIV-kazo\">\u0109i-sube<\/a>).<\/p>\n<p>Tamen tiu kombino ne estas fenomeno specife rusa &ndash; tute male, \u011di prezentas la \u0109efan evolulinion de la penso e\u016dropa, kiel montras analizo de la signifoj de la latina<span lang=\"la\" class=\"la\"> <em>casus<\/em>, <\/span>el kiu devenas la angla<span lang=\"en\" class=\"en\"> <em>case<\/em>, <\/span>la franca<span lang=\"fr\" class=\"fr\"> <em>cas<\/em> <\/span>(kaj la koncernaj signifoj de la germana<span lang=\"de\" class=\"de\"> <em>Fall<\/em><\/span>).<\/p>\n<h2><a name=\"sec3\" id=\"sec3\"><\/a><a name=\"casus\" id=\"casus\"><\/a>2. La latina <em>casus<\/em><\/h2>\n<p class=\"first\">La angla <em>case<\/em>, la franca <em>cas<\/em> devenas de latina <em>casus<\/em>.  La germana <em>Fall<\/em> kaj la pola <em>przypadek<\/em> estas ties pa\u016dsa\u0135oj.  La latina vorto havas \u0109iujn signifojn de la rusa <em>\u0441\u043b\u0443\u0447\u0430\u0439<\/em> kaj de la esperanta <em>okazo<\/em>, kaj ankora\u016d multajn aliajn.<\/p>\n<p>(Almena\u016d en la gramatika signifo la latina termino \u015dajnas esti pa\u016dsa\u0135o de la greka \u03c0\u03c4\u1ff6\u03c3\u03b9\u03c2, novgreke \u03c0\u03c4\u03ce\u03c3\u03b7, \u00abfalo\u00bb; la metonimiajn signifojn de la situacia <em>okazo<\/em> ricevis ties deriva\u0135o \u03c0\u03b5\u03c1\u03af\u03c0\u03c4\u03c9\u03c3\u03b7.)<\/p>\n<p>Latine<span lang=\"la\" class=\"la\"> <em>casus<\/em> <\/span>estas derivita de verbo<span lang=\"la\" class=\"la\"> <em>cado<\/em> <\/span>(fali), kaj posedas \u0109iujn signifojn de <em>falo<\/em>.  Tio estas \u011dia kroma difekto (kompare kun <em>okazo<\/em>), sed \u0109i tie tio nin ne interesas &ndash; \u0109ar la falo-signifoj klare aparti\u011dis, kaj en la novajn lingvojn ne penetris (krom en la germanan pa\u016dsa\u0135on<span lang=\"de\" class=\"de\"> <em>Fall<\/em><\/span>).  La hazardluda metaforo pri tio, kiel falis \u0135etkuboj, donis la metaforon sence egalan al <em>okazo<\/em>, kaj tiu okaza<span lang=\"la\" class=\"la\"> <em>casus<\/em> <\/span>ekvivis sian propran vivon.  \u011ci evoluigis \u0109iujn signifojn de la skolastika kazuistiko, surbaze de tiuj okazo-signifoj, kiuj \u015dokas la kazulojn en la abstraktaj uzoj de <em>okazo<\/em>. Jen iom da tiaj komunlingvaj signifoj:<\/p>\n<blockquote><p>\n<strong>casus<\/strong><\/p>\n<ul>\n<li>okazo (evento, akcidento):\n<ul>\n<li><span lang=\"la\" class=\"la\"> <em>propter casus navigandi<\/em> <span style=\"font-variant: small-caps\">Cic.<\/span><\/span><br \/>pro akcidentoj de marvoja\u011do<\/li>\n<li><span lang=\"la\" class=\"la\"> <em>communem cum reliquis belli casum sustinere<\/em> <span style=\"font-variant: small-caps\">C\u00e6s.<\/span><\/span><br \/>\nelteni kun la aliaj la okazojn militajn<\/li>\n<li><span lang=\"la\" class=\"la\"> <em>casus secundi, casus adversi<\/em> <\/span><br \/>(favora, malfavora okazo)<\/li>\n<\/ul>\n<\/li>\n<li>hazardo:\n<ul>\n<li><span lang=\"la\" class=\"la\"> <em>c\u00e6co casus<\/em> <span style=\"font-variant: small-caps\">Cic.<\/span><\/span><br \/>per blinda hazardo<\/li>\n<li><span lang=\"la\" class=\"la\"> <em>sive casu sive consilio deorum immortalium<\/em> <span style=\"font-variant: small-caps\">C\u00e6s.<\/span><\/span><br \/>\n\u0109u hazarde, \u0109u per la volo de la senmortaj dioj<\/li>\n<\/ul>\n<\/li>\n<li>ebliga cirkonstanco, \u015danco:\n<ul>\n<li><span lang=\"la\" class=\"la\"> <em>fortunam illis pr\u00e6clare facinoris casum dare<\/em> <span style=\"font-variant: small-caps\">Sall.<\/span><\/span><br \/>\nFortuno donis al ili okazon por bela glorago<\/li>\n<li><span lang=\"la\" class=\"la\"> <em>\u00e6tas illa multo plures quam nostra casus mortis habet<\/em> <span style=\"font-variant: small-caps\">Cic.<\/span><\/span><br \/>\nen \u0109i tiu a\u011do estas multe pli da okazoj por morti, ol en la nia.<\/li>\n<\/ul>\n<\/li>\n<\/ul>\n<\/blockquote>\n<h2><a name=\"sec4\" id=\"sec4\"><\/a>3. Logiko zamenhofa<\/h2>\n<p class=\"first\">En la epoko zamenhofa, kaj certagrade e\u0109 \u011dis nun, Latino estis modelo de lingvo internacia.  \u015cajnis ke sufi\u0109as simpligi la fleksian sistemon de Latino &ndash; kaj rezultos ideala lingvo internacia; en la jaro 1903\u00aa Peano nomis do sian projekton <em>Latino sine flexione;<\/em> ni memoras la frapfrazon de<span lang=\"fr\" class=\"fr\"> <em>E.\u00a0Boirac \u00abl\u2019Esp\u00e9ranto est le Latin de la d\u00e9mocratie\u00bb<\/em>.<\/span><\/p>\n<p>Latinon tiam lernis \u0109iuj gimnazianoj, do anka\u016d Zamenhofo kaj liaj kamaradoj bone konis la vorton<span lang=\"la\" class=\"la\"> <em>cado<\/em> <\/span>(kaj ties deriva\u0135on<span lang=\"la\" class=\"la\"> <em>casus<\/em><\/span>):<\/p>\n<blockquote>\n<p class=\"verse\">\n<em>Malamikete de las nacjes<\/em><br \/>\n<strong><em>Kad\u00f3, kad\u00f3,<\/em><\/strong> <em>jam temp\u2019 est\u00e1 !<\/em>\n<\/p>\n<\/blockquote>\n<p>En Esperanto tamen la signifon de<span lang=\"la\" class=\"la\"> <em>cado<\/em> <\/span>transprenis la germandevena <em>fali;<\/em> la signifojn de<span lang=\"la\" class=\"la\"> <em>casus<\/em> <\/span>Zamenhofo distribuis inter <em>falo, okazo<\/em> kaj <em>kazo<\/em>.  (Poste la 2\u00aa OA apartigis la signifon <em>hazardo<\/em>.)<\/p>\n<p>Probable tio estas la ka\u016dzo, kial en la germanaj tradukoj de UV la vorto<span lang=\"de\" class=\"de\"> <em>Fall<\/em> <\/span>mankas en la tradukoj de <em>kazo<\/em> kaj <em>okazo:<\/em> Zamenhofo volis eviti eventualan konfuzon kun <em>falo<\/em>. Dudek jarojn poste, kiam tia konfuzo ne plu eblus, en la germana parto de la <em>Akademiaj korektoj<\/em> ja aperis la \u011dustigo:<\/p>\n<blockquote>\n<p class=\"quoted\"><strong>okaz\u22c5o<\/strong>:<span lang=\"de\" class=\"de\"> <u>Fall<\/u>, Ereignis, Gelegenheit<\/span><\/p>\n<\/blockquote>\n<p>Anka\u016d estas sufi\u0109e komprenebla, kial en la partoj angla kaj franca Zamenhofo uzis la tradukon<span lang=\"en\" class=\"en\"> <em>occasion:<\/em> <\/span>li elektis vorton kies ekstera formo plej similas al <em>okazo<\/em>, e\u0109 malgra\u016d tio, ke la traduko esprimis nur parton de la intencitaj signifoj.  Propaganda truko, kiu en la posta epoko sekvigis merititan punon en la formo de hezitoj pri la signifodistribuo inter <em>okazo<\/em> kaj <em>kazo<\/em>.<\/p>\n<p>La reviziantoj de la partoj franca kaj angla estis malpli atentaj ol la germanoj, kaj la tradukoj angla kaj franca anka\u016d post la <em>Akademiaj korektoj<\/em> restas misaj (kaj nesufi\u0109aj e\u0109 por traduki la <em>Anta\u016dparolon<\/em> de la Fundamento).<\/p>\n<h2><a name=\"sec5\" id=\"sec5\"><\/a>4. Okazo kiel situacio<\/h2>\n<p class=\"first\">Reala a\u016d imagata okazo implicas situacion:<\/p>\n<blockquote>\n<ul>\n<li>La lingvo internacia (&#8230;) povos bone atingi sian celon nur <em>en tiu okazo<\/em>, se \u0109iuj uzos \u011din plene egale [Z, Anta\u016dparolo al FK]<\/li>\n<li>En <em>okazo<\/em> de efektiva milito la malamiko povus ataki vin de tiu flanko<br \/> [Faraono, vol. 1\u00aa, \u0109ap. 1\u00aa]<\/li>\n<li>En la <em>kontra\u016da okazo<\/em> (se la situacio estos inversa) ni devus rigardi lin kiel perfidulon\u00a0&#8230; [Faraono, vol.\u00a03\u00aa, \u0109ap.\u00a012\u00aa]<\/li>\n<\/ul>\n<\/blockquote>\n<p>Kp la anglajn<span lang=\"en\" class=\"en\"> <em>in event of war, in event of force majeure, in the event of non-payment (of death, of disability, of an accident, of a fire)<\/em> <\/span>ktp.<\/p>\n<p>Tiu signifo de la substantivo <em>okazo<\/em> akordas kun la maniero uzi la verbon <em>okazi<\/em> por demandi a\u016d paroli pri atentinda situacio:<\/p>\n<blockquote>\n<p class=\"quoted\">&ndash; <strong><em>Kio okazis?<\/em><\/strong> &ndash; kriis li minace. &ndash; Kial vi trumpetas alarmon, anstata\u016d mar\u015di? [Faraono, vol.\u00a01\u00aa, \u0109ap.\u00a04\u00aa]<\/p>\n<\/blockquote>\n<blockquote>\n<p class=\"quoted\"><strong><em>Kio okazis? Okazis,<\/em><\/strong> ke programistoj uzantaj tiun program-lingvon konstatis, ke io ne estas en ordo: (&#8230;) [Francisko Simonnet: \u00ab\u0108u la lingvoj devas evolui?\u00bb]<\/p>\n<\/blockquote>\n<blockquote><p>\n<span style=\"font-variant: small-caps\">Linda<\/span>: Tom, kara! <strong><em>Kio okazas al vi?<\/em><\/strong> Eble vi laboras tro multe, kaj&#8230;<\/p>\n<p><span style=\"font-variant: small-caps\">Tom<\/span>: <strong><em>Nenio speciala okazas al mi.<\/em><\/strong> Kaj mi ne laboras tro multe. Fakte, mi laboras malmulte nun. La vera demando estas: <strong><em>kio okazas al vi, Linda?<\/em><\/strong><br \/>\n[Gerda malaperis, \u0109ap. 1]<\/p>\n<\/blockquote>\n<p>\u00abSituacio\u00bb estas maniero priskribi ion kio okazas a\u016d povas okazi, esence do speco de okazo:<\/p>\n<blockquote>\n<p class=\"quoted\">Dum la atakado (&#8230;) <strong>povas okazi situacio<\/strong>, kiun oni nomas <em>ofsajdo<\/em> [Tibor\u00a0Ujlaky-Nagy:\u00a0La\u00a0sporta\u00a0lingvo\u00a0en\u00a0Esperanto.\u00a0HEA,\u00a01972].<\/p>\n<\/blockquote>\n<p>Situacion oni povas taksi kaj eventuale profiti la\u016d siaj planoj kaj bezonoj:<\/p>\n<blockquote>\n<ul>\n<li>en <em>plej bona okazo<\/em> ni povos alveni nur noktomeze [PIV];<\/li>\n<li>en <em>ekstremaj okazoj<\/em> (en situacioj de ekstrema bezono) oni uzas la specifan imunoglobulinon [Monato];<\/li>\n<li><em>okazo<\/em> (favora situacio) kreas \u015dteliston [Proverbaro];<\/li>\n<li>kaj de tiam li <em>ser\u0109is okazon<\/em>, por transdoni lin [<em>Mateo<\/em> 26:16];<\/li>\n<li><em>kapti<\/em> [Z], <em>profiti la okazon<\/em> [PV].<\/li>\n<\/ul>\n<\/blockquote>\n<p>Eble la malakcepto de la abstrakta signifo de <em>okazo<\/em> fare de iuj esperantistoj estas \u015duldata al malvasta interpreto de responda vorto nacilingva (ekz\u2011e de la angla<span lang=\"en\" class=\"en\"> <em>event<\/em><\/span>), kontra\u016d kiu avertas <a href=\"http:\/\/www.lojban.org\/static\/publications\/level0\/brochure\/comp.html#AEN7465\">lernolibro pri Lo\u0135bano<\/a>:<\/p>\n<blockquote>\n<p class=\"quoted\"><span lang=\"en\" class=\"en\">The final <em>selbri<\/em> form we cover here isn\u2019t found very often in <em>selbri<\/em> in their most basic form. However, it turns out to be one of the most important constructs in the language (&#8230;) The word <code>nu<\/code> indicates an <strong>event abstraction<\/strong>, the most common kind of abstraction found in Lojban (&#8230;) The term <em>event<\/em> should not be misconstrued. In Lojban, it can refer to a momentary occurrence, or to a situation lasting hours, days, or even an indefinite period of time. <code>nu<\/code> can stand for any of these kinds and durations of events. Other words may substitute for nu when you need to be specific and indicate particular <strong>event contours<\/strong>, such as a <strong>point event<\/strong> in time (<code>mu\u2019e<\/code>) or a steady, unchanging <strong>state<\/strong> (<code>za\u2019i<\/code>) of indefinite duration.<\/span><\/p>\n<\/blockquote>\n<p>Kp la rezonadon de Zamenhofo en la \u00abAldono al la Dua Libro de l\u2019 Lingvo Internacia\u00bb:<\/p>\n<blockquote>\n<p class=\"quoted\">&#8230; \u0109ar la kongreso povas ankora\u016d ne efektivi\u011di, kaj se \u011di efektivi\u011dos, povas ankora\u016d <strong>okazi<\/strong>, ke \u011di donos neniajn praktikajn rezultatojn.<\/p>\n<\/blockquote>\n<p>Temas pri hipoteza kongreso, dum kies okazigo povas <em>okazi<\/em>, ke io <em>ne okazos<\/em>. Do, okazo, kiu konsistas en neokazo.  Simile:<\/p>\n<blockquote>\n<p class=\"quoted\">Sed anka\u016d povas <strong>okazi<\/strong> ke ni nek \u011dojas nek mal\u011dojas.<br \/>\n[Platono, tr.\u00a0D.\u00a0Broadribb: La\u00a0Respubliko]<\/p>\n<\/blockquote>\n<blockquote>\n<p class=\"quoted\">Ne rajtas <strong>okazi<\/strong>, ke ni ne solidari\u011du en \u011dusta tempo kaj ke ni ne montru tiun komprenon, seriozon kaj kura\u011don, kiun postulas la rekta rigardo al la realo. [<span lang=\"de\" class=\"de\">A.\u00a0Schweitzer, tr.\u00a0Ferenc SZIL\u00c1GYI:<\/span> Averto. \u00abNorda\u00a0Prismo\u00bb, 57:3]<\/p>\n<\/blockquote>\n<h2><a name=\"sec6\" id=\"sec6\"><\/a>5. Okazoj faklingvaj<\/h2>\n<p class=\"first\">Plej ofte, la fakaj uzoj de komunlingva vorto prezentas du specojn de tropoj: metonimion kaja\u016d metaforon.<\/p>\n<p>Kuracisto a\u016d natursciencisto observas fenomenojn; fenomeno estas speco de okazo; do, la uzo de <em>okazo<\/em> rilate al manifesti\u011do de malsano estas sufi\u0109e simpla <strong>metonimio<\/strong>.<\/p>\n<p>Rezonado, kian oni trovas en teksto filozofia a\u016d matematika, ofte aperas kiel metafora voja\u011do: \u00abla <em>deira<\/em> punkto de nia rezonado\u00bb, \u00abni <em>transiru<\/em> al sekva temo\u00bb ktp.  En tiu metafora voja\u011do oni povas renkonti disvoji\u011dojn, alternativojn; povas <em>okazi<\/em> tia a\u016d alia <em>situacio<\/em> (principe oni devas esplori \u0109iujn <em>eblojn<\/em> \u0109e \u0109iu disvoji\u011do: x&lt;0; a\u016d x=0; a\u016d x&gt;0 ktp); al tiuj alternativaj situacioj kaj ebloj respondas la <strong>metafora uzo<\/strong> de la vorto <em>okazo<\/em>.<\/p>\n<p>Kaj fojfoje tiuj du tropoj povas kombini\u011di.<\/p>\n<h3><a name=\"sec7\" id=\"sec7\"><\/a>5.1. Ano de klaso da fenomenoj (okazo klasifika)<\/h3>\n<p class=\"first\">En la sciencoj naturaj kaj sociaj ofte temas pri <em>klaso da fenomenoj<\/em>, kiujn oni esploras, komparas, klasas, eksplikas ktp.<\/p>\n<p>Fenomeno povas esti konkreta <em>fakto<\/em>, okazo observita en specifaj loko kaj tempo (ekz\u2011e la hiera\u016da fulmotondro a\u016d malsano \u0109e la najbaro); a\u016d \u011di povas esti \u011deneraligita fenomeno (kompreninte la fenomenon fulmotondro oni elpensis fulmosu\u0109ilon; la malsano de la najbaro estas okazo de \u0125olero).<\/p>\n<p>Metonimie oni povas uzi nomojn de a\u0135oj a\u016d e\u0109 personoj por paroli pri rilataj fenomenoj:<\/p>\n<blockquote>\n<p class=\"quoted\"><em>la libro \u00abLa fenomeno Esperanto\u00bb de William Auld<\/em><\/p>\n<\/blockquote>\n<blockquote>\n<p class=\"quoted\"><em>Miguel Fern\u00e1ndez (&#8230;) prezentas la fenomenon Federico Garc\u00eda Lorca sur 6 pa\u011doj<\/em><br \/>\n[LOdE] (t.e. liajn verkojn kiel parton de la literatura procezo, la biografion kiel parton de la socia vivo ktp)<\/p>\n<\/blockquote>\n<blockquote>\n<p class=\"quoted\"><em>la personoj, kiuj nepre deziras diferencigi la francajn<span lang=\"fr\" class=\"fr\"> \u00abinstruire\u00bb <\/span>kaj<span lang=\"fr\" class=\"fr\"> \u00abenseigner\u00bb, <\/span>povas tre bone en la unua <u>okazo<\/u> uzi \u00abinstrui\u00bb kaj en la dua \u00ablernigi\u00bb<\/em> [LR 12\/120A]<\/p>\n<\/blockquote>\n<blockquote>\n<p class=\"quoted\"><em>Prave vi diras, ke la frazoj \u00ab\u015di kutimas havi \u0109e sia zono \u0109u rozon, \u0109u diamanton\u00bb kaj \u00abdiru tion \u0109u al la kapitano, \u0109u al la le\u016dtenanto\u00bb estas ne tre bonaj; en la unua <u>okazo<\/u> mi preferus \u00abjen\u00bb, en la dua \u00aba\u016d\u00bb<\/em> [LR 21\/122]<\/p>\n<\/blockquote>\n<blockquote><p><a name=\"war-piv\" id=\"war-piv\"><\/a><\/p>\n<p class=\"quoted\"><em>Mi same konservis la formojn kun<\/em> \u0125, <em>kvankam en pluraj <u>okazoj<\/u><\/em> (<em>ekz.<\/em> \u0125emio, me\u0125anismo) <em>la nuna uzado pli kaj pli decideme preferas la formojn kun<\/em> k.<br \/>\n[G. Waringhien: Anta\u016dparolo al PIV, p.\u00a0xii] (<em>okazoj<\/em> = <em>vortoj<\/em>)<\/p>\n<\/blockquote>\n<blockquote>\n<p class=\"quoted\">&#8230; <em>ekz. oni ne povas uzi<\/em> komenci <em>anstata\u016d<\/em> komenci\u011di, <em>\u0109ar en amba\u016d <u>okazoj<\/u> temas pri la sama procezo.<\/em> [G. Waringhien: Anta\u016dparolo al PIV, p.\u00a0xiii]<\/p>\n<\/blockquote>\n<p>Aliflanke, oni povas rilatigi konkretan okazon kun okazo (a\u016d fenomeno) abstrakta (klasi okazon):<\/p>\n<blockquote>\n<p class=\"quoted\">\u2015 Tio estas kurioza okazo de la malsano nomata: la monomanio de la memmortigo, diris la sanoficiro patose [KP]<\/p>\n<\/blockquote>\n<blockquote>\n<p class=\"quoted\">tio estis bela okazo de hemiplegio [Kabe, citite la\u016d PIV]<\/p>\n<\/blockquote>\n<p>La terminoj \u00abspeciala okazo\u00bb, \u00ab\u011denerala okazo\u00bb, \u00abdegenera okazo\u00bb, \u00ablim-okazo\u00bb, \u00abekstrema okazo\u00bb implicas du nivelojn de la nocio \u00abokazo\u00bb: la pli abstraktan tipa-klasan, kaj la konkretan; la\u016d NPIV,<\/p>\n<blockquote>\n<p class=\"quoted\"><strong>lim\u22c5okazo<\/strong>: okazo, trovi\u011danta \u0109e la limo inter la efikzonoj de du reguloj, le\u011doj ks, el kiuj jen unu jen la alia povus apliki\u011di:<br \/>\n<em>tiu estas limokazo inter murdo kaj senintenca mortigo.<\/em><\/p>\n<\/blockquote>\n<p>Evitante la metaforon pri \u00ablimo\u00bb eblus diri, ke \u00ablimokazo\u00bb estas konkreta okazo kiu kombinas trajtojn de du (a\u016d pluraj) tipaj okazoj. Reala ekzemplo:<\/p>\n<blockquote>\n<p class=\"quoted\">kunskriboj de O-vortoj kaj A-vortoj estas limokazoj inter apartaj kaj kunmetitaj vortoj [<a href=\"http:\/\/bertilow.com\/pmeg\/gramatiko\/specialaj_priskriboj\/apudmeto.html\">PMEG<\/a>].<\/p>\n<\/blockquote>\n<h4><a name=\"sec8\" id=\"sec8\"><\/a>Noto etimologia<\/h4>\n<p class=\"first\">Etimologie kaj signife <em>fenomeno<\/em> kaj <em>fakto<\/em> estas specoj de <em>okazo<\/em>.<\/p>\n<p>La greka \u03c6\u03b1\u03b9\u03bd\u03cc\u03bc\u03b5\u03bd\u03bf\u03bd signifas <em>apero;<\/em> la\u016d NPIV,<\/p>\n<blockquote>\n<p class=\"quoted\"><strong>fenomen\u00b9o<\/strong>: (&#8230;) <strong>2<\/strong> [KOMUNE] Natura a\u016d eksperimenta <strong><em>okaza\u0135o<\/em><\/strong>, aparte rimarkita k klasigita:<br \/>\n<em>astronomiaj, fizikaj, spiritaj fenomenoj;<\/em><br \/>\n<em>\u0109iu, por klarigi la fenomenon, elpensis sian teorion<\/em> [Z];<br \/>\n\u2610 <em>perioda, neperioda fenomeno.<\/em><br \/>\n\u261e <strong><em>apero<\/em><\/strong>, efiko.<\/p>\n<\/blockquote>\n<p>La difino estas fu\u015deta, \u0109ar samkiel <em>okazo<\/em>, fenomeno povas esti ne nur individua apero (kion probable celas \u00abokaza\u0135o\u00bb), sed la tuta klaso, la \u011denerala tipo da samspecaj \u00abokaza\u0135oj\u00bb.  Kiam oni diras, ke Ne\u016dtono esploris la fenomenon \u0109ielarko, oni ne celas individuan \u00abokaza\u0135on, aparte rimarkitan\u00bb en la 1718\u00aa jaro.<\/p>\n<p>La latina <em>factum<\/em> origine signifis <em>faro, farita\u0135o<\/em>, kaj en la moderna lingvo <a href=\"http:\/\/www.reta-vortaro.de\/revo\/art\/fakt.html#fakt.0o\">i\u011dis<\/a><\/p>\n<blockquote>\n<p class=\"quoted\">Reala, nefikcia okazo, evento, fenomeno, pri kiu oni fidinde scias kaj kiun oni povas uzi kiel bazon por konkludo, rezonado a\u016d pruvo.<\/p>\n<\/blockquote>\n<h3><a name=\"sec9\" id=\"sec9\"><\/a>5.2. Okazo disjunkcia (dilem\u0430, alternativa)<\/h3>\n<p class=\"first\">En matematiko, logiko, filozofio, in\u011denierado oni ofte devas analizi alternativojn, rezoni surbaze de la derivregulo nomata <em>dilemo<\/em> (pli sistemema, pli matematikeca termino estus <em>du\u22c5lemo<\/em> &ndash; kaj anka\u016d <em>tri\u22c5lemo, kvar\u22c5lemo, &#8230; plur\u22c5lemo<\/em>):<\/p>\n<blockquote>\n<p class=\"quoted\"><span class=\"f\">A<\/span>\u2228<span class=\"f\">B<\/span>; <span class=\"f\">A<\/span>\u21d2<span class=\"f\">C<\/span>; <span class=\"f\">B<\/span>\u21d2<span class=\"f\">C<\/span> \u22a8 <span class=\"f\">C<\/span><\/p>\n<\/blockquote>\n<p>Vorte:<\/p>\n<ol>\n<li>Veras \u00ab<span class=\"f\">A<\/span> a\u016d <span class=\"f\">B<\/span>\u00bb (ekz\u2011e z&lt;0 a\u016d z\u22650);<\/li>\n<li>Veras, ke \u00abse <span class=\"f\">A<\/span>, tiam <span class=\"f\">C<\/span>\u00bb;<\/li>\n<li>Veras, ke \u00abse <span class=\"f\">B<\/span>, tiam <span class=\"f\">C<\/span>\u00bb;<\/li>\n<li><strong>Sekve<\/strong>, veras <span class=\"f\">C<\/span>.<\/li>\n<\/ol>\n<p>Ekzemple:<\/p>\n<ol>\n<li>La kastelon eblas penetri nur per la ponto <strong>a\u016d<\/strong> transna\u011dante la fosa\u0135on.<\/li>\n<li>Se fremdulo iros per la ponto, la gardistoj lin vidos.<\/li>\n<li>Se fremdulo na\u011dos trans la la fosa\u0135on, la gardistoj lin vidos.<\/li>\n<li><strong>Sekve<\/strong>, fremdulo ne povos penetri la kastelon nerimarkite.<\/li>\n<\/ol>\n<p>En \u0109i tiu ekzemplo (2) kaj (3) estas eventualaj okazoj kaj rektasence, kaj metafore; simile programisto verkanta programon konsideras eventualajn <em>okazojn<\/em> kaj indikas konvenajn preskribojn por ili, ekz\u2011e en difino de signum-funkcio:<\/p>\n<pre class=\"example\">\r\nFUNKCIO sg(reela: x): entjera;\r\nSTARTO\r\n  SE x &lt; 0.0 TIAM sg := -1\r\n  ALIE SE x &gt; 0.0 TIAM sg := 1\r\n  ALIE sg := 0;\r\nFINO;\r\n<\/pre>\n<p>Vorte:<\/p>\n<ul>\n<li>Ekzamenu la valoron de <code>x<\/code>.  Eblas tri <em>okazoj:<\/em><\/li>\n<li>povas <em>okazi<\/em>, ke <code>x<\/code> estas negativa; en tia <em>okazo<\/em> liveru <code>-1<\/code>;<\/li>\n<li>povas <em>okazi<\/em>, ke <code>x<\/code> estas pozitiva; en tia <em>okazo<\/em> liveru <code>1<\/code>;<\/li>\n<li>en la cetera(j) <em>okazo(j)<\/em> liveru <code>0<\/code>.<\/li>\n<\/ul>\n<h3><a name=\"sec10\" id=\"sec10\"><\/a>5.3. La sinonima vorto <em>eblo<\/em><\/h3>\n<p class=\"first\">En la \u0135usa sekcio plurfoje aperis la vortoj \u00abpovas\u00bb kaj \u00abeblas\u00bb. Tio ne estas hazarda, la vorto <strong><em>eblo<\/em><\/strong> ofte estas inter\u015dan\u011debla kun la vorto \u00abokazo\u00bb.  <a href=\"http:\/\/www.reta-vortaro.de\/revo\/art\/ebl.html#ebl.0o\">ReVo<\/a> \u011din jene difinas:<\/p>\n<blockquote>\n<p class=\"quoted\"><strong>eblo<\/strong>: Io kio povas okazi, io kion oni povas profiti\u00a0&#8230;<\/p>\n<\/blockquote>\n<p>kaj pri la signifo kiu nin interesas (kaj kiun la PIV-oj perdis) donas ekzemplon el <a href=\"http:\/\/akademio-de-esperanto.org\/aktoj\/aktoj2\/konsultoj.html#prilauzodelarefleksivoj\">akademia klarigo pri la refleksivoj<\/a>:<\/p>\n<blockquote>\n<p class=\"quoted\"><em>deverbaj substantivoj ofte povas montri egale a\u016d la agon a\u016d rezulton de la ago &#8230; la du lastaj ekzemploj &#8230; ilustras la unuan eblon<\/em>.<\/p>\n<\/blockquote>\n<p>Similan sinonimecon prezentas aliaj lingvoj, <a href=\"http:\/\/www.cut-the-knot.org\/arithmetic\/algebra\/GaussLemma.shtml\">ekz\u2011e la angla<\/a>:<\/p>\n<blockquote lang=\"en\" class=\"en\"><p>\n  Now <u>there are two possibilities<\/u>: either <i>b<\/i> divides <i>c<sub>n<\/sub><\/i> or not; <u>in the latter case<\/u>, it divides <i>m<\/i>. <u>In the first case<\/u>, we are done. Otherwise, set <span style=\"white-space: nowrap\"><i>m\u02b9<\/i> = (<i>r\u2014q<\/i>)<i>m<\/i>.<\/span> Then\u00a0&#8230;\n<\/p><\/blockquote>\n<p>En \u0109i tiu ekzemplo la vorton<span lang=\"en\" class=\"en\"> <em>possibility<\/em> <\/span>(t.e. <em>eblon<\/em>, t.e. \u00abtion, kio povas okazi\u00bb, t.e. <em>okazon<\/em>) referencas kiel sinonimo la vorto<span lang=\"en\" class=\"en\"> <em>case<\/em>, <\/span>responda al <em>okazo<\/em>.<\/p>\n<h2><a name=\"sec11\" id=\"sec11\"><\/a>6. La nedeklinacia <em>kazo<\/em><\/h2>\n<p class=\"first\">La plej grava leksikografia anta\u016danto de PV, la sencodifina \u00ab<a href=\"http:\/\/eo.wikipedia.org\/wiki\/Vortaro_de_Esperanto\">Vortaro de Esperanto<\/a>\u00bb fare de Kabe (unue eldonita en 1911), difinas por <em>kazo<\/em> la signifon deklinacian kaj nenion alian.  Nedeklinacia signifo de <em>kazo<\/em> aperas en PV (unue eldonita en 1930).<\/p>\n<h3><a name=\"sec12\" id=\"sec12\"><\/a>6.1. La Plena vortaro (PV)<\/h3>\n<p class=\"first\">PV difinas:<\/p>\n<blockquote>\n<p>*<strong>kazo<\/strong><\/p>\n<ol>\n<li>(G) { kazo deklinacia }<\/li>\n<li>Difinita aparta okazo:\n<ul>\n<li><em>en tiu kazo mi prenas pluvombrelon;<\/em><\/li>\n<li><em>la le\u011do ne anta\u016dvidis tiun kazon.<\/em><\/li>\n<\/ul>\n<\/li>\n<\/ol>\n<\/blockquote>\n<p>La kapvorto estas markita per steleto, kiel vorto fundamenta &ndash; kaj la uzanto de PV apena\u016d povas rezisti la eraran impreson, ke amba\u016d indikitaj signifoj estas fundamentaj.<\/p>\n<p>Nu, la dua signifo estas nefundamenta, kaj ties difino estas fu\u015da.  Kion signifas \u00abdifinita\u00bb?  Kion signifas \u00abaparta\u00bb?  La difino neniel sufi\u0109as por kompreni, kiajn okazojn oni nomu \u00abkazo\u00bb, \u011di estas uzebla nur por esperantistoj kiuj konas la celatan signifon el alia lingvo.<\/p>\n<p>Anka\u016d la ekzemploj malkoheras kun la difino:<\/p>\n<blockquote>\n<p class=\"quoted\">En tiu difinita aparta okazo mi prenas pluvombrelon<\/p>\n<\/blockquote>\n<p>&ndash; \u0109u \u0109i tiun stranga\u0135on oni celis?<\/p>\n<blockquote>\n<p class=\"quoted\">La le\u011do ne anta\u016dvidis tiun difinitan apartan okazon<\/p>\n<\/blockquote>\n<p>&ndash; normale le\u011do ne temas pri \u00abapartaj okazoj\u00bb, normale \u011di difinas abstraktan situacion.  Eblus korekti anstata\u016digante <em>tiun<\/em> per <em>tian;<\/em> tamen \u00abtiun\u00bb ne estas hazarda, \u011di esprimas la ideon de la ekzemplo kiun kutimas doni la francaj vortaroj: <em>la le\u011do ne anta\u016dvidis \u0109i tiun situacion<\/em> (abstraktan).  \u0108i tiun probable celatan signifon la difino maltrafas.<\/p>\n<p>\u011cin tamen ebligas la dua signifo de <em>okazo<\/em>\u00a0:<\/p>\n<blockquote>\n<p>*<strong>okazo<\/strong><\/p>\n<ol>\n<li>Tio, kio okazas &#8230;<\/li>\n<li>Difinita aparta cirkonstanco; = kazo <i>2<\/i>&#8230;<\/li>\n<ul>\n<literal><\/literal><\/ul>\n<\/ol>\n<\/blockquote>\n<p>Rimarkindas, ke \u0109e <em>kazo.2<\/em> estas nur du ekzemploj, amba\u016d neatribuitaj; dum \u0109e <em>okazo.2<\/em> aperas (apud tri aliaj) du ekzemploj zamenhofaj kaj unu fare de Kabe.<\/p>\n<h3><a name=\"sec13\" id=\"sec13\"><\/a>6.2. PIV<\/h3>\n<p class=\"first\">La PIV-a difino de <em>kazo<\/em> konsiderinde limigis la negramatikajn signifojn, tiel ke la pluvombrela PV-ekzemplo ne estas per \u011di klarigebla:<\/p>\n<blockquote><p><a name=\"PIV-kazo\" id=\"PIV-kazo\"><\/a><strong>*kaz\/o<\/strong><\/p>\n<ol>\n<li>\u039b { la deklinacia <em>kazo<\/em>, \u0109i tie neinteresa\u00a0}<\/li>\n<li><span style=\"font-variant: small-caps\">jur<\/span> Difinita, aparte studinda okaza\u0135o:\n<ul>\n<li><em>la le\u011do ne anta\u016dvidis tiun kazon;<\/em><\/li>\n<li><em>difini jurajn sankciojn en konkretaj individuaj kazoj.<\/em>\n    <\/li>\n<\/ul>\n<p>  \u261e kazuo.<\/li>\n<li><span style=\"font-variant: small-caps\">med<\/span> Manifesti\u011do de malsano, konsiderata \u0109e difinita individuo:\n<ul>\n<li><em>ne ekzistas du identaj kazoj;<\/em><\/li>\n<li><em>tio estas kuranta kazo de gripo;<\/em><\/li>\n<li><em>benigna, maligna kazo.<\/em><\/li>\n<\/ul>\n<\/li>\n<\/ol>\n<p><strong>militkazo<\/strong> <span style=\"font-variant: small-caps\">jur<\/span> Ago, kiu per si mem povas pravigi militproklamon (<em>casus belli<\/em>).\n<\/p><\/blockquote>\n<p>La steleto plu misprezentas \u0109iujn signifojn kiel fundamentajn.<\/p>\n<h4><a name=\"sec14\" id=\"sec14\"><\/a>6.2.1. La jura <em>kazo<\/em><\/h4>\n<p class=\"first\">En la jura difino anstata\u016d <em>okazo<\/em> nun aperas malklara vorto <em>okaza\u0135o<\/em> (difinita kiel \u00abio, okazinta pli-malpli hazarde\u00bb; la vortaro franca-esperanta klarigas, ke la celata signifo estas <em>incident, fait<\/em>). Min tio impresas kiel koncepta \u015dan\u011do: la juran ekzemplon de la PV-difino mi interpretus kiel abstraktan stiacion, okazon tipan; PIV transformas \u011din en individuan okazon konkretan; la le\u011da ekzemplo povus do esti precizigita kiel \u00abLa le\u011do ne anta\u016dvidis lian hiera\u016dan trafikakcidenton\u00bb.  Por mi tio sonas strange.<\/p>\n<p>Iuj vidas en tiu ekzemplo tion, kion en la normala Esperanto oni nomas \u00ab<a href=\"http:\/\/www.reta-vortaro.de\/revo\/art\/afer.html#afer.jugx0o\">ju\u011dafero<\/a>\u00bb a\u016d simple \u00abafero\u00bb (kaj angle tio estas unu el la signifoj de <em>case<\/em>):<\/p>\n<blockquote><p>\n*<strong>afero<\/strong><br \/>\n&#8230;<br \/>\n<strong>4<\/strong> <span style=\"font-variant: small-caps\">jur<\/span> Tio, kio estas diskutata anta\u016d ju\u011disto(j):<\/p>\n<ul>\n<li><em>defendu aferon de vidvino<\/em> (Jesaja, 1:17);<\/li>\n<li><em>havi aferon kun iu<\/em> [Z];<\/li>\n<li><em>kiam oni estas maljusta kontra\u016d homo en lia ju\u011da afero<\/em>\u00a0\u2026\u00a0[Z];<\/li>\n<li><em>mi esperas, ke mia afero venos balda\u016d anta\u016d la tribunalon;<\/em><\/li>\n<li><em>krima, sensacia afero.<\/em><\/li>\n<\/ul>\n<p>\u261e proceso.\n<\/p><\/blockquote>\n<p>Nu, e\u0109 kun tia interpreto la ekzemplo aspektas iom strange: \u00abla le\u011do ne anta\u016dvidis tiun ju\u011daferon\u00bb.  Supozeble okazis mallerta redaktado pro miskompreno de la celata signifo de <em>kazo:<\/em> ekzemplon celantan signifon francan redaktis persono pensanta anglosakse.<\/p>\n<p>La francan signifon (kaj tiun de PV) eblas ilustri per la ekzemplo [KP]:<\/p>\n<blockquote>\n<p class=\"quoted\">&ndash; Sed, via markiza Mo\u015dto, mi trovi\u011dis en <em>okazo de rajta defendo<\/em><\/p>\n<\/blockquote>\n<p>(la le\u011do anta\u016dvidis tipan situacion, en kiu oni rajtas sin defendi per armilo).  Dum la anglosaksan signifon povas ilustri la ekzemplo el \u00abMonato\u00bb:<\/p>\n<blockquote>\n<p class=\"quoted\">la ju\u011disto ekzamenis 60 kazojn dum 28 tagoj kaj nuligis 54 el ili.<\/p>\n<\/blockquote>\n<p>La supra\u0135a internacieco de la termino ne nur ne klarigis la uzon, \u011di ka\u016dzis miskomprenon.<\/p>\n<p>La 2\u00aa jura PIV-ekzemplo ne lasas dubon ke temas pri individuaj okazoj; parenteze mi notu la skizofrenian uzon de la vorto <em>sankcio<\/em>, kiu \u0109e Zamenhofo \u0109iam signifas aprobon, sed \u0109i-okaze aperas kun preska\u016d kontra\u016da signifo, proksima al <em>puno<\/em>.  Mi notas tion, \u0109ar tia senpripensa uzo interlingvaeca kompletigas la feti\u0109isman uzon de <em>kazo<\/em> &ndash; amba\u016d estas trajtoj de unu sama lingva sinteno.  (Por la puna signifo de la internacia vorto mi <a href=\"http:\/\/pok.heliohost.org\/eo\/artikoloj\/AdE\/oa1.html#sec66\">aliloke<\/a> proponis la vorton \u00absankciumo\u00bb.)<\/p>\n<h4><a name=\"sec15\" id=\"sec15\"><\/a>6.2.2. La medicina <em>kazo<\/em><\/h4>\n<p class=\"first\">La difino kaj la 1\u00aa ekzemplo temas pri individuaj okazoj; la 2\u00aa ekzemplo tamen malakordas kun la difino, kaj prezentas tion, kion mi nomus ne \u00abkazo\u00bb, sed <em>formo<\/em> de gripo (ekz\u2011e la epidemia stamo <tt> A&nbsp;H5N1<\/tt>).<\/p>\n<p>\u0108e Zamenhofo kaj Kabe, amba\u016d medicinistoj, la medicina termino estas \u00abokazo\u00bb; ekz\u2011e [KKK]:<\/p>\n<blockquote><p>\nLa konjunktivo estas glata kaj ne \u015dvelinta; nur en malnovaj <strong><em>okazoj<\/em><\/strong> aperas hipertrofio de la konjunktivo kun \u011dia diki\u011do kaj velursimila karaktero &#8230;<\/p>\n<p>En kelkaj <strong><em>okazoj<\/em><\/strong> la sekrecio, anstata\u016d esti pliigita, \u015dajnas e\u0109 malpliigita. Pro la tre malgranda a\u016d e\u0109 tute mankanta plii\u011do de la sekrecio kelkaj a\u016dtoroj difinas multajn <strong><em>okazojn<\/em><\/strong> de kronika kataro ne kiel tian, sed kiel hiperemion de la konjunktivo &#8230;<\/p>\n<p>Oni uzas \u011din nur en tiuj <strong><em>okazoj<\/em><\/strong>, en kiuj la kataro estas akompanata de pli forta sekrecio kaj do malfirmi\u011do de la konjunktivo &#8230;<\/p>\n<\/blockquote>\n<h4><a name=\"sec16\" id=\"sec16\"><\/a>6.2.3. Kazuistiko kaj <em>case study<\/em><\/h4>\n<p class=\"first\">La jura paragrafo de la PIV-a difino de <em>kazo<\/em> referencas la ekzotan vorton <em>kazuo<\/em> (kiun, verdire, mi neniam vidis a\u016d a\u016ddis en la reala uzo).<\/p>\n<p>Tiu <em>kazuo<\/em> evidente estas retroformita el <em>kazuistiko<\/em>; probable, estas senutile ekzameni ties latinan etimologion. (En Latino<span lang=\"la\" class=\"la\"> <em>casu<\/em> <\/span>formale estas ablativo de<em lang=\"la\"> casus<\/em>.  La latina<em lang=\"la\"> Casus Ablativus <\/em>konfuzas tri pralingvajn kazojn: la lokan, la deiran &ndash; t.e. la proprasencan \u00abablativon\u00bb &ndash; kaj la ilan.  Por \u00abkazuistiko\u00bb plej konvenus la signifo lokkaza, t.e.<span lang=\"la\" class=\"la\"> <em>casu<\/em> <\/span>= \u00aben okazo\u00bb, kvankam fakte tiu ablativo adverbi\u011dis kun la signifo \u00abhazarde\u00bb.)<\/p>\n<p>En la naciaj lingvoj la vortoj respondaj al <em>kazuistiko<\/em> havas \u011denerale malaproban nuancon, proksiman al <em>sofistiko<\/em> kaj <em>harfendado<\/em>.  \u011cenerale temas pri analizo de ekzemplaj okazoj, kiujn do PIV proponas nomi <em>kazuoj;<\/em> principe tiuj kazuoj povus aparteni al diversaj fakoj; ruse kaj angle temas precipe pri \u00abkazuoj\u00bb juraj, dum por PIV, la\u016d la tradicio franca, temas nur pri la problemoj moralaj.<\/p>\n<p>La\u016d <a href=\"http:\/\/cs.wikipedia.org\/wiki\/Kazuistika\">la \u0108e\u0125a Vikipedio<\/a>, kazuistiko plej evidente funkcias en<\/p>\n<ul>\n<li>medicino, kiel \u00abokazostudado\u00bb <span lang=\"cs\" class=\"cs\">(<em>p\u0159\u00edpadov\u00e1 studie<\/em>)<\/span><\/li>\n<li>klinika psi\u0125ologio, psi\u0125iatrio, \u00absociala laboro\u00bb ktp<\/li>\n<li>juro, precipe en la precedenca anglosaksa<span lang=\"en\" class=\"en\"> <em>Case Law<\/em> <\/span>kaj la islama \u015cario<\/li>\n<li>etiko &ndash; tio sola, kion priskribas la PIV-oj.<\/li>\n<\/ul>\n<p><a href=\"http:\/\/pl.wikipedia.org\/wiki\/Kazuistyka\">La pola Vikipedio<\/a> referencas kiel medicinajn ekzemplojn la librotitolojn<span lang=\"pl\" class=\"pl\"> <em>Kazuistyka gastro\u00adenterologiczna u dzieci<\/em> <\/span>(Infana kazuistiko gastroenterologia) kaj<span lang=\"pl\" class=\"pl\"> <em>Kazuistyka psychiatryczna<\/em> <\/span>(Kazuistiko psi\u0125iatria).<\/p>\n<p><em>Kazuo<\/em> povus signifi \u00abokazon uzatan kiel objekto de studado a\u016d lernado\u00bb; do, kiel faka sinonimo de \u00abekzemplo\u00bb; tamen la vorto \u00abkazuistiko\u00bb estas tro kompromitita.  Por ties moderna versio<span lang=\"en\" class=\"en\"> <em>the case study<\/em> <\/span>iuj preferas transskribi la anglan vorton kaj paroli pri <a href=\"http:\/\/ru.wikipedia.org\/wiki\/%D0%9C%D0%B5%D1%82%D0%BE%D0%B4_%D0%BA%D0%B5%D0%B9%D1%81%D0%BE%D0%B2\">\u043a\u0435\u0439\u0441-\u043c\u0435\u0442\u043e\u0434<\/a> (kejs-metodo), kiu konsistas en studado de <em>kejsoj<\/em> (ekzemplaj okazoj).<\/p>\n<h4><a name=\"sec17\" id=\"sec17\"><\/a>6.2.4. <em>Casus belli<\/em><\/h4>\n<p class=\"first\">Preska\u016d \u0109iuj esperantistoj, kiujn mi demandis pri la PIV-a <em>militkazo<\/em>, deklaris \u0109i tiun uzon de <em>kazo<\/em> stranga kaj neregula.  Tamen malfacilas korekti tiun misa\u0135on per esprimo pli trafa.<\/p>\n<p>La problemo konsistas en tio, ke en Esperanto (samkiel en la angla) mankas vorto sence egala al la jura signifo de la rusa \u00ab\u043f\u043e\u0432\u043e\u0434\u00bb a\u016d de la germana<span lang=\"de\" class=\"de\"> \u201eder Anlass\u201c.  <\/span>Temas pri formala kialo, formala pravigo, kiu akompanas juran pretendon, apelacion,\u00a0&#8230; militproklamon.  Tiu formala kialo povas esti la vera motivo de la koncerna ago &ndash; sed eventuale nur preteksto, ebliganta ja juran procedon:<\/p>\n<ul>\n<li>\u043a\u0430\u0441\u0441\u0430\u0446\u0438\u043e\u043d\u043d\u044b\u0439 <u>\u043f\u043e\u0432\u043e\u0434<\/u> (pravigo por kasacio) \u2014<span lang=\"en\" class=\"en\"> <em>ground<\/em> for cassation<\/span><\/li>\n<li><u>\u043f\u043e\u0432\u043e\u0434<\/u> \u043a \u0440\u0430\u0437\u0432\u043e\u0434\u0443 (preteksto por divorco) \u2014<span lang=\"en\" class=\"en\"> <em>ground<\/em> for divorce<\/span><\/li>\n<li><u>\u043f\u043e\u0432\u043e\u0434<\/u> \u043a \u0432\u043e\u0439\u043d\u0435 (deklarita kialo de militproklamo) \u2014<span lang=\"en\" class=\"en\"> casus belli (<em>the stated reason<\/em> for war)<\/span><\/li>\n<\/ul>\n<p>La francoj uzas por tiu signifo la saman vorton<span lang=\"fr\" class=\"fr\"> <em>cas<\/em> (<em>cas de divorce<\/em> <\/span>ktp &ndash; vd <a href=\"#LITTRE\">\u0109i-sube<\/a>), sed por Esperanto tio ne konvenas.  En Esperanto oni devas uzi plurvortajn \u0109irka\u016dfrazojn, ekz\u2011e \u00abformala pravigo\u00bb.<\/p>\n<h3><a name=\"sec18\" id=\"sec18\"><\/a>6.3. La franca <em>cas<\/em><\/h3>\n<p class=\"first\">La\u016d la vortaro<span lang=\"fr\" class=\"fr\"> <em>Le petit Robert:<\/em><\/span><\/p>\n<blockquote>\n<p>\n1. <strong class=\"fr\" lang=\"fr\">cas<\/strong><\/p>\n<ol type=\"I\">\n<li> (komunlingve)\n<ol>\n<li><strong class=\"fr\" lang=\"fr\">cas<\/strong> = kio okazas a\u016d kion oni supozas okazi (<em class=\"fr\" lang=\"fr\">ce qui arrive ou est suppos\u00e9 d\u2019arriver<\/em>):\n<ul>\n<li><em class=\"fr\" lang=\"fr\">cas de force majeur<\/em> (superforta okazo)<\/li>\n<li><em class=\"fr\" lang=\"fr\">cas sp\u00e9cial, g\u00e9n\u00e9ral, particulier<\/em> (okazo speciala, \u011denerala, aparta)<\/li>\n<li><em class=\"fr\" lang=\"fr\">cas limite<\/em> (limokazo)<\/li>\n<li><em class=\"fr\" lang=\"fr\">cas type<\/em> (tipa okazo)<\/li>\n<li><span class=\"fr\" lang=\"fr\"><em>c\u2019est le cas de<\/em> + inf.,<br \/>\n            <em>c\u2019est le cas ou jamais<\/em><\/span> (favora cirkonstanco: jen okazo por, jen la [unika] {okazo|\u015danco} a\u016d neniam)<\/li>\n<\/ul>\n<\/li>\n<li><strong class=\"fr\" lang=\"fr\">en cas<\/strong> (= se, kiam)\n<ul>\n<li>(pluvombrela ekzemplo)<\/li>\n<\/ul>\n<\/li>\n<li><strong class=\"fr\" lang=\"fr\">un grand cas<\/strong> (grava\u0135o; arkaike)<\/li>\n<\/ol>\n<\/li>\n<li>\n    (faklingve)<\/p>\n<ol>\n<li><span style=\"font-variant: small-caps\">jur<\/span> situacio difinita en kriminala kodekso:\n<ul>\n<li><em class=\"fr\" lang=\"fr\">cas pr\u00e9vu par la loi<\/em> (la le\u011do anta\u016dvidis tian {situacion|okazon})<\/li>\n<\/ul>\n<\/li>\n<li><span style=\"font-variant: small-caps\">rel<\/span> <em class=\"fr\" lang=\"fr\">cas de conscience<\/em> (morala problemo)<\/li>\n<li><span style=\"font-variant: small-caps\">med<\/span> <em class=\"fr\" lang=\"fr\">un cas grave, b\u00e9nin, d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9<\/em>\n    <\/li>\n<\/ol>\n<\/li>\n<\/ol>\n<p>\n2. <strong class=\"fr\" lang=\"fr\">cas<\/strong> <span style=\"font-variant: small-caps\">gram<\/span> (&#8230;)<\/p>\n<\/blockquote>\n<p>Similan dispartigon prezentas<span lang=\"fr\" class=\"fr\"> <em>Le petit Larousse.<\/em><\/span><\/p>\n<p>T.e. la grupigo estas alia ol en PIV.  La francaj vortaroj rigardas la okazo-signifojn kiel unu grupon semantikan, kune kun la signifoj juraj kaj medicinaj; kaj la gramatikan kazon kiel ties homonimon; PIV inverse, movas la fakajn signifojn sub \u00abkazo\u00bbn.<\/p>\n<p><a name=\"LITTRE\" id=\"LITTRE\"><\/a>La vortaro de<span lang=\"fr\" class=\"fr\"> Littr\u00e9 <\/span>aldonas kelkajn instruajn ekzemplojn:<\/p>\n<blockquote>\n<ul>\n<li><span lang=\"fr\" class=\"fr\"> <em>Un cas de guerre, de divorce (\u00e9v\u00e9nement, fait pouvant entra\u00eener la guerre, le divorce)<\/em> &ndash; <\/span>formala pravigo por milito, divorco (kp \u00abmilitkazo\u00bb)<\/li>\n<li><span lang=\"fr\" class=\"fr\"> <em>On trouvera toujours un cas d\u2019annulation<\/em> (oni \u0109iam trovos kialon por nuligo &ndash; <\/span>kp \u00abkasacio\u00bb \u0109i-supre)<\/li>\n<li><span lang=\"fr\" class=\"fr\"> <span style=\"font-variant: small-caps\">mat<\/span> <em>Cas d\u2019\u00e9galit\u00e9, de similitude des triangles<\/em> &ndash; <\/span>(kriterioj pri {egaleco \u00a6 simileco} de trianguloj)<\/li>\n<\/ul>\n<\/blockquote>\n<p>Kp la tradukojn en la franca-esperanta vortaro (<span lang=\"fr\" class=\"fr\">J. Le Puil, J.-P. Danvy: Grand dictionnaire Fran\u00e7ais\u2013Esp\u00e9ranto.<\/span> Parizo, 1992):<\/p>\n<blockquote class=\"fr\" lang=\"fr\">\n<p><strong>cas<\/strong><\/p>\n<ul style=\"list-style-type: none;\">\n<li>(<em>ce qui arrive<\/em>) <u>okazo, okaza\u0135o, evento<\/u>.<\/li>\n<li>(<em>circonstance, conjoncture<\/em>) okazo, cirkonstanco, situacio.<\/li>\n<li><strong>cas d\u2019esp\u00e8ce<\/strong> aparta okazo; aparta kazo.<\/li>\n<li><strong>au cas o\u00f9, au cas que<\/strong> en la okazo se.<\/li>\n<li><strong>c\u2019est le cas de + inf.<\/strong> oportunas + inf.<\/li>\n<li><strong>dans le cas pr\u00e9sent<\/strong> nunokaze, \u0109i-okaze.<\/li>\n<li><strong>en tout cas, dans tous les cas<\/strong> \u0109iaokaze, \u0109iuokaze; \u0109iukaze.<\/li>\n<li><strong>en ce cas<\/strong> tiuokaze. (&#8230;)<\/li>\n<li><strong>cas de divorce<\/strong> kazo de divorco.<\/li>\n<li><strong>cas de groppe<\/strong> kazo de gripo.<\/li>\n<li><strong>cas de guerre<\/strong> (<em>casus belli<\/em>) militkazo, militka\u016dzo (&#8230;)<\/li>\n<\/ul>\n<\/blockquote>\n<h3><a name=\"sec19\" id=\"sec19\"><\/a>6.4. La angla <em>case<\/em><\/h3>\n<p class=\"first\">Por kompreni la negramatikajn signifojn de la kazula <em>kazo<\/em> anglalingvaj vortaroj ofte pli utilas ol la esperantaj.<\/p>\n<p>Ekz\u2011e jen frazo el \u00abMonato\u00bb (prezentita de kazuloj kiel modela):<\/p>\n<blockquote>\n<p class=\"quoted\">En <strong><em>unu kazo,<\/em><\/strong> ju\u011disto ekzamenis <strong><em>60 kazojn<\/em><\/strong> dum 28 tagoj kaj <strong><em>nuligis<\/em><\/strong> 54 el ili.<\/p>\n<\/blockquote>\n<p>\u0108i tie \u00abunu kazo\u00bb estas simple \u00abunu okazo\u00bb, kiel en la plej unua ekzemplo de la \u0109i-suba difino <span lang=\"en\" class=\"en\">(<em><u>In some cases<\/u> people have had to wait&#8230;<\/em>)<\/span>.  La \u00ab60 kazoj\u00bb rilatas al la signifo 5\u00aa (ju\u011dafero) &ndash; sed kion signifu \u00abnuligi ju\u011daferon\u00bb?  Oni povas nuligi ju\u011dan decidon, ne aferon.  Retrotradukante mi supozas, ke temas pri<span lang=\"en\" class=\"en\"> <em>to dismiss a case<\/em>, <\/span>t.e. \u00abfermi, \u0109esigi, malakcepti aferon\u00bb.<\/p>\n<p>Jen la difino de<span lang=\"en\" class=\"en\"> <em>case<\/em> <\/span>la\u016d<span lang=\"en\" class=\"en\"> <em>Oxford Advanced Learner\u2019s Dictionary<\/em>\u00a0:<\/span><\/p>\n<blockquote><p>\n<strong class=\"en\" lang=\"en\">case<\/strong><\/p>\n<ul>\n<li><span class=\"en\" lang=\"en\">SITUATION<\/span> (Situacio)\n<ol>\n<li><span class=\"en lang=\"en\">a particular situation or a situation of a particular type<\/span>\n<ul>\n<li><em class=\"en\" lang=\"en\">In some cases people have had to wait several weeks for an appointment<\/em><br \/>\n            (en iuj okazoj homoj devis atendi akcepton dum kelkaj semajnoj)<\/li>\n<li><em class=\"en\" lang=\"en\">The company only dismisses its employees in cases of gross misconduct<\/em><br \/>\n            (la kompanio maldungas siajn dungitojn nur en okazo de grava miskonduto)<\/li>\n<li><em class=\"en\" lang=\"en\">It\u2019s a classic case <!--(= a very typical case)--> of bad planning<\/em><br \/>\n            (tio estas tipa ekzemplo pri misa planado)<\/li>\n<\/ul>\n<\/li>\n<li><span class=\"en\" lang=\"en\"><strong>the case (that\u2026)<\/strong> the true situation<\/span>:\n<ul>\n<li><em class=\"en\" lang=\"en\">If that is the case, we need more staff<\/em><br \/>\n            (se tiel estas, tiam necesas pligrandigi la personaron)<\/li>\n<li><em class=\"en\" lang=\"en\">It is simply not the case that prison conditions are improving<\/em><br \/>\n            (tio, ke la malliberejaj kondi\u0109oj pliboni\u011das, estas simple malvera)<\/li>\n<\/ul>\n<\/li>\n<li><span class=\"en\" lang=\"en\">a situation that relates to a particular person or thing<\/span>\n<ul>\n<li><em class=\"en\" lang=\"en\">In your case, we are prepared to be lenient<\/em><br \/>\n              ({en via okazo | rilate al vi} ni pretas esti indulgemaj)<\/li>\n<li><em class=\"en\" lang=\"en\">I cannot make an exception in your case<\/em><br \/>\n            (mi ne povas fari escepton {\u00a0en via okazo | en via afero | pri vi\u00a0}\u00a0)<\/li>\n<li><em class=\"en\" lang=\"en\">Every application will be decided  on a case-by-case basis<\/em><br \/>\n            (\u0109iu peto estos traktata aparte)<\/li>\n<\/ul>\n<\/li>\n<\/ol>\n<\/li>\n<li><span class=\"en\" lang=\"en\">POLICE INVESTIGATION<\/span> (Enketo)\n<ol start=\"4\">\n<li><span class=\"en\" lang=\"en\">a matter that is being officially investigated, especially by the police<\/span>\n<ul>\n<li><em class=\"en\" lang=\"en\">a murder case<\/em> (murdo, murdo-afero, murdodosiero, enketo pri murdo)<\/li>\n<li><em class=\"en\" lang=\"en\">a case of theft<\/em> (\u015dtelo, \u015dtel-afero, \u015dteldosiero)<\/li>\n<\/ul>\n<\/li>\n<\/ol>\n<\/li>\n<li><span class=\"en\" lang=\"en\">IN COURT<\/span> (Ju\u011dafero)\n<ol start=\"5\">\n<li><span class=\"en\" lang=\"en\">a question to be decided in court<\/span>\n<ul>\n<li><em class=\"en\" lang=\"en\">The case will be heard next week<\/em> (la afero estos a\u016ddata sekvasemajne)<\/li>\n<li><em class=\"en\" lang=\"en\">a court case<\/em> (ju\u011dafero)<\/li>\n<li><em class=\"en\" lang=\"en\">to win\/lose a case<\/em> ({gajni|malgajni} proceson, ju\u011daferon)<\/li>\n<li><em class=\"en\" lang=\"en\">When does her case come before the court?<\/em><br \/>\n            (kiam \u015dia afero estos traktata en la tribunalo?)<\/li>\n<li><em class=\"en\" lang=\"en\">case law<\/em> (precedenca juro)\n        <\/li>\n<\/ul>\n<\/li>\n<\/ol>\n<\/li>\n<li><span class=\"en\" lang=\"en\">ARGUMENTS<\/span> (Argumentaro)\n<ol start=\"6\">\n<li><span class=\"en\" lang=\"en\">(for\/against sth) a set of facts or arguments that support one side in a trial, a discussion, etc<\/span>\n<ul>\n<li><em class=\"en\" lang=\"en\">the  case for the defence\/prosecution<\/em><br \/>\n            (defenddosiero, akuzdosiero; versio de la defendo, versio de la akuzo)<\/li>\n<li><em class=\"en\" lang=\"en\">Our lawyer didn\u2019t think we had a case<\/em><br \/>\n            (nia juristo opinias, ke nia argumentaro estas nesufi\u0109a \u0109e ju\u011do,<br \/>\n            ke nia pozicio ne estas jure defendebla)<\/li>\n<li><em class=\"en\" lang=\"en\">the case for\/against private education<\/em> (la argumentoj {por|kontra\u016d})<\/li>\n<li><em class=\"en\" lang=\"en\">The report makes out a strong case for spending more money on hospitals<\/em><br \/>\n            (la raporto prezentas konvinkajn argumentojn favore al financado de malsanulejoj)<\/li>\n<li><em class=\"en\" lang=\"en\">You will each be given the chance to state your case<\/em><br \/>\n            (\u0109iu el vi havos okazon {pledi|prezenti vian pozicion})\n          <\/li>\n<\/ul>\n<\/li>\n<\/ol>\n<\/li>\n<li><span class=\"en\" lang=\"en\">CONTAINER<\/span> (Ujo) (&#8230;)<\/li>\n<li><span class=\"en\" lang=\"en\">OF DISEASE<\/span>\n<ol start=\"9\">\n<li><span class=\"en\" lang=\"en\">the fact of sb having a disease or an injury; a person suffering from a disease or an injury<\/span>\n<ul>\n<li><em class=\"en\" lang=\"en\">a severe case of typhoid<\/em> (grava {formo|okazo} de tifojdofebro)<\/li>\n<li><em class=\"en\" lang=\"en\">The most serious cases were treated at the scene of the accident<\/em><br \/>\n            (la plej seriozajn okazojn la kuracistoj traktis surloke)<\/li>\n<\/ul>\n<\/li>\n<\/ol>\n<\/li>\n<li><span class=\"en\" lang=\"en\">PERSON<\/span> (Paciento, kliento)\n<ol start=\"10\">\n<li><span class=\"en\" lang=\"en\">a person who needs, or is thought to need, special treatment or attention<\/span>\n<ul>\n<li><em class=\"en\" lang=\"en\">He\u2019s a hopeless case<\/em> (lia okazo estas nekuracebla)<\/li>\n<\/ul>\n<\/li>\n<\/ol>\n<\/li>\n<li><span class=\"en\" lang=\"en\">GRAMMAR<\/span> (Gramatika) (&#8230;)<\/li>\n<\/ul>\n<\/blockquote>\n<p>La anglaj difinoj malpli klare ol la francaj prezentas la okazan signifon (tio, kio okazas), tamen anka\u016d la angla vorto \u011din retenas en la signifoj <span lang=\"en\" class=\"en\">case\u00b9<\/span> kaj <span lang=\"en\" class=\"en\">case\u00b2<\/span>, kiujn eblas traduki per <em>okazo<\/em> a\u016d <em>okazi<\/em>:<\/p>\n<ul>\n<li><span lang=\"en\" class=\"en\">Is it the <u>case<\/u> that he has lost his job?<\/span> &ndash; \u0108u vere tiel <u>okazis<\/u>, ke li perdis la laboron?<\/li>\n<li><span lang=\"en\" class=\"en\">if that\u2019s the <u>case<\/u><\/span> &ndash; se tiel <u>okazas<\/u> (= se tiel estas = se tio veras)<\/li>\n<li><span lang=\"en\" class=\"en\">as the <u>case<\/u> may be, as the case may require<\/span> &ndash; la\u016d<u>okaze<\/u> (la\u016d la cirkonstancoj, la\u016d tio, kio <u>okazas<\/u>)<\/li>\n<li><span lang=\"en\" class=\"en\">should this be the <u>case<\/u><\/span> &ndash; se tio <u>okazos<\/u> &#8230;<\/li>\n<\/ul>\n<p>Anka\u016d en la vortaro de J. Wells [JW] la okaza signifo aperas unue:<\/p>\n<blockquote lang=\"en\" class=\"en\">\n<p><b>case<\/b> <i>1<\/i> kovrilo, (&#8230;)<\/p>\n<p><b>case<\/b> <i>2<\/i> (<i>event<\/i>) <u>okazo<\/u>; (<i>med, gram, instance<\/i>) kazo; (<i>lawsuit<\/i>) proceso (&#8230;)<\/p>\n<\/blockquote>\n<p>Evidente, <strong>la juraj signifoj<\/strong> de la angla <em>case<\/em> kaj de la franca <em>cas<\/em> diferencas (kelkajn el la multaj anglaj signifoj france esprimas<span lang=\"fr\" class=\"fr\"> <em>cause: \u00abplaider une cause\u00bb, \u00abgagner sa cause\u00bb<\/em> <\/span>ktp). Aliflanke, la anglalingvanoj preferas aliajn rimedojn por esprimi jurajn signifojn de la franca<span lang=\"fr\" class=\"fr\"> <em>cas<\/em>.<\/span><\/p>\n<p><a name=\"kanadaj\" id=\"kanadaj\"><\/a>Multaj dokumentoj ekzistas en du paralelaj versioj angla kaj franca (en Kanado, \u0109e UN ktp). Jen kelkaj ekzemploj pri tio, kiel la angla teksto esprimas la francan juran kli\u015don<span lang=\"fr\" class=\"fr\"> <em>cas pr\u00e9vu par\u00a0&#8230;<\/em> <\/span>(kiu evidente inspiris la PV-ekzemplon, hereditan de la PIV-oj):<\/p>\n<blockquote>\n<p class=\"quoted\"><span lang=\"fr\" class=\"fr\">[&#8230;] mais qu\u2019il n\u2019est pas possible, comme dans <em>le cas pr\u00e9vu par<\/em> la r\u00e8gle expliqu\u00e9e auparavant, de d\u00e9terminer la province participante [&#8230;]<\/span><br \/>\n<span lang=\"en\" class=\"en\">[&#8230;] but it is not possible, as it is <em>in the situation addressed by<\/em> the previously explained rule, to determine the participating province [&#8230;]<\/span><\/p>\n<\/blockquote>\n<blockquote>\n<p class=\"quoted\"><span lang=\"fr\" class=\"fr\">Sauf <em>dans le cas pr\u00e9vu \u00e0 l\u2019alin\u00e9a 4 de cet article<\/em>, toute r\u00e9serve devra \u00eatre formul\u00e9e au moment du d\u00e9p\u00f4t [&#8230;]<\/span><br \/>\n<span lang=\"en\" class=\"en\">Except <em>as provided in paragraph 4 of this article<\/em>, any reservations must be made at the time of depositing [&#8230;]<\/span><\/p>\n<\/blockquote>\n<blockquote>\n<p class=\"quoted\"><span lang=\"fr\" class=\"fr\">L\u2019alin\u00e9a i) <em>pr\u00e9voit le cas<\/em> o\u00f9 le d\u00e9linquant a reconnu sa responsabilit\u00e9 [&#8230;]<\/span><br \/>\n<span lang=\"en\" class=\"en\">Subparagraph (i) <em>deals with whether<\/em> the offender has accepted responsibility [&#8230;]<\/span><\/p>\n<\/blockquote>\n<blockquote>\n<p class=\"quoted\"><span lang=\"fr\" class=\"fr\">Le commentaire <em>pr\u00e9voit le cas o\u00f9<\/em> les \u00c9tats r\u00e9agissent dans le cadre d\u2019une organisation internationale [&#8230;]<\/span><br \/>\n<span lang=\"en\" class=\"en\">The commentary <em>considers that<\/em> States may resort to an international organization for their response [&#8230;]<\/span><\/p>\n<\/blockquote>\n<p>La koncerna franca signifo ne maleblas por la angla<span lang=\"en\" class=\"en\"> <em>case<\/em>, <\/span>sed oni evidente \u011din evitas en jura teksto &ndash; supozeble pro aliaj juraj signifoj de<span lang=\"en\" class=\"en\"> <em>case<\/em>, <\/span>kiuj \u011denus en la teksto angla, sed kiuj ne ekzistas (kaj tial ne \u011denas) en la franca.<\/p>\n<h3><a name=\"sec20\" id=\"sec20\"><\/a>6.5. Okazaj kazoj<\/h3>\n<p class=\"first\">Konsciaj uzantoj de negramatika <em>kazo<\/em> defendas sian uzon argumentante ke<\/p>\n<ol>\n<li>\u00abOkazo\u00bb implicas, ke io okazas.  Tio estas malvera en disjunkciaj rezonadoj matematikaj kaj logikaj.<\/li>\n<li>\u00abOkazo\u00bb estas konfuza: oni ne scias, \u0109u temas pri donita konkreta okazo, a\u016d pri hipoteza okazo (t.e. situacio), a\u016d pri disjunkcia okazo plurlema.<\/li>\n<\/ol>\n<p>Mi tuj diru, ke mi ne opinias ke tiuj ob\u0135etoj indikas seriozajn problemojn.  \u00abIndiko\u00bb, \u00abapero\u00bb ktp perdas \u0109ian verbecon en scienca kunteksto.  Anstata\u016d \u00abapero de litero\u00bb oni povus diri senmetafore \u00abekzemplero de litero\u00bb.  Anstata\u016d la metonimiajn \u00abkvadrato\u00bbn, \u00abkubo\u00bbn oni povas uzi terminojn kun nekonfuzeblaj \u00abpotencoj\u00bb &ndash; sed oni ja preferas tiujn metonimiojn, e\u0109 en kuntekstoj geometriaj.  Kaj mi neniam spertis problemon en pri la rusa <em>\u0441\u043b\u0443\u0447\u0430\u0439<\/em> (kiun pa\u016dsas la esperanta \u00abokazo\u00bb) en la tekstoj matematikaj.<\/p>\n<h4><a name=\"sec21\" id=\"sec21\"><\/a><a name=\"probablo\" id=\"probablo\"><\/a>6.5.1. Okazoj probabloteoriaj<\/h4>\n<p class=\"first\">Kuriozan okazon prezentas la uzo de la termino <em>okazo<\/em> en la probabloteorio, kie \u011di tradicie estas uzata responde al<\/p>\n<p class=\"verse\">\nde:<span lang=\"de\" class=\"de\"> Ereignis,<\/span><br \/>\nen:<span lang=\"en\" class=\"en\"> event,<\/span><br \/>\nfr:<span lang=\"fr\" class=\"fr\"> \u00e9v\u00e9nement,<\/span><br \/>\npl:<span lang=\"pl\" class=\"pl\"> zdarzenie losowe,<\/span><br \/>\nru: \u0441\u043b\u0443\u0447\u0430\u0439\u043d\u043e\u0435 \u0441\u043e\u0431\u044b\u0442\u0438\u0435.\n<\/p>\n<p>Tiaj \u00abokazoj\u00bb funkcias kadre de <em>hazarda eksperimento<\/em> &ndash; ekz\u2011e \u0135etkuba ludo.  Tia eksperimento konsistas el ripetaj <em>provoj<\/em>, produktantaj <em>provrezultojn<\/em> a\u016d <em>simplajn okaza\u0135ojn;<\/em> en la \u0135etkuba ekzemplo la rezultoj estas anoj de la universo<\/p>\n<p><center><\/p>\n<p>U = {1, 2, 3, 4, 5, 6}<\/p>\n<p><\/center><\/p>\n<p>Nu, <em>okazo<\/em> estas ajna subaro de U; ekz\u2011e (<em>p<\/em> = rezulta poentaro):<\/p>\n<ul>\n<li><em>okazo A<\/em>: <em>p<\/em> estas para; t.e. iu el {2, 4, 6};<\/li>\n<li><em>okazo B<\/em>: <em>p<\/em> &gt; 3; t.e. iu el {4, 5, 6};<\/li>\n<li><em>okazo C<\/em>: <em>p<\/em> = 6; t.e. la elemento de {6}.<\/li>\n<\/ul>\n<p>Kvankam tiu probabloteoria <em>okazo<\/em> estas ligita kun okaza\u0135oj, tamen <strong>koncepte<\/strong> \u011di pli proksimas al tiaj klasifikaj-logikaj-filozofiaj okazoj, por kiuj la kazuloj postulas la terminon <em>kazo<\/em>.  Tion anka\u016d subtenas la arteoriaj operacioj kaj rilatoj super la okazoj: <span style=\"white-space: nowrap\"> <em>A<\/em> \u222a <em>B<\/em><\/span>; <span style=\"white-space: nowrap\"> <em>A<\/em> \u2229 <em>B<\/em><\/span>; <span style=\"white-space: nowrap\"> <em>C<\/em> \u2282 <em>B<\/em><\/span>; ktp.<\/p>\n<p>Tial ne mirindas, ke kolego kazulo diris, argumentante por negramatikaj \u00abkazo\u00bbj: \u00abEn statistika tabelo oni povas havi tri mil okazojn sed nur tri kazojn\u00bb. Tamen la firme establita termino matematika estas <em>okazo<\/em> (kontraste al \u00absimpla okaza\u0135o\u00bb). Tiel estas en \u00abEK-Vortaro de matematikaj terminoj\u00bb, en la \u00abMatematika vortaro\u00bb de <span lang=\"fr\" class=\"fr\">M.\u00a0Bavant<\/span> ktp.  Tio bone harmonias kun la internaciaj terminoj \u0109i-supre listigitaj.  Kaj tio konvene spegulas la duoblan naturon de la koncepto, kiu estas kaj okaza, kaj logika.<\/p>\n<p>Beda\u016drinde, la logika kromsignifo iam \u011denas, se oni bezonas uzi \u00abokazo\u00bbn por nomi logikan bran\u0109on en matematika pruvo.  Sed oni ja \u0109iam povas elturni\u011di.  La uzo de angleca \u00abevento\u00bb tiun \u011denon forigus; tamen (almena\u016d por mi) tio kreus ankora\u016d pli grandan \u011denon stilan: ja \u00abevento\u00bb estas vorto stile kaj logike malkonvena.  La esperanta \u00abokazo\u00bb estas vorto koncepte plej konvena.<\/p>\n<p>Cetere, iuj kazuloj uzas la vorton <em>kazo<\/em> anka\u016d en la signifo, proksima al tiu de la probabloteoria <em>simpla okaza\u0135o<\/em>:<\/p>\n<blockquote>\n<p class=\"quoted\">Ebrio rolas en 60\u00a0% el la seksperfortoj; &#8230; en 50.1\u00a0% el la <em>kazoj<\/em> de mortigo (do en unu <em>kazo<\/em> el du); en 39.4\u00a0% el la <em>kazoj<\/em> de \u015dtelo; en 35.8\u00a0% el la <em>kazoj<\/em> de krima incendio; en 33.5\u00a0% el la <em>kazoj<\/em> de dama\u011do kontra\u016d privata proprieto; en 35.8\u00a0% el la <em>kazoj<\/em> de murdo (do en unu <em>kazo<\/em> el tri); kaj krome en multaj <em>kazoj<\/em> de vundoj, raboj, insultoj, rompo\u015dteloj, perfortoj, kaj nature en la grandega kampo de trafikakcidentoj.<br \/>\n[\u00a0<a href=\"http:\/\/www.eventoj.hu\/isae\/scienca-revuo\/vol39-alkoholo-kaj-krimfarado.htm\">Tazio Carlevaro: Alkoholo kaj krimfarado. Scienca Revuo, Vol. 39 (1988)<\/a>\u00a0]<\/p>\n<\/blockquote>\n<p>Alivorte, <em>kazo<\/em> nenion plibonigas: la vorto aperas en amba\u016d signifoj, kiujn la kazuloj pretendas per \u011di distingigi.<\/p>\n<p>Cetere, por reekvilibrigi la prezenton, jen estas simila peco kun medicina statistiko, zamenhofece uzanta <em>okazojn<\/em> (el <em>Norda Prismo<\/em>, <a href=\"http:\/\/donh.best.vwh.net\/Esperanto\/Literaturo\/Revuoj\/np\/np5705\/nokto.html\">1957:05<\/a>):<\/p>\n<blockquote>\n<p class=\"quoted\">Komplete paralizita muskolo rei\u011dos normala nur en 1,4\u00a0% de <em>okazoj<\/em>. En proksimume 20\u00a0% de malsani\u011doj, kiam la muskoloj estis grave, sed ne komplete paralizitaj, ili funkcias fine denove normale. Kaj en pli ol 50\u00a0% de la <em>okazoj<\/em> ili fari\u011das denove uzeblaj, kvankam ne en sama maniero kiel anta\u016de.<\/p>\n<\/blockquote>\n<h4><a name=\"sec22\" id=\"sec22\"><\/a>6.5.2. \u0108u negramatika <em>kazo<\/em> precizigas ion?<\/h4>\n<p class=\"first\">Se ni tamen akceptos la indikitajn ob\u0135etojn kiel atentindajn problemojn, \u0109u la anstata\u016da uzo de <em>kazo<\/em> solvos ilin kaj precizigos la sciencan lingva\u0135on?<\/p>\n<p>Tiuj argumentoj atribuas al la ekstergramatika <em>kazo<\/em> precizon kian \u011di ne havas.<\/p>\n<p>Anta\u016d \u0109io, ties signifo ne estas kontentige difinita.  La difino de PV estas tro vasta, la difino de la PIV-oj estas tro malvasta por granda parto de la realaj (mis)uzoj.  Fakte la kazuloj uzas la vorton pa\u016dzante la kutimon de nacia lingvo, precipe de la angla a\u016d de la franca.  Sed en tiuj lingvoj la vorto<span lang=\"fr\" class=\"fr\"> <em>cas(e)<\/em><\/span><\/p>\n<ul>\n<li><strong>ne estas<\/strong> pli preciza ol <em>okazo<\/em>, kaj<\/li>\n<li>povas enteni la semantikan eron \u00abtio, kio okazas\u00bb (kion, cetere, malimplice indikas la francaj vortaroj).<\/li>\n<\/ul>\n<p>Interalie,<span lang=\"fr\" class=\"fr\"> <em>cas(e)<\/em><\/span> havas \u0109iujn tri signifojn, listigitajn ob\u0135ete al <em>okazo<\/em>:<\/p>\n<ul>\n<li>\u00abkonkreta okazo\u00bb aperas en la PIV-difinoj medicina kaj jura (kaj<span lang=\"en\" class=\"en\"> \u201cIn some <strong><em>cases<\/em><\/strong> people have had to wait\u00a0&#8230;\u201d<\/span>)<\/li>\n<li>\u00abhipoteza okazo\u00bb<span lang=\"en\" class=\"en\"> (\u201cThe company only dismisses its employees in <strong><em>cases<\/em><\/strong> of gross misconduct\u201d)<\/span><\/li>\n<li>la disjunkcia okazo<span lang=\"en\" class=\"en\"> (Proof: There are two <strong><em>cases<\/em><\/strong> to consider:\u00a0&#8230;)<\/span><\/li>\n<\/ul>\n<p>Kp anka\u016d la modelan ekzemplon el PV: \u00aben tiu <strong><em>kazo<\/em><\/strong> mi prenas pluvombrelon\u00bb &ndash; \u0109u temas pri abstrakta alternativa rezonado, a\u016d pri \u0109i-minuta, kuranta situacio?<\/p>\n<p>La PIVa ekzemplo \u00aben <em>plej bona okazo<\/em> ni povos alveni nur noktomeze\u00bb evidente temas pri plej bona el la eblaj <strong><em>okazoj<\/em><\/strong> &ndash; kaj \u011diaj kli\u015daj tradukoj angla kaj franca estas <span lang=\"en\" class=\"en\">\u201cin the best <strong><em>case<\/em><\/strong>\u201d<\/span> kaj<span lang=\"fr\" class=\"fr\"> \u00abdans le meilleur des <strong><em>cas<\/em><\/strong>\u00bb.<\/span><\/p>\n<p><a name=\"opportunity\" id=\"opportunity\"><\/a>Mi koncedas, ke estas signifoj de <em>okazo<\/em>, kiujn<span lang=\"en\" class=\"en\"> <em>case<\/em> <\/span>normale ne havas &ndash; ekz\u2011e la signifo<span lang=\"en\" class=\"en\"> <em>opportunity<\/em>.  <\/span>Tamen tiu signifo nature sekvas el la signifo <em>situacio<\/em>, kiu estas por ili komuna: <em>profiti okazon = profiti la situacion<\/em>.  Tio ne estas difekto de <em>okazo<\/em>, tio estas kaprico de<span lang=\"en\" class=\"en\"> <em>case<\/em> <\/span>(kaj la franca vorto tiun signifon ja povas havi:<span lang=\"fr\" class=\"fr\"> <em>\u00abc\u2019est le cas ou jamais\u00bb, \u00abc\u2019est le cas de le dire\u00bb;<\/em> <\/span>vd anka\u016d <a href=\"#casus\">\u0109i-supre<\/a> la samsencajn ekzemplojn pri la latina<span lang=\"la\" class=\"la\"> <em>casus<\/em><\/span>).<\/p>\n<p>Cetere, strangas tiu maniero <em>apartigi<\/em> signifojn, kro\u0109ante ilin al signife senrilata termino gramatika (kiun Zamenhofo konscie izolis por eviti homonimion).<\/p>\n<h3><a name=\"sec23\" id=\"sec23\"><\/a><a name=\"akra\" id=\"akra\"><\/a>6.6. Disaj rompopecoj<\/h3>\n<p class=\"first\">Flegante latina\u0135ojn, en sia longa historia evoluo la okcidentaj lingvoj akumulis multe da pruntitaj vortoj, kies kernan signifon ili ne bezonis, kaj tial pruntis nur kelkajn signifojn periferiajn.  Senigite je la trunko, tiuj tigoj, ofte tre malproksimaj, ne plu prezentas konceptan unuecon kaj aspektas kiel kapricaj homonimoj.  Ekzemploj estas jam menciita <em>sankcio<\/em>, kaj la vortoj <em>akuta, solvi<\/em>. Mi prezentu ilin pli detale, kiel analogion por la angla<span lang=\"en\" class=\"en\"> <em>case<\/em> <\/span>(sur kiu estas bazitaj la negramatikaj uzoj de <em>kazo<\/em>).<\/p>\n<h4><a name=\"sec24\" id=\"sec24\"><\/a><a name=\"akuta\" id=\"akuta\"><\/a>6.6.1. Akuta<\/h4>\n<p class=\"first\">Tiu vorto estas milda okazo de homonimio, oni ja ankora\u016d klare perceptas \u011dian \u0109efideon.  Jen estas la PIV-a difino de la vorto <em>akuta<\/em>\u00a0:<\/p>\n<blockquote><p>\n<strong>akut\u00b2a<\/strong><\/p>\n<ol>\n<li>\u2206 (pp angulo) Malpli granda ol orto &#8230;<\/li>\n<li><span style=\"font-variant: small-caps\">med<\/span> Prezentanta fortajn simptomojn, rapide gravi\u011danta &#8230;<\/li>\n<li>(pp sono) havanta altajn frekvencojn: <em>akuta vo\u0109o de knabino<\/em> &#8230;<\/li>\n<\/ol>\n<\/blockquote>\n<p>\u0108u el tiuj difinoj eblas kompreni, kiun ideon esprimas la kapvorta adjektivo?  Kio estas la komuna\u0135o de angula speco, karaktero de malsano, kaj tembro de vo\u0109o?  Kial tiujn malsamajn signifojn oni esprimu per unu sama vorto?<\/p>\n<p>Historie temas pri metaforaj signifoj de la nocio <em>akra<\/em>, kaj en multaj lingvoj tiujn signifojn oni esprimas per tiuj metaforoj.  Anka\u016d en Esperanto \u011din uzas bonaj a\u016dtoroj:<\/p>\n<blockquote>\n<ul>\n<li><em>akrangula supra\u0135o<\/em> [Auld];<br \/>\n<em>akra nazo<\/em> [J. Modest], <em>mentono, barbeto;<\/em><br \/>\n<em>akraj montpintoj<\/em> [E. Privat] &#8230;<\/li>\n<li><em>tiaj periodoj de akra malsani\u011do ofte okazas en la da\u016dro de \u0109iu kronika kataro<\/em>\u00a0[KKK];<br \/>\n<em>akraj internaj krizoj<\/em> [LOdE] &#8230;<\/li>\n<li><em>eksonis virina vo\u0109o akra kaj penetranta<\/em> [Marta];<br \/>\n<em>la akra vo\u0109o de la virino<\/em> [Pro I\u015dtar];<br \/>\n<em>\u015driko tiom terura kaj akra<\/em> [Usher-domo] &#8230;<\/li>\n<\/ul>\n<\/blockquote>\n<p>La metaforaj uzoj de <em>akra<\/em> prezentas konceptan unuecon, ili estas facile lerneblaj kaj kompreneblaj.  La signifoj de <em>akuta<\/em> estas disaj \u015dirpecoj, lernendaj aparte, al kiuj mankas komuna kerno.  Tiaj vortoj estas insulto al sistemema menso, ili senbezone malfaciligas la lingvon.<\/p>\n<p>La 3\u00aa signifo de <em>akuta<\/em> \u0109i-supre evidente respondas al la metafora signifo de <em>akra<\/em>: \u00abMalagrable kaj ofende impresanta la sentojn\u00bb.  Simile al <em>akra vo\u0109o<\/em> oni povas paroli pri <em>akra gusto, akra tono, akra kritiko<\/em>\u00a0&#8230; \u0108u eblas en tiuj okazoj uzi <em>akuta<\/em>?  NPIV tion ne ebligas.  Nur kelkaj el la metaforaj signifoj de <em>akra<\/em> estas elektitaj, kaj e\u0109 tiuj subsignifoj nur en kelkaj kapricaj kombinoj.<\/p>\n<p>Paradokse, sed \u011duste pro tiu difekto (manko de kerna signifo kaj kaprica kombineblo) la vortaristoj devas listigi \u0109iujn kombinojn de tiaj vortoj (dum por la vortoj konceptaj la formadon de tiaj kombinoj oni povas lasi al la inteligento de la uzanto).  Tial lernanto (a\u016d e\u0109 pli malbone, la redaktoro) trovas pretajn kombinojn \u011duste en la malesperantecaj kombinoj metastazaj &ndash; kaj tio pu\u015das la lingvon al plua degenero.<\/p>\n<h4><a name=\"sec25\" id=\"sec25\"><\/a>6.6.2. Solvi<\/h4>\n<p class=\"first\">Pli frapa ekzemplo estas la vorto <em>solvi<\/em>.  La\u016d NPIV:<\/p>\n<blockquote><p>\n*<b>solv\/i<\/b> (tr)<\/p>\n<ol>\n<li><span style=\"font-variant: small-caps\">\u0125emio<\/span> Homogene kaj stabile miksi kun likvo solidon, alian likvon a\u016d gason:<br \/>\n<em>solvi salon en akvo<\/em>\u00a0[B] (&#8230;)<\/li>\n<li>Trovi la nekonata\u0135on de problemo, la respondon al demando, la rimedon al malfacila\u0135o: <em>solvi enigmon<\/em> (&#8230;)<\/li>\n<\/ol>\n<\/blockquote>\n<p>Estas nenio komuna inter tiuj du signifoj, kaj (ekz\u2011e) ruse a\u016d turke ilin esprimas tute senrilataj vortoj.  \u0108i tie la kerna ideo estas tute forgesita.<\/p>\n<p>Fakte la kerna ideo de la latina<span lang=\"la\" class=\"la\"> <em>solvo<\/em> <\/span>estas <em>malplekti, disigi<\/em>.  Oni disigas salon en akvo; oni malplektas, malkomponas enigmon (kp la sammetaforan grekan <em>analizi<\/em>). Sed tiu liganta (!) ideo malaperis, kaj oni ne plu povas, imitante Ovidion, \u00absolvi la geamantojn\u00bb (kvankam anglalingve ankora\u016d eblas<span lang=\"en\" class=\"en\"> <em>to dissolve Parliament, to dissolve a marriage etc<\/em><\/span>).<\/p>\n<p>La negramatikaj signifoj de <em>kazo<\/em> estas simile fragmentigitaj rompopecoj sen klara koncepta unueco.  Tiun konglomera\u0135on tenas kune nur kaprica ekstera tradicio de iuj okcidentaj lingvoj.<\/p>\n<h4><a name=\"sec26\" id=\"sec26\"><\/a>6.6.3. Ekskurso pri la Akademiaj korektoj<\/h4>\n<p class=\"first\">Cetere, la okazo pri <em>solvi<\/em> estas interesa ekzemplo pri la manieroj de la Akademiaj korektoj. Ja la Fundamenta difino de <strong>solv\u22c5<\/strong> estas malkohera:<\/p>\n<blockquote>\n<dl>\n<dt><strong>solv\u22c5(i)<\/strong><\/dt>\n<dd>r\u00e9soudre \u00a6 loosen, dissolve \u00a6 aufl\u00f6sen \u00a6 \u0440\u0463\u0448\u0430\u0442\u044c, \u0440\u0430\u0437\u0440\u0463\u0448\u0430\u0442\u044c \u00a6 rozwi\u0105za\u0107.<\/dd>\n<\/dl>\n<\/blockquote>\n<ul>\n<li><span style=\"font-variant: small-caps\">fr<\/span> = <span style=\"font-variant: small-caps\">ru<\/span> rilatas al problemo, enigmo, malfacila\u0135o;<\/li>\n<li><span style=\"font-variant: small-caps\">en<\/span> rilatas al disigo, a\u016d specife al disigo en likvo;<\/li>\n<li><span style=\"font-variant: small-caps\">pl<\/span> rilatas al problemo a\u016d malkompono (sed ne al solvado en likvo)<\/li>\n<li><span style=\"font-variant: small-caps\">de<\/span> konfuzas \u0109iujn \u0109i tiujn signifojn.<\/li>\n<\/ul>\n<p>Estas nenio komuna inter <span style=\"font-variant: small-caps\">en<\/span> kaj <span style=\"font-variant: small-caps\">fr<\/span> + <span style=\"font-variant: small-caps\">ru<\/span>:<\/p>\n<p><center><\/p>\n<p><span style=\"font-variant: small-caps\">en<\/span> \u2229 (<span style=\"font-variant: small-caps\">fr<\/span> \u222a <span style=\"font-variant: small-caps\">ru<\/span>) = \u00d8<\/p>\n<p><\/center><\/p>\n<p>Oni do elektis la konfuzan kuna\u0135on germanan, el kiu tamen oni for\u0135etis la signifon de la forigita <span style=\"font-variant: small-caps\">en<\/span> <em>loosen<\/em> (komunan al <span style=\"font-variant: small-caps\">en<\/span>\u00a0\u2229\u00a0<span style=\"font-variant: small-caps\">de<\/span>\u00a0\u2229\u00a0<span style=\"font-variant: small-caps\">pl<\/span> de la originala UV-difino); kaj oni aldonis:<\/p>\n<ul>\n<li><span style=\"font-variant: small-caps\">fr<\/span>:<span lang=\"fr\" class=\"fr\"> r\u00e9soudre, <strong><em>+dissoudre<\/em><\/strong><\/span><\/li>\n<li><span style=\"font-variant: small-caps\">ru<\/span>: <strong><em>+\u0440\u0430\u0441\u0442\u0432\u043e\u0440\u044f\u0442\u044c<\/em><\/strong> \u0432 \u0436\u0438\u0434\u043a\u043e\u0441\u0442\u0438; \u0440\u0435\u0448\u0430\u0442\u044c \u0437\u0430\u0434\u0430\u0447\u0443, \u0437\u0430\u0433\u0430\u0434\u043a\u0443<\/li>\n<\/ul>\n<p>En la okazo pri \u00abkazo\u00bb la Akademiaj korektoj elektis la <strong>komuna\u0135on<\/strong> de la tradukoj (la plej malvastan signifon, tiun de<span lang=\"de\" class=\"de\"> <em>Kasus<\/em> <\/span>kaj <em>\u043f\u0430\u0434\u0435\u0436<\/em>); sed pri \u00absolvi\u00bb oni elektis la <strong>kuna\u0135on<\/strong>.<\/p>\n<h2><a name=\"sec27\" id=\"sec27\"><\/a>7. Lingvopolitiko<\/h2>\n<p class=\"first\">Statuta tasko de la Akademio estas konservi kaj protekti la fundamentajn principojn de Esperanto.  Kiam \u011di per la Akademiaj korektoj precizigis la UV-tradukojn anglan, francan kaj polan de la vorto <em>kazo,<\/em> aldonante la markon <em>gramatika<\/em>, tio estis konforma al \u011dia devo.  \u011ci anka\u016d devus aldoni la tradukojn<span lang=\"fr\" class=\"fr\"> <em>cas, case<\/em> <\/span>por la vorto <em>okazo<\/em> en la partoj franca kaj angla (kiel<span lang=\"de\" class=\"de\"> <em>Fall<\/em> <\/span>estas aldonita en la parton germanan).<\/p>\n<p>La Akademio anka\u016d devus protesti kontra\u016d la apero de la negramatikaj signifoj \u0109e <em>kazo<\/em> en PV.  \u011ci tamen ne protestis; e\u0109 pli malbone, tio okazis sub la prizorgo de la direktoro de la akademia sekcio pri la komuna vortaro Gro\u0135an-Mopeno (<span lang=\"fr\" class=\"fr\">Grosjean-Maupin<\/span>), kiu anka\u016d estis la \u0109efredaktoro de PV.  (Oni povus ob\u0135eti, ke plena vortaro devas registri la faktan uzon; konsentite, sed en multaj okazoj PV komentas lingvajn erarojn, a\u016d simple markas misuzojn per \u00abEv\u00bbitinda; nenio simila aperas \u0109e <em>kazo.2<\/em>, kaj e\u0109 male, \u0109e <em>okazo.2<\/em> aperas referenco al tiu misa <em>kazo.2<\/em>, kio aspektas kiel rekomendo &ndash; oni ja normale ne referencas el norma uzo al misuzo.) Resume, PV sankciis uzon similan al la parodia \u00ab<a href=\"http:\/\/www.krokodilo.de\/amuzajxoj\/letero1.html\">Karaj papo kaj mamo<\/a>\u00bb.<\/p>\n<p>(Alia simila misa\u0135o estas la PIVa uzo de la vorto <em>morta<\/em> por tio, kion Zamenhofo kaj la Fundamento esprimas per <em>malviva<\/em>. La supra\u0135a simileco inter <em>morta<\/em> kaj la latinida adjektivo <span lang=\"fr\" class=\"fr\">mort[e]<\/span> en <span lang=\"fr\" class=\"fr\">\u00abelle est morte\u00bb<\/span> ktp kondukis al tiu malregula misuzo &ndash; ja regule <em>morta<\/em> respondas ne al <span lang=\"fr\" class=\"fr\">mort[e]<\/span>, sed al <span lang=\"fr\" class=\"fr\">mortel[le]<\/span>. \u015ctono estas objekto malviva, sed \u011di neniel rilatas al morto &ndash; krom eventuale kiel mortigilo, en kiu okazo \u011di efektive estas <span lang=\"fr\" class=\"fr\">mortelle<\/span>.)<\/p>\n<p>La rekomendon de PV transprenis la tradukvortaroj (menciindas, ke anta\u016de Gro\u0135an-Mopeno en siaj vortaroj esperanta-franca kaj franca-esperanta donis al <em>kazo<\/em> nur la signifon gramatikan).  Post tio la lernantoj (kiuj plejparte havis nur tradukvortaron) ne povis ne konkludi, ke<span lang=\"en\" class=\"en\"> <em>case<\/em> <\/span>= <em>kazo<\/em> (resp.<span lang=\"fr\" class=\"fr\"> <em>cas<\/em> <\/span>= <em>kazo<\/em>).  Verdire, tio koliziis kun la klasikaj tekstoj; nu, oni facile pardonis al Zamenhofo kaj Kabe ilian oriente\u016dropan malkleron.<\/p>\n<p><a name=\"PIV-fiasko\" id=\"PIV-fiasko\"><\/a>PIV provis iom ripari la troan misuzon de <em>kazo<\/em>, redukti \u011din al faka terminaro.  Tiu provo plene fiaskis, \u0109ar<\/p>\n<ul>\n<li>ne eblas klare disigi la signifojn de<span lang=\"fr\" class=\"fr\"> <em>cas(e)<\/em> <\/span>kaj <em>okazo<\/em>, \u0109ar la semantika kampo de<span lang=\"fr\" class=\"fr\"> <em>cas(e)<\/em> <\/span>plejparte koincidas kun la klasika <em>okazo<\/em>;<\/li>\n<li>en la tradukvortaroj la fakajn markojn \u00abmedicino, juro\u00bb oni perceptas ne kiel limigilojn, markojn de faklingvo &ndash; sed kiel indikilojn pri la celata subsignifo; t.e. ke ekz\u2011e<span lang=\"en\" class=\"en\"> <em>case<\/em> <\/span>temas ne pri skatolo a\u016d uskleco, sed pri la signifoj uzataj <strong>interalie<\/strong> en juro kaj medicino.<\/li>\n<\/ul>\n<p>La lasta estas komparebla kun la tradukvortaroj nacilingvaj, kp:<\/p>\n<blockquote>\n<p class=\"quoted\">[eo\u2192en] <strong>kaz\/o<\/strong> case (<em>gram; med; law;<\/em> instance) [JW]<\/p>\n<\/blockquote>\n<blockquote>\n<p class=\"quoted\">[de\u2192en] <strong>Fall<\/strong> <em>m<\/em> (Sturz) fall, tumble; (<em>Gram, Med, Jur<\/em>) case<\/p>\n<\/blockquote>\n<p>La koncerna vortaro germana-angla estas 4-oble pli granda ol JW; la germana<span lang=\"de\" class=\"de\"> <em>Fall<\/em><\/span> anka\u016d komunlingve ofte respondas al<span lang=\"en\" class=\"en\"> <em>case<\/em> <\/span>(kiel en la neniom faka pluvombrela ekzemplo<span lang=\"de\" class=\"de\"> <em>f\u00fcr den Fall, dass es regnet, habe ich einen Schirm dabei<\/em><\/span>); sed tiujn responda\u0135ojn la vortaro aludas nur per la samaj fakmarkoj, kiel JW kaj PIV.<\/p>\n<p>Tamen ne \u0109iuj cedis al la supra\u0135a simileco, kaj la zamenhofa tradicio plu vivas \u0109e lingve atentaj a\u016dtoroj.  Ekz\u2011e en la \u00abMatematika vortaro\u00bb de<span lang=\"fr\" class=\"fr\"> M.\u00a0Bavant <\/span>(2003) konsekvence aperas <em>okazo<\/em>:<\/p>\n<blockquote>\n<p class=\"quoted\">Tiun difinon oni vastigas anka\u016d al la <strong><em>okazo<\/em><\/strong>, kiam la du \u201eunuaj\u201c rektoj ne estas paralelaj [050.2,\u00a0p.\u00a034].<\/p>\n<\/blockquote>\n<p>En PMEG aperas neniom da negramatikaj <em>kazoj<\/em>, sed jes ja \u00aben tiaj okazoj\u00bb, \u00abspecialaj okazoj\u00bb, \u00ablimokazo\u00bb, \u00abekstremaj okazoj\u00bb ktp.<\/p>\n<p>En la <a href=\"http:\/\/akademio-de-esperanto.org\/aktoj\/aktoj1\/vortfarado.html\">Akademia dokumento pri vortfarado<\/a>:<\/p>\n<blockquote>\n<p class=\"quoted\">Rilate la vortfaradon, oni devas distingi <strong><em>du okazojn:<\/em><\/strong> en la unua, la fina\u0135o trovi\u011das post unu radiko de la sama kategorio kaj sekve aldonas nenian signifon en la vorto (ekz\u2011e: <em>patro, egala, ami<\/em>); en <strong><em>la dua okazo,<\/em><\/strong> la fina\u0135o trovi\u011das post unu radiko de alia kategorio kaj tiam \u011di aldonas al tiu radiko sian signifon (ekz\u2011e: <em>patra, egali, amo<\/em>).<\/p>\n<\/blockquote>\n<p>La kunekzisto de la du tradicioj ka\u016dzas perpleksi\u011don kaj hezitojn \u0109e diversaj a\u016dtoroj. En <a href=\"http:\/\/www.eventoj.hu\/steb\/matematiko\/mapado\/mapado.htm\">unu sama artikolo<\/a> (fare de hungaro) mi vidas:<\/p>\n<blockquote>\n<p class=\"quoted\">&#8230; tiam devus esti la ebeno de la aksoj <em>y, z<\/em> paralelaj al la bildebeno. En tiu <strong><em>okazo<\/em><\/strong> la projekcia\u0135o de la angulo <em>y, z<\/em> estus orta &#8230;<\/p>\n<\/blockquote>\n<p>Kaj kelkajn alineojn poste:<\/p>\n<blockquote>\n<p class=\"quoted\">Pli malfacila demando estas la dua <strong><em>kazo<\/em><\/strong> pri la linioj.<\/p>\n<\/blockquote>\n<p>Jen verkas franco, kaj sur unu sama pa\u011do aperas:<\/p>\n<blockquote>\n<p class=\"quoted\"><span lang=\"de\" class=\"de\">G.\u00a0Scheffers<\/span> konsideras unue la <strong><em>\u011deneralan okazon<\/em><\/strong> kiam oni havas same <em>d\u03a6\u00a0=\u00a0dw\u00a0.\u00a0\u03a6\u2032<\/em><br \/>\nsed poste limigas sin per la <strong><em>okazo<\/em><\/strong> pli interesa, kiam la multiplikado estas komuta. (&#8230;) Same <span lang=\"de\" class=\"de\">Scheffers<\/span> starigis nian fundamentan teoremon, la\u016d kiu paraanalitika funkcio de paraanalitika funkcio estas paraanalitika, nur en <strong><em>specialaj kazoj<\/em><\/strong>.<br \/>\n(<a href=\"http:\/\/archive.numdam.org\/ARCHIVE\/CM\/CM_1954-1956__12_\/CM_1954-1956__12__81_0\/CM_1954-1956__12__81_0.pdf\">Maurice Fr\u00e9chet: La kanonaj formoj de la 2, 3, 4-dimensiaj paraanalitikaj funkcioj<\/a>. <span lang=\"la\" class=\"la\">\u00abCompositio Mathematica\u00bb,<\/span> Vol.\u00a012, p.\u00a095.)<\/p>\n<\/blockquote>\n<p>Kp anka\u016d:<\/p>\n<blockquote>\n<ul>\n<li>[tia talento] <strong><em>en la plej bona okazo<\/em><\/strong> estas kapabla krei nur objektojn kriplajn, \u0125aosajn kaj nekompletajn [Marta]<\/li>\n<li>la tiam indikita abonprezo kovris tiam <strong>en la plej bona okazo<\/strong> niajn elspezojn<br \/>\n(<a href=\"http:\/\/donh.best.vwh.net\/Esperanto\/Literaturo\/Revuoj\/np\/np5705\/kvara_jaro.html\">Ferenc\u00a0SZIL\u00c1GYI<\/a>)<\/li>\n<li>en <strong><em>plej bona okazo<\/em><\/strong> ni povos alveni nur noktomeze [PIV, NPIV]<\/li>\n<li>e\u0109 kleraj personoj havas preska\u016d nenian a\u016d, <strong><em>en la plej bona kazo<\/em><\/strong>, nur mankan kaj tial deformitan bildon [I.\u00a0Lapenna: \u00abPor pli efika informado\u00bb]<\/li>\n<\/ul>\n<\/blockquote>\n<p>La provoj kompromisi, limigante ekstergramatikajn \u00abkazo\u00bbjn al la signifoj fakaj fiaskis.  La sola praktika maniero \u011din nemiskompreneble limigi kaj \u0109esigi la hezitojn estas marki la \u00abkazo\u00bbn per unu sola marko: <span style=\"font-variant: small-caps\">gram<\/span>atiko &ndash; t.e. reveni al la sa\u011da dispartigo zamenhofa.<\/p>\n<p>La\u016d la prudenta rekomendo de kamarado \u0108e, \u00abEstu realisto, postulu la maleblan!\u00bb<\/p>\n<h2><a name=\"sec28\" id=\"sec28\"><\/a>8. Konkludo<\/h2>\n<p class=\"first\">Miajn ob\u0135etojn kontra\u016d la ekstergramatikaj uzoj de <em>kazo<\/em> motivas ne religia kulto de la Fundamento a\u016d Zamenhofo, sed la malracieco de tiaj uzoj.  Kontraste, mi senhezite aprobas la enkondukon de <em>hazard\u00b2o<\/em>, vorto kiu utile kaj klare transprenis unu el la eksaj signifoj de la zamenhofa <em>okazo<\/em>.  Nun <em>hazarda renkonti\u011do, sukceso<\/em> prave forpu\u015dis la adjektivon <em>okaza<\/em> el tiu signifo; <em>hazardigi (eksperimenton, ser\u0109on)<\/em> havas tute alian signifon (<span lang=\"en\" class=\"en\">= <em>to randomize<\/em><\/span>) ol <em>okazigi (eksperimenton, ser\u0109on)<\/em> ktp.<\/p>\n<p>Same akceptindaj kaj utilaj estas kelkaj aliaj precizigoj, klaraj kaj unusignifaj: <em>akcident\u00b2o, event<sup>8<\/sup>o, eventual\u00b9a, fakt\u00b9o, fenomen\u00b9o<\/em>\u00a0&#8230;<\/p>\n<p>Ne tiel estas pri la ekstergramatikaj signifoj de <em>kazo<\/em>.  Ili ne prezentas unu klaran koncepton, kaj iliajn multajn signifojn plejparte kaj pli klare kovras la fundamentaj vortoj <em>okazo<\/em> kaj <em>afero<\/em>.<\/p>\n<p>Iuj plendas, ke la rekomendo de kelkaj vortaroj \u00ab2. kazo = <em>okazo.2<\/em>\u00bb ne \u0109iam ta\u016dgas.  Efektive tiel estas, kaj plej ofte tio signifas, ke por esprimi la celatan signifon oni prefere ser\u0109u alian, pli \u011dustan esprimmanieron.  La ka\u016dzo estas facile komprenebla:<\/p>\n<p>\u00abOkazo\u00bb havas konceptan unuecon, kaj tial estas imuna kontra\u016d kapricaj kromsignifoj (alia vorto, ri\u0109a je figuraj signifoj, kaj tamen koncepte unueca, estas <em>aran\u011do<\/em>).<span lang=\"en\" class=\"en\">  <em>Case<\/em> <\/span>tian unuecon malhavas, kaj tial se oni trudas iujn el ties signifoj al <em>kazo,<\/em> mankas kriterio, kiujn el ili oni akceptu en Esperanton: tio estas tute arbitra decido.  Por iuj esperantistoj estos akcepteblaj (ekz\u2011e) \u00ab<a href=\"http:\/\/eo.wikipedia.org\/wiki\/Komuna_meleagro#Aspekto\">forta kazo<\/a>\u00bb, \u00ab<a href=\"http:\/\/www.ikue.org\/papoj\/paulovi\/fermokoncilio.html\">se tio estas la kazo<\/a>\u00bb; dum la francecan-PIVan \u00abmilitkazo\u00bbn (kiu en la angla<span lang=\"en\" class=\"en\"> <em>case<\/em><\/span> malhavas bazon) la samaj personoj ju\u011dos malakceptebla.  Kio \u015dajnas akceptebla por unuj, estas malakceptebla por aliaj.<\/p>\n<p><em>Okazo<\/em> havas kelkajn signifojn kiujn<span lang=\"en\" class=\"en\"> <em>case<\/em> <\/span>normale ne havas.  Tamen tiuj signifoj sekvas el la koncepto <em>okazo<\/em>, kaj estas logika difekto de <em>case<\/em> ke \u011di ilin ne havas. Ekz\u2011e se<span lang=\"en\" class=\"en\"> <em>case<\/em> <\/span>(kaj la ekstergramatika <em>kazo<\/em>) povas havi la signifon <em>situacio<\/em>, tiam la eblo <em>profiti<\/em> \u011din a\u016dtomate sekvas el la eblo <em>profiti situacion<\/em>. Matematike parolante, la zamenhofa <em>okazo<\/em> estas kohera <a href=\"https:\/\/eo.wikipedia.org\/wiki\/Tega%C4%B5o\">tega\u0135o<\/a> rilate la metaforigon, dum <em>case<\/em> kaj la \u011din pa\u016dsanta ekstergramatika <em>kazo<\/em> ne estas tiaj.<\/p>\n<p>\u0108u ekzistas \u015danco reveni al la zamenhofa uzo?  Plu estas bonaj a\u016dtoroj kiuj zamenhofe uzas tiujn vortojn, kaj supozeble ili opinias tion ebla.  Granda plimulto da esperantistoj simple ne estas informita &ndash; kvankam neeviteble spertas \u011denon kaj hezitojn pri la uzo: \u0109u <em>kazo<\/em> a\u016d <em>okazo<\/em>?  La zamenhofa uzo konsiderinde simpligas la aferon:<\/p>\n<ul>\n<li>Krom se temas pri gramatika termino, preferu \u00abokazo\u00bbn.<\/li>\n<li>Se \u00abokazo\u00bb ne bone konvenas, ser\u0109u alian vorton, ekz\u2011e <em>ju\u011dafero, esploro, skandalo, ekzemplo, fakto, formo, kriterio, paciento, kliento\u00a0&#8230;; se, do &#8230;<\/em> Kutime tia pli preciza vorto konsiderinde pliklarigas la tekston.<\/li>\n<\/ul>\n<p>La zamenhofa tradicio ja plu vivas, e\u0109 se reduktita al la uzado de konscia malplimulto. \u011cin \u0109iam komprenis kaj praktikis ne nur orientanoj, kiel Zamenhofo kaj Kabe, sed anka\u016d okcidentanoj, kiel<span lang=\"fr\" class=\"fr\"> Henri Vallienne <\/span>en la jaro 1907\u00aa, kaj<span lang=\"fr\" class=\"fr\"> Marc Bavant<\/span> en la jaro 2003\u00aa.<\/p>\n<p>Granda plimulto da esperantistoj simple ne konscias pri la problemo, erarigite de la vortaroj kaj nacilingva inercio.  Nur parto da kazuloj preferas <em>kazon<\/em> pro konscia vorta feti\u0109ismo. Ankora\u016d restas \u015danco, ke konsciigo pri la problemo revenigos nin al la racia uzo zamenhofa.<\/p>\n<h2><a name=\"sec29\" id=\"sec29\"><\/a>9. Referencoj<\/h2>\n<dl>\n<dt><strong>AF<\/strong><\/dt>\n<dd>L. Zamenhof: Anta\u016dparolo al la Fundamento.<\/dd>\n<dt><strong>AK<\/strong><\/dt>\n<dd>Akademiaj korektoj de la Universala Vortaro. En: L.L.\u00a0Zamenhof: Fundamento de Esperanto. 10\u00aa\u00a0eldono. Red. <span lang=\"fr\" class=\"fr\">A.\u00a0Albault.<\/span> Edistudio, 1991. P.\u00a0237\u2013283.<\/dd>\n<dt><strong>FK<\/strong><\/dt>\n<dd>Fundamenta Krestomatio.<\/dd>\n<dt><strong>GW<\/strong><\/dt>\n<dd><span lang=\"fr\" class=\"fr\">G. Waringhien: Grand dictionnaire Esp\u00e9ranto-Fran\u00e7ais.<\/span><\/dd>\n<dt><strong>JW<\/strong><\/dt>\n<dd><span lang=\"en\" class=\"en\">J.C. Wells: Concise Esperanto and English Dictionary.<\/span><\/dd>\n<dt><strong>KKK<\/strong><\/dt>\n<dd>tr. Zamenhofo: Kronika katara konjunktivito. [FK].<\/dd>\n<dt><strong>KP<\/strong><\/dt>\n<dd><span lang=\"fr\" class=\"fr\">Henri Vallienne:<\/span> Kastelo de Prelongo.<\/dd>\n<dt><strong>LR<\/strong><\/dt>\n<dd>Zamenhofo: Lingvaj respondoj.<\/dd>\n<dt><strong>Marta<\/strong><\/dt>\n<dd><span lang=\"pl\" class=\"pl\">Eliza Orzeszkowa,<\/span> tr. Zamenhofo: Marta.<\/dd>\n<dt><strong>PG<\/strong><\/dt>\n<dd>Zamenhofo: Plena gramatiko de Esperanto. [FK]<\/dd>\n<\/dl>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Anta\u016de publikigita en \u00abLa ondo de Esperanto\u00bb, n\u2011ro 234\u2013235 (2014:4\u20135), p. 16\u201319; n\u2011ro 236, p. 16\u201317; n-ro\u00a0237, p.\u00a012\u201314. Unu el la malstabilaj aferoj en la leksiko de Esperanto estas la semantika limo inter la vortoj okazo kaj kazo. Amba\u016d estas fundamentaj, la klasika uzo estas sufi\u0109e klara &ndash; kaj tamen pro la nacilingva premo (kaj [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":48,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"footnotes":""},"categories":[43,10,6,31,11],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/533"}],"collection":[{"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/48"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=533"}],"version-history":[{"count":49,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/533\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":714,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/533\/revisions\/714"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=533"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=533"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=533"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}