{"id":54,"date":"2007-10-16T16:43:04","date_gmt":"2007-10-16T16:43:04","guid":{"rendered":"http:\/\/lingvakritiko.com\/2007\/10\/16\/transitiveco-de-kosti\/"},"modified":"2007-10-16T16:43:52","modified_gmt":"2007-10-16T16:43:52","slug":"transitiveco-de-kosti","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/lingvakritiko.com\/2007\/10\/16\/transitiveco-de-kosti\/","title":{"rendered":"transitiveco de &#8220;kosti&#8221;"},"content":{"rendered":"<p>Mi citas el la raporto pri la publika kunsido de AdE en la jokohama UK (<em>Esperanto<\/em>, oktobro 2007, n-ro 1207 [10], p. 202): &#8220;Demando: <em>\u0108u la verbo &#8216;kosti&#8217; estas transitiva?<\/em> Respondo: <em>Ne, la verbo &#8216;kosti&#8217; estas netransitiva; \u011di ne fari\u011das pasiva participo; la vortoj, kiuj staras post \u011di, estas ne objektoj sed komplementoj.<\/em>&#8221;<\/p>\n<p>Mi malkonsentas. Mi akceptas la aserton, ke &#8220;kosti&#8221; kutime ne i\u011das pasiva, probable pro la influo de naci-lingvaj modeloj. Sed en esperanto, kiel videblas \u0109e NPIV, \u011di estas verbo transitiva a\u016d, kiel diras PMEG, objekta. Tiurilate \u011di similas la kopuleskajn verbojn &#8220;simili&#8221; kaj &#8220;egali&#8221; (amba\u016d transitivaj la\u016d Zamenhof kaj NPIV) kaj la verbon &#8220;pezi&#8221;, kiun la sama vortaro nekonsekvence kaj malgra\u016d la tuj sekvaj ekzemploj markas kiel netransitivan.<\/p>\n<p>Rezulte, nenio malhelpas frazon kiel: &#8220;La monon <strong>kostatan<\/strong> de la nova a\u016dto vi povus anstata\u016de donaci al Societo Zamenhof&#8221;. Temas pri esprimo nekutima, sed ne kontra\u016dgramatika, kiel siatempe la adjektivo &#8220;onia&#8221; a\u016d la verboj &#8220;igi&#8221; kaj &#8220;i\u011di&#8221;.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Mi citas el la raporto pri la publika kunsido de AdE en la jokohama UK (Esperanto, oktobro 2007, n-ro 1207 [10], p. 202): &#8220;Demando: \u0108u la verbo &#8216;kosti&#8217; estas transitiva? Respondo: Ne, la verbo &#8216;kosti&#8217; estas netransitiva; \u011di ne fari\u011das pasiva participo; la vortoj, kiuj staras post \u011di, estas ne objektoj sed komplementoj.&#8221; Mi malkonsentas. [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":41,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"footnotes":""},"categories":[1,5,6,11],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/54"}],"collection":[{"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/41"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=54"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/54\/revisions"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=54"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=54"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=54"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}