{"id":55,"date":"2007-11-04T13:58:11","date_gmt":"2007-11-04T13:58:11","guid":{"rendered":"http:\/\/lingvakritiko.com\/2007\/11\/04\/la-landnoma-sufikso-ujo-en-instruado\/"},"modified":"2007-11-04T13:58:11","modified_gmt":"2007-11-04T13:58:11","slug":"la-landnoma-sufikso-ujo-en-instruado","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/lingvakritiko.com\/2007\/11\/04\/la-landnoma-sufikso-ujo-en-instruado\/","title":{"rendered":"La landnoma sufikso <em>-ujo<\/em> en instruado"},"content":{"rendered":"<p>Jam delonge en nia lingvo hejmas du sinonimaj sufiksoj por landonomoj: <em>-ujo<\/em> kaj <em>-io<\/em>. Siatempe okazis pri tiuj du sufiksoj e\u0109 lingvaj bataloj inter du tendaroj de pacaj batalantoj. Sed tiuj tempoj bon\u015dance pasis. Nun tiuj du samsignifaj sufiksoj kunekzistas sufi\u0109e kviete en nia paca lingvo. Krome apud ili oni trovas anka\u016d sufiksecan uzon de <em>-lando<\/em> por precize la sama signifo. Ni havas do e\u0109 tri samcelajn vortfarilojn. Oni povas diri, ke temas pri lingva ri\u0109eco, do pri io pozitiva.<\/p>\n<p><!--more--><\/p>\n<p style=\"margin-left: 2em; margin-right: 2em; background-color: #eee; color: #000; padding: 1em; border: 1px dotted #aaa\">[Tiu \u0109i artikolo aperis unue en la libreto <a href=\"#notoRusoj\"><cite>Rusoj Lo\u011das en Rusujo<\/cite><\/a>. En tiu leginda libreto estas pli ol 20 landonomaj artikoloj de 17 a\u016dtoroj.]<\/p>\n<p>Mi mem klare preferas la sufikson <em>-ujo<\/em>. Tio certe malmultajn surprizas, \u0109ar mi estas konata apoganto de la <a href=\"#notoFundamento\"><cite>Fundamento de Esperanto<\/cite><\/a>. Sed mia prefero de <em>-ujo<\/em> ne radikas en mia Fundamentaneco. Mi uzas la landonoman sufikson <em>-ujo<\/em>, \u0109ar tio rezultigas pli klaran lingva\u0135on.<\/p>\n<p>Tiu aserto pri klareco eble surprizas iujn legantojn, \u0109ar ofta argumento por la sufikso <em>-io<\/em> estas, ke \u011di kreas pli internaciajn kaj pli rekoneblajn landonomojn. Ekzemple <em>Italio<\/em> pli similas al nacilingvaj formoj kiel <em xml:lang=\"it-IT\">Italia<\/em>, <em xml:lang=\"fr-FR\">Italie<\/em>, <em xml:lang=\"de-DE\">Italien<\/em>, <em xml:lang=\"it-IT\">Italy<\/em> ol la formo <em>Italujo<\/em>. Tial <em>Italio<\/em> devas esti pli facile komprenebla unuavide, kaj sekve pli klara. Tute prave, sed mi parolas pri alia speco de klareco. Mi parolas pri <strong>rekoneblo de la kategorieco<\/strong>.<\/p>\n<h2>Du kategorioj<\/h2>\n<p>En la komenca tempo la landonomoj en Esperanto apartenis al nur unu sola klaso: oni formis \u0109iujn landonomojn en la sama maniero, per la sufikso <em>-ujo<\/em>, kiun oni aldonis al vorto por la koncernaj landanoj: <em>svedoj<\/em> lo\u011dis en <em>Svedujo<\/em>, <em>japanoj<\/em> en <em>Japanujo<\/em>, <em>holandoj<\/em> en <em>Holandujo<\/em>, <em>braziloj<\/em> en <em>Brazilujo<\/em> kaj e\u0109 <em>amerikoj<\/em> lo\u011dis en <em>Amerikujo<\/em>.<\/p>\n<p>Sed jam Zamenhof frue rimarkis, ke tiu simpla skemo ne estas praktike ta\u016dga, kaj li senceremonie transiris al dukategoria sistemo, en kiu la plimulto de la landonomoj estas sensufiksaj vortoj, el kiuj oni formas la vorton por la landanoj per la sufikso <em>-ano<\/em>. Nur relativa malplimulto da nomoj restis en la origina <em>uj<\/em>-klaso. (Tio, ke plej multaj el tiuj <em>uj<\/em>-nomoj apartenas al landoj en E\u016dropo, povas tamen doni la impreson, ke la <em>uj<\/em>-nomoj estas pli multaj, sed tiel ne estas. Nur rigardu \u0109iun ajn liston de landonomoj.)<\/p>\n<p>Ni havas do jam delonge la jenajn du kategoriojn en nia lingvo:<\/p>\n<ul>\n<li>\n<p>\u201c<strong>Lando \u2192 landanoj<\/strong>\u201d: ekz. <em>Usono<\/em> \u2192 <em>usonanoj<\/em>, <em>Irlando<\/em> \u2192 <em>irlandanoj<\/em>, <em>Birmo<\/em> \u2192 <em>birmanoj<\/em><\/p>\n<\/li>\n<li>\n<p>\u201c<strong>homoj \u2192 Homujo<\/strong>\u201d: ekz. <em>germanoj<\/em> \u2192 <em>Germanujo<\/em>, <em>\u0109inoj<\/em> \u2192 <em>\u0108inujo<\/em>, <em>somaloj<\/em> \u2192 <em>Somalujo<\/em><\/p>\n<\/li>\n<\/ul>\n<p>Mi nomos ilin \u0109i-poste por simpleco la <strong><em>uj<\/em>-kategorio<\/strong> kaj la <strong><em>an<\/em>-kategorio<\/strong>.<\/p>\n<p>Mi rimarkigu \u2013 parenteze \u2013 ke tiu divido la\u016d du kategorioj esence estas arbitra. Aparteno al la <em>uj<\/em>-kategorio diras nenion ajn pri la koncerna lando kaj ties popolo, kaj aparteno al la <em>an<\/em>-kategorio same diras nenion pri tiu lando kaj \u011dia popolo. Multaj provis trovi a\u016d elpensi ian sistemecon en la klasado, sed tio plejparte estis vana.<\/p>\n<h2>Samsignifaj sufiksoj<\/h2>\n<p>Nuntempe plej multaj Esperantistoj uzas anstata\u016d <em>-ujo<\/em> la neoficialan sufikson <em>-io<\/em>, dirante ekzemple <em>Germanio<\/em>, <em>\u0108inio<\/em> kaj <em>Somalio<\/em> anstata\u016d <em>Germanujo<\/em>, <em>\u0108inujo<\/em> kaj <em>Somalujo<\/em>. En tiaj okazoj amba\u016d sufiksoj signifas simple \u201clando\u201d: <em>Germanujo\/Germanio<\/em> = \u201cla lando de la germanoj\u201d; <em>\u0108inujo\/\u0108inio<\/em> = \u201cla lando de la \u0109inoj\u201d; <em>Somalujo\/Somalio<\/em> = \u201cla lando de la somaloj\u201d. Anka\u016d eblas uzi la radikon <em>land<\/em>: <em>Germanlando<\/em>, <em>\u0108inlando<\/em>, <em>Somal(o)lando<\/em>, sed tio okazas multe malpli ofte.<\/p>\n<p>Diferencas \u0109e tiaj nomoj sole kaj nure la formo de la elemento uzata por esprimi la ideon \u201clando\u201d. Tial anka\u016d landonomoj kiel <em>Germanio<\/em>, <em>Japanio<\/em>, <em>Pollando<\/em> kaj <em>Svislando<\/em> apartenas al la <em>uj<\/em>-kategorio. Temas pri la sama maniero formi la nomojn. Oni simple anstata\u016digis la elementon <em>uj<\/em> per <em>i<\/em> a\u016d <em>land<\/em>. Okazis nure supra\u0135a \u015dan\u011do. Sed \u0109u en la direkto de pliboneco?<\/p>\n<h2>Rekoneblo de la kategorio<\/h2>\n<p>\u0108u \u0109i tia teoriumado pri du kategorioj havas anka\u016d praktikan valoron? \u0108u ordinaraj lingvouzantoj bezonas scii la kategorion de landonomo por povi \u011din uzi senerare? A\u016d \u0109u \u0109io \u0109i estas afero nur por gramatikistoj kaj harfenduloj?<\/p>\n<p>Fakte por povi uzi tiajn \u0109i vortojn praktike en Esperanto oni ja bezonas scii, kiel ili estas kunmetitaj a\u016d ne-kunmetitaj. Beda\u016drinde multaj lingvouzantoj ne tre bone tion komprenas, nur tre nebule konsciante, a\u016d tute ne konsciante, pri la baza divido de la landonomoj en du kategoriojn. Kaj el tio fontas multa erarado.<\/p>\n<p>Ege tro ofte oni renkontas dira\u0135ojn de la jena speco: \u201cMi babilis kun du francanoj, tri usonoj kaj unu a\u016dstralo.\u201d En tiu malfeli\u0109a frazo estas pluraj eraroj diversspecaj:<\/p>\n<ul>\n<li>\n<p>La parolanto ne scias, ke la radiko <em>franc<\/em> estas nomo de homo, sed pensas, ke \u011di estas nomo de lando, kaj sekve li uzas \u011din la\u016d la reguloj de la <em>an<\/em>-kategorio, anstata\u016d la\u016d la reguloj de la <em>uj<\/em>-kategorio. Alternative li ja scias, ke la lando estas <em>Francujo\/Francio<\/em>, sed ne bone komprenis, ke oni tiam ne povas aldoni la sufikson <em>-ano<\/em> anstata\u016d <em>-ujo\/-io<\/em> por paroli pri la landanoj. (Sed oni ja povas \u011din aldoni, se oni konservas la landnoman sufikson: <em>francujano\/franciano<\/em> = <em>ano de Francujo\/Francio<\/em> = <em>franco<\/em>.)<\/p>\n<\/li>\n<li>\n<p>La parolanto imagas, ke <em>usono<\/em> estas nomo de landano, kaj ke la lando estas <em>Usonujo\/Usonio\/Usonlando<\/em>. (A\u016d eble li e\u0109 uzas la vorton <em>Usono<\/em>\/<em>usono<\/em> egale kaj por la lando, kaj por ties landanoj.)<\/p>\n<\/li>\n<li>\n<p>La parolanto pensas, ke la landonomo <em>A\u016dstralio<\/em> apartenas al la <em>uj<\/em>-kategorio, kaj ke \u011di do enhavas la sufikson <em>-io<\/em> (sinonimo de <em>-ujo<\/em>).<\/p>\n<\/li>\n<\/ul>\n<p>La\u016d mi la fonto de tiaj \u0109i eraroj troveblas en la baza lernado. Multaj simple ne bone enkapigis la sistemon de la du kategorioj. Ili ne bone lernis, kiel funkcias nomoj de la <em>uj<\/em>-kategorio, kaj kiel funkcias nomoj de la <em>an<\/em>-kategorio. Kaj sekve ili \u0109ion intermiksas kaj konfuzas. Aldone ili pri multaj landoj simple ne scias, al kiu kategorio ili apartenas.<\/p>\n<p>Kiel esti\u011dis tiu mankohava lernado? La bazaj reguloj finfine estas sufi\u0109e simplaj kaj facilaj. Kiel aperis la kaoso en la praktika uzado?<\/p>\n<h2>Kulpas la sufikso <em>-io<\/em><\/h2>\n<p>Mi tute ne kontra\u016das la landonoman sufikson <em>-io<\/em>. \u011ci estas parto de la lingvo, kaj \u011di enkonduki\u011dis en la lingvon en maniero, kiu kontra\u016das nenian regulon a\u016d principon en la Fundamento. (La Fundamento permesas enkondukadon de novaj lingvoelementoj, e\u0109 de tiaj, kiuj estas \u2013 parte \u2013  samsignifaj kiel jam ekzistantaj Fundamentaj elementoj.)<\/p>\n<p>Sed tamen estas al mi klare, ke tiu konfuzo, kiun mi priskribis \u0109i-anta\u016de, fontas el la vasta uzado de la sufikso <em>-io<\/em> anstata\u016d <em>-ujo<\/em> en landonomoj. Ne \u0109io, kio estas rajte enkondukita en la lingvon, bone funkcias. Ne \u0109io, kio estas establita parto de Esperanto, estas utila kaj klara.<\/p>\n<p>Sed kiamaniere <em>-io<\/em> kontribuas al la multa erarado pri landonomoj?<\/p>\n<h2>La klareco de <em>-ujo<\/em><\/h2>\n<p>En la komenco mi skribis, ke mi uzas la landonoman sufikson <em>-ujo<\/em>, \u0109ar tio rezultigas pli klaran lingva\u0135on. Per tio mi celis la jenon: Kiam oni renkontas landonomon, kiu fini\u011das per <em>&#8230;ujo<\/em>, oni tuj rekonas, ke \u011di apartenas al la <em>uj<\/em>-kategorio. Kaj kiam persono, kiu uzas \u0109iam nur la sufikson <em>-ujo<\/em> en tiaj nomoj (neniam <em>-io<\/em>), diras a\u016d skribas landonomon, kiu <strong>ne<\/strong> fini\u011das per <em>-ujo<\/em>, \u0109iu perfekte rekonas, ke temas pri landonomo de la <em>an<\/em>-kategorio. En tia uzado \u0109iuj landonomoj, \u0109u jam konataj de la a\u016dskultanto a\u016d leganto, \u0109u neniam anta\u016de renkontitaj de li, kvaza\u016d la\u016dte elkrias sian kategoriecon: <em>Usono<\/em> (<em>an<\/em>-kategorio!), <em>Vjetnamujo<\/em> (<em>uj<\/em>-kategorio!), <em>\u0108ilio<\/em> (<em>an<\/em>-kategorio!), <em>Uzbekujo<\/em> (<em>uj<\/em>-kategorio!), <em>Namibio<\/em> (<em>an<\/em>-kategorio!), <em>Ganao<\/em> (<em>an<\/em>-kategorio!), <em>Etiopujo<\/em> (<em>uj<\/em>-kategorio!). Dubo simple ne povas esti. La a\u016dskultanto a\u016d leganto tuj scias, kiel nomi la landanojn: <em>usonanoj<\/em>, <em>vjetnamoj<\/em>, <em>\u0109ilianoj<\/em>, <em>uzbekoj<\/em>, <em>namibianoj<\/em>, <em>ganaanoj<\/em> kaj <em>etiopoj<\/em>. T.e. li tion scias, se li bonorde lernis la sistemon: se li bone lernis, kiel funkcias nomoj de la <em>uj<\/em>-kategorio, kaj kiel oni uzu nomojn de la <em>an<\/em>-kategorio.<\/p>\n<p>Kiam parolas favoranto de la sufikso <em>-io<\/em>, tia klareco tamen plene forestas: <em>Usono<\/em>, <em>Vjetnamio<\/em>, <em>\u0108ilio<\/em>, <em>Uzbekio<\/em>, <em>Namibio<\/em>, <em>Ganao<\/em>, <em>Etiopio<\/em>. Nur pri <em>Usono<\/em> kaj <em>Ganao<\/em> mankas dubo. La aliaj povas esti, \u0109u <em>uj<\/em>-kategoriaj (sed kun la sufikso <em>-io<\/em>), \u0109u <em>an<\/em>-kategoriaj (kun <strong>\u015dajna<\/strong> sufikso <em>-io<\/em>). Kaj tie ni finfine renkontas la fundamenton de la tuta problemo kaj de la konfuzo: <strong>multegaj landonomoj havas \u015dajnan sufikson <em>-io<\/em><\/strong>. (Anka\u016d <em>uj<\/em>-emuloj uzas tiujn samajn nomojn kun \u015dajnaj <em>i<\/em>-sufiksoj: <em>\u0108ilio<\/em>, <em>Namibio<\/em>, <em>A\u016dstralio<\/em> kaj multajn aliajn. Sed kiam <em>uj<\/em>-emulo skribas a\u016d parolas, oni scias, ke ne povas temi pri veraj sufiksoj en tiuj nomoj, \u0109ar <em>uj<\/em>-emulo ne uzas la sufikson <em>-io<\/em>.)<\/p>\n<p><em>Uj<\/em>-uzado do ebligas tujan rekonadon de la kategorio de \u0109iu landonomo. Se \u0109u tiu eblo de rekonado estas treege grava? En ordinara komunikado eble ne. Se iu parolas al mi ekzemple pri <em>Namibio<\/em>, mi ne nepre bezonas respondi parolante pri la anoj de tiu lando. Sed ekzistas okazoj, kiam tiu rekoneblo vere gravas.<\/p>\n<h2>Instruado de landonomoj<\/h2>\n<p>Por bone kapti la bazan sistemon de la Esperantaj landonomoj, kaj por bone kompreni, kiel ilin uzi senerare, oni bezonas la tutan aferon lerni \u011duste de la komenco. Tio, kion oni komence mislernas a\u016d lernas nur duone, oni poste malfacile riparas. Ofte rezultas baza konfuzo a\u016d sento, ke la tuta afero estas tre malfacila a\u016d e\u0109 tute ne lernebla.<\/p>\n<p>Beda\u016drinde multaj el niaj lernolibroj preterpasas la kampon de landonomoj, kaj precipe la dukategorian dividon, tre rapide kaj supra\u0135e. Ili mencias ion neklaran pri diversaj sufiksoj, kaj ofte e\u0109 diras rektajn malvera\u0135ojn. La plej ofta misa\u0135o estas \u015dajnigo, ke la <em>uj<\/em>-kategorio estas la baza kaj plej ofta speco de landonomoj, dum la <em>an<\/em>-kategorio estas kvaza\u016d ia escepto. Ni do ne miru, ke e\u0109 multaj progresantoj, progresintoj kaj iafoje e\u0109 spertuloj mankohave uzas landonomojn en Esperanto. Ili simple neniam vere lernis, kiel uzi tiajn vortojn. Ne kulpas la mislernintoj. Kulpas la lernolibroj kaj la verkintoj de tiuj lernolibroj. En kelkaj okazoj eble e\u0109 la verkinto de la lernolibro neniam bone lernis la sistemon, kaj sekve anka\u016d ne povas \u011din bone klarigi. La tuta konfuzo estas jam plurajn jardekojn a\u011da, kaj multaj nunaj verkantoj de instrumaterialo mem lernis Esperanton per lernolibroj, kiuj \u0109ion \u0109i nur supra\u0135e a\u016d e\u0109 rekte erare prezentis.<\/p>\n<p>En lernolibro do necesas bona kaj klara prezento de la du kategorioj, kun facile kompreneblaj ekzemploj, ne nur en tiuj lecionoj, en kiuj eksplicite temas pri landonomoj, sed anka\u016d en la postaj lecionoj, kie uzi\u011das landonomoj en la tekstoj kaj ekzercoj. \u011custe tiam plej gravas, ke la landonomoj, kiujn la lernantoj renkontas, estu klaraj kaj senkonfuzaj. Necesas, ke \u0109iu el ili kvaza\u016d anoncu sian kategoriecon, por ke la lernantoj ne miskomprenu.<\/p>\n<p>Devas nun jam esti evidente, kiel la\u016d mi oni agu pri tio: en la unua instruado pri landonomoj, kaj almena\u016d en kelkaj postaj lecionoj, <strong>ne uzi\u011du la sufikso <em>-io<\/em><\/strong>. Mi jam montris, kiel maleble estas rekoni la kategoriecon de nomoj kiel <em>A\u016dstralio<\/em>, <em>Vjetnamio<\/em> kaj <em>Namibio<\/em>, se parolas a\u016d skribas uzanto de la sufikso <em>-io<\/em>. Niaj lernolibroj do estu baze <em>uj<\/em>-emaj (\u0109e nomoj de la <em>uj<\/em>-kategorio). La lernantoj lernu unue pri la sufiksoj <em>-ujo<\/em> kaj <em>-ano<\/em>, pri la du kategorioj, kaj kiel ili funkcias. Poste ili ekzercu uzon de landonomoj kaj nomoj de landanoj, sole kaj nure la\u016d <em>uj<\/em>-ema uzado. Kaj en la tuj postaj lecionoj aperu pliaj ekzemploj, da\u016dre sen spuro de la sufikso <em>-io<\/em>. Tiam la tuta afero lerni\u011das facile kaj senprobleme. Neniu lernanto bezonas heziti, kiel paroli pri la landanoj de lando, kies nomon li renkontas je la unua fojo. Tio sekvas a\u016dtomate el du facilaj reguloj:<\/p>\n<ul>\n<li>\n<p>se la landonomo fini\u011das per <em>-ujo<\/em>, forprenu <em>uj<\/em><\/p>\n<\/li>\n<li>\n<p>se la landonomo ne fini\u011das per <em>-ujo<\/em>, aldonu <em>an<\/em>.<\/p>\n<\/li>\n<\/ul>\n<p>Iam poste, kiam la lernantoj jam firme \u0109ion komprenis pri la du kategorioj, kiam ili jam povas flue kaj senprobleme uzi landonomojn, nur tiam oni enkonduku la sinonimon  <em>-io<\/em>, informante tute honeste, ke nuntempe multaj (e\u0109 la klara plimulto) uzas anstata\u016d  <em>-ujo<\/em> la neoficialan sinonimon <em>-io<\/em>. Tio tiam apena\u016d konfuzas la lernantojn. Ili povas facile kaj a\u016dtomate mem krei <em>i<\/em>-formojn el tiuj <em>uj<\/em>-formoj, al kiuj ili jam alkutimi\u011dis. Por multaj landoj ili tiam jam sukcese enkapigis la kategoriecon, kaj tial ili povas tiujn nomojn plu uzi \u011duste, e\u0109 se ili renkontas ilin en <em>i<\/em>-vesto.<\/p>\n<p>Bona lernolibro \u0109iuokaze devas instrui amba\u016d sufiksojn. Amba\u016d uzi\u011das en la lingvo, kaj amba\u016d estas lernendaj. Oni nur elektu ta\u016dgan vicordon en la instruado.<\/p>\n<p>Povas esti tente, kaj povas soni logike, unue instrui tiun sufikson, kiu estas uzata de la plimulto, kaj nur poste mencii la alian. Iuj lernolibroj fakte agas pli-malpli tiel. Ne malofte ili e\u0109 prezentas <em>uj<\/em> pli-malpli nur piednote, eble e\u0109 asertante, ke apena\u016d iu \u011din plu uzas, kio simple ne estas prava.<\/p>\n<p>La lernantoj bezonas lerni amba\u016d sufiksojn, kaj por ke ili bone komprenu la sistemon de la Esperantaj landonomoj, ili bezonas <strong>unue lerni pri <em>-ujo<\/em><\/strong>, \u0109ar <em>uj<\/em>-uzado estas pli klara rilate la kategoriecon de la nomoj.<\/p>\n<h2>Kio pri <em>-lando<\/em>?<\/h2>\n<p>Uzi\u011das en <em>uj<\/em>-kategoriaj landonomoj anka\u016d la radiko <em>land<\/em> en sufikseca maniero. Tio okazas plej ofte \u0109e kelkaj landoj, kies internacie konataj nomoj fini\u011das per <em>&#8230;land<\/em> a\u016d simile, ekzemple <em>Finnlando<\/em>, <em>Svazilando<\/em>, <em>Tajlando<\/em> kaj <em>Skotlando<\/em> (kie lo\u011das respektive <em>finnoj<\/em>, <em>svazioj<\/em>, <em>tajoj<\/em> kaj <em>skotoj<\/em>). Beda\u016drinde <em>&#8230;lando<\/em> aperas anka\u016d kiel \u015dajna sufikso en nomoj kiel <em>Nederlando<\/em>, <em>Irlando<\/em> kaj <em>Islando<\/em> (kie ni trovas <em>nederlandanojn<\/em>, <em>irlandanojn<\/em> kaj <em>islandanojn<\/em>).<\/p>\n<p>Tial en lernolibro estas preferinde unue ne prezenti nomojn kiel <em>Finnlando<\/em> kaj <em>Svazilando<\/em>. Oni povas simple ne mencii \u011duste tiujn landojn en la unua instruado pri landonomoj, a\u016d oni komence prezentu ilin en iliaj malpli oftaj, sed gramatike tute eblaj formoj kun <em>uj<\/em>-sufikso: <em>Finnujo<\/em>, <em>Svaziujo<\/em>, <em>Tajujo<\/em> kaj <em>Skotujo<\/em>. En ia posta leciono, eble kiam oni enkondukas la sufikson <em>-io<\/em>, oni povas instrui anka\u016d la uzon de la radiko <em>land<\/em> kiel sinonimo de <em>-ujo<\/em> kaj <em>-io<\/em>.<\/p>\n<h2>Kio pri aliaj uzoj de <em>-io<\/em>?<\/h2>\n<p>Beda\u016drinde pro la multjara hezitado pri landonomoj en Esperanto, enkonduki\u011dis kelkaj pli a\u016d malpli bonaj komplika\u0135oj en la praktikan uzadon. Tiujn komplika\u0135ojn oni ne prezentu en la unua leciono pri landonomoj. Oni atendu, \u011dis la lernantoj bone komprenis kaj bone ekregis la bazan sistemon.<\/p>\n<p>Unu el tiuj komplika\u0135oj estas uzo de la la sufikso <em>-io<\/em> en okazoj, en kiuj \u011di ne estas paralela\u0135o de  <em>-ujo<\/em>. Temas pri nomoj, en kiuj oni aldonas <em>-io<\/em> ne al vorto por landanoj, sed al vorto por urbo, rivero, monto a\u016d io simila. Temas pri provoj distingi en Esperanto inter samnoma\u0135oj. Pluraj landoj en la mondo havas nomon, kiu anka\u016d estas nomo de io en tiu lando. Ni havas ekzemple la landon Kenjo, en kiu ekzistas la monto Kenjo. Ni havas la landon Senegalo kun la rivero Senegalo. Ekzistas la lando Nikaragvo kun la lago Nikaragvo. Ni havas la landon Gvatemalo kun \u011dia \u0109efurbo Gvatemalo. Ekzistas la lando Belizo kun ties eksa \u0109efurbo Belizo. K.t.p. Oni trovas e\u0109 okazojn, en kiuj temas pri pli ol du samnoma\u0135oj, ekzemple la landon Meksiko kun la federacia \u015dtato Meksiko, en kiu trovi\u011das la \u0109efurbo Meksiko. (Apude estas krome la golfo de Meksiko, kaj en Usono trovi\u011das la \u015dtato Nov-Meksiko.)<\/p>\n<p>Jam Zamenhof proponis imiti la ekzemplojn de la landoj <em>Al\u011derio<\/em> kaj <em>Tunizio<\/em> kun ties \u0109efurboj <em>Al\u011dero<\/em> kaj <em>Tunizo<\/em>, kie oni povas kvaza\u016d rekoni uzon de distinga <em>i<\/em>-sufikso. En <a href=\"#notoLingvajRespondoj\">Lingva Respondo<\/a> Zamenhof prezentis la ideon uzi la formon <em>Meksikio<\/em> por la lando, kaj <em>Meksiko<\/em> por la urbo. (Pri la ekzisto de la federacia \u015dtato Meksiko li ver\u015dajne nenion sciis.) Zamenhof mem la\u016d mia scio neniam praktikis tiun proponon, sed multaj aliaj provis \u011din realigi. Tiuj provoj neniam fari\u011dis sistemaj a\u016d konsekvencaj, kaj apud formoj kiel <em>Meksikio<\/em>, <em>Senegalio<\/em>, <em>Luksemburgio<\/em> kaj <em>Gvatemalio<\/em>, \u0109iam uzi\u011dis anka\u016d la pli simplaj kaj pli internaciaj formoj sen <em>i<\/em>-sufikso. Krome multaj landoj, kiuj teorie devus esti kandidatoj por tia distinga <em>i<\/em>-sufikso, apena\u016d iam ajn estis tiel uzataj (<em>Paragvajo<\/em>, <em>Urugvajo<\/em>, <em>Malto<\/em>, <em>Singapuro<\/em>, <em>Kenjo<\/em> k.a.).<\/p>\n<p>Efektive neniu iam sukcesis apliki tiun ideon konsekvence kaj plene. En iaj okazoj \u011di e\u0109 tuj fiaskas. La plej bona ekzemplo estas la du landoj Ni\u011derio kaj Ni\u011dero, kiuj estas amba\u016d nomataj la\u016d la sama rivero Ni\u011dero. Teorie do amba\u016d landoj devus nomi\u011di <em>Ni\u011derio<\/em>!<\/p>\n<p><a href=\"#noto8OA\">En 1974 la Akademio de Esperanto oficialigis<\/a> interalie la landonomojn <em>Gvatemalo<\/em>, <em>Meksiko<\/em>, <em>Nikaragvo<\/em>, <em>Panamo<\/em>, <em>Paragvajo<\/em>, kaj <em>Urugvajo<\/em>. En 1985 la Akademio konfirmis sian starpunkton per <a href=\"#notoRekomendoj\">la jena eksplicita rekomendo<\/a>:<\/p>\n<blockquote>\n<p>Principe estas malrekomendite nove formi nomon per iu internacia \u201csufikso\u201d a\u016d sufikse uzata fremda vorto (-io, -(i)stano, &#8230;), se la tiel ricevita landnomo ne jam ekzistas internacie.<\/p>\n<\/blockquote>\n<p>Tial formojn kiel <em>Meksikio<\/em>, <em>Senegalio<\/em> kaj <em>Luksemburgio<\/em> oni prefere ne uzu, kaj lernolibroj ilin menciu nur flanke. Tiaj landonomoj ja ekzistas, kaj kelkaj el ili e\u0109 estas ofte uzataj. Oni ne kondamnu tiujn el ili, kiuj estas jam forte enradiki\u011dintaj. Sed oni anka\u016d ne rekomendu ilin, kaj oni nepre ne kreu pliajn landonomojn de tiu speco. Prefere tiaj komplika\u0135oj kaj evitinda\u0135oj estu traktataj nur en instruado al progresantoj a\u016d e\u0109 nur en kursoj por progresintoj. En baza instruadoj ili povas nur konfuzi la lernantojn.<\/p>\n<h2>Konkludo<\/h2>\n<p>Se vi estas instruisto a\u016d verkanto de lernomaterialo pri Esperanto \u2013 e\u0109 se vi mem preferas la sufikson <em>-io<\/em> en landonomoj \u2013 lernu uzi anka\u016d <em>uj<\/em>-stilajn nomojn, kaj uzu prefere nur tiajn nomojn en via instruado kaj en via instrumaterialo, almena\u016d en la komenca tempo. Poste enkonduku anka\u016d la sufikson <em>-io<\/em>. Vi certe rimarkos, ke viaj lernantoj pli bone komprenos, kiel funkcias la Esperantaj landonomoj, kaj sekve malpli eraros.<\/p>\n<p>Mi mem komence uzis nur <em>-io<\/em> (\u0109ar \u0109iuj \u0109irka\u016d mi uzis nur tiajn landonomojn), sed poste mi komprenis, ke <em>-ujo<\/em> estas pli klara. Kaj nun de pluraj jaroj mi senprobleme uzadas nur <em>-ujo<\/em>. Mi ne estas la sola (kiel montras interalie la libreto <a href=\"#notoRusoj\"><cite>Rusoj lo\u011das en Rusujo<\/cite><\/a>, en kiu aperis unue tiu \u0109i artikolo). Ankora\u016d dum longa tempo certe plu kunekzistos amba\u016d sufiksoj, kaj neniu povas esti certa, \u0109u iam unu el ili plene venkos, nek kiu el ili finfine superregos la alian. Dume ni vivas kun tiu duobla kaj espereble plu paca uzado.<\/p>\n<p>Eble tiu \u0109i mia artikoleto tentos vin transiri, almena\u016d prove, al <em>-ujo<\/em>. Tiam ne hezitu. Sed pensu aparte pri via instruado. Tie <em>-ujo<\/em> estas speciale rekomendinda kaj utila.<\/p>\n<h4>Literaturo<\/h4>\n<p id=\"notoRusoj\"><cite>Rusoj lo\u011das en Rusujo, landonomoj en Esperanto<\/cite>. Redaktis <span xml:lang=\"en\">Anna L\u00f6wenstein<\/span>. <span xml:lang=\"it\">Federazione Esperantista Italiana<\/span>, Milano, 2007.<\/p>\n<p id=\"notoFundamento\">Zamenhof, L.L.: <cite>Fundamento de Esperanto<\/cite>. 9a eldono kun enkondukoj, notoj kaj lingvaj rimarkoj de <span xml:lang=\"fr\">A[ndr\u00e9] Albault<\/span>. Esperantaj Francaj Eldonejoj, <span xml:lang=\"fr\">Marmande<\/span>, 1963.<\/p>\n<p id=\"notoLingvajRespondoj\">Zamenhof, L.L.: <cite>Lingvaj Respondoj. Konsiloj kaj Opinioj pri Esperanto<\/cite>. Editoris <span xml:lang=\"fr\">G[aston] Waringhien<\/span>. 6a eldono, Esperantaj Francaj Eldonejoj, <span xml:lang=\"fr\">Marmande<\/span>, 1962 [represo: Pro Esperanto, Vieno, 1995].<\/p>\n<p id=\"noto8OA\"><cite>Oka Oficiala Aldono al la Universala Vortaro<\/cite>. En: <cite>Aktoj de la Akademio II 1968-1974<\/cite>. <span xml:lang=\"fr\">Paris<\/span>, 1976 (Oficiala Bulteno de la Akademio de Esperanto, 10).<\/p>\n<p id=\"notoRekomendoj\"><cite>Rekomendoj pri Landnomoj<\/cite>. En: <cite>Aktoj de la Akademio III 1975-1991<\/cite>. Redaktis <span xml:lang=\"fr\">Andr\u00e9 Albault<\/span> (k.a.). <span xml:lang=\"fr\">Paris<\/span>, 1992 (Oficiala Bulteno de la Akademio de Esperanto, 11).<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Jam delonge en nia lingvo hejmas du sinonimaj sufiksoj por landonomoj: -ujo kaj -io. Siatempe okazis pri tiuj du sufiksoj e\u0109 lingvaj bataloj inter du tendaroj de pacaj batalantoj. Sed tiuj tempoj bon\u015dance pasis. Nun tiuj du samsignifaj sufiksoj kunekzistas sufi\u0109e kviete en nia paca lingvo. Krome apud ili oni trovas anka\u016d sufiksecan uzon de [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":2,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"footnotes":""},"categories":[5,17,9],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/55"}],"collection":[{"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/2"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=55"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/55\/revisions"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=55"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=55"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=55"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}