{"id":56,"date":"2007-12-01T16:42:25","date_gmt":"2007-12-01T16:42:25","guid":{"rendered":"http:\/\/lingvakritiko.com\/2007\/12\/01\/propono-pri-la\/"},"modified":"2007-12-21T16:27:34","modified_gmt":"2007-12-21T16:27:34","slug":"propono-pri-la","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/lingvakritiko.com\/2007\/12\/01\/propono-pri-la\/","title":{"rendered":"Propono pri &#8216;la&#8217;"},"content":{"rendered":"<p><strong>0.0 Intenco.<\/strong> <\/p>\n<p>Mi proponos unu distingilon inter difinitaj (kun &#8216;la&#8217;) kaj nedifinitaj (sen &#8216;la&#8217;) substantivaj lokucioj, kaj atentigos pri unu speciala funkcio de &#8216;la&#8217;, kiu la\u016d mi aparte  pravigas \u011dian uzadon en E-o, kvankam ne \u0109iuj E-istoj observas tiun funkcion.<\/p>\n<p><!--more--><br \/>\n<strong>1.0 Specifeco.<\/strong><\/p>\n<p>Samkiel en aliaj lingvoj, senartikola substantivo en Esperanto (ekzemple &#8216;krajono&#8217;, &#8216;studento&#8217;, &#8230;) havas du klare distingeblajn interpretojn. Konsideru (1).<\/p>\n<blockquote><p>\n(1) Mi ser\u0109as krajonon.\n<\/p><\/blockquote>\n<p>Povas esti, ke estas iu specifa krajono, kiun mi perdis kaj nun ser\u0109as. Tiukaze ta\u016dga sekvo estus (1a).<\/p>\n<blockquote><p>\n(1a) Ha, jen \u011di, sur la planko.\n<\/p><\/blockquote>\n<p>A\u016d povas esti, ke mi simple volas skribi ion, mi ne havas nek havis krajonon, sed ser\u0109as iun ajn krajonon; iu ajn servos. Tiam eble aliulo donus krajonon kaj sekvo (1b) estus ta\u016dga.<\/p>\n<blockquote><p>\n(1b) Dankon; mi tuj redonos \u011din.\n<\/p><\/blockquote>\n<p>En multegaj kuntekstoj tiu dusenceco rekoneblas. E\u0109 eblas miskomprenoj pro \u011di. Tiun signifon, kiu respondas al (1a), ni nomu <em>specifa<\/em>, \u0109ar la parolanto havas en sia menso specifan krajonon. Tiun signifon, kiu respondas al (1b), ni nomu <em>nespecifa<\/em>. Alia ekzemplo estas (2).<\/p>\n<blockquote><p>\n(2) Studento mortigis la kelneron.\n<\/p><\/blockquote>\n<p>Povas esti, ke la parolanto scias, kiu mortigis la kelneron, havas la murdiston en sia menso, kaj parolas pri specife tiu. Sekvo (2a) tiukaze ta\u016dgus.<\/p>\n<blockquote><p>\n(2a) Kaj jen li, apud la pordo!\n<\/p><\/blockquote>\n<p>Aliflanke povas esti, ke la parolanto ne havas specifan studenton en sia menso; iu ajn studento povus esti la murdinto. Tiam la signifo estas nespecifa. Ta\u016dga sekvo estus (2b).<\/p>\n<blockquote><p>\n(2b) Mi scivolas, kiu?\n<\/p><\/blockquote>\n<p>Nur specifa uzo efektive indikas ion en la eksterlingva mondo. &#8220;Studento murdis la kelneron &mdash; kaj jen li, apud la pordo!&#8221; La parolanto povus montri al la indikato. \u0108e nespecifa uzo, montro ne eblas: ne estas specifa indikato en la reala eksterlingva mondo, kiun la parolanto indikas per sia vorto &#8216;studento&#8217;.<\/p>\n<p>Senartikolaj substantivoj en kondicionalaj frazoj povas esti a\u016dtomate nespecifaj; ili povas nomi ion sen indiki \u011din. Ekzemple (3).<\/p>\n<blockquote><p>\n(3) Se mi havus a\u016dton, mi veturus en la kamparo.\n<\/p><\/blockquote>\n<p>&#8216;A\u016dto&#8217; en (3) ne indikas ion en la eksterlingva mondo. Oni ne povus montri ion, kiun oni ne havas &mdash; kiu eble e\u0109 ne ekzistas; kp. (4).<\/p>\n<blockquote><p>\n(4) Se mi havus antigravitan pelsistemon, mi povus esplori la spacon sen mono.\n<\/p><\/blockquote>\n<p>Ni scias, ke la distingo inter specifaj kaj nespecifaj substantivoj estas reala, \u0109ar iuj lingvoj markas \u011din gramatike, ekz. la hispana, la turka. En la hispana temas pri la t. n. &#8220;persona <em>a<\/em>&#8220;; en la turka, uzado de la akuzativa sufikso en anta\u016d-verba pozicio markas specifan substantivon. Anka\u016d en la hindia kaj la inuita la distingo estas gramatike markata. Nerekte \u011di estas markata en la itala. Por detaloj vidu von Heusinger (2002) kaj Deal (2007), kaj ties referencojn.<\/p>\n<p>Mi proponos, mallonge, ke la ebleco de tiu distingo estas propra\u0135o nur de nedifinitaj substantivaj lokucioj (tiuj sen &#8216;la&#8217;). &#8216;La&#8217; forprenas la distingeblecon.<\/p>\n<p><strong>2.0 Difiniteco.<\/strong><\/p>\n<p>Samkiel ekzistas lingvoj, kiuj gramatike markas specifecon, ekzistas anka\u016d lingvoj (multe pli da) kiuj markas difinitecon. Tiel levi\u011das la demandoj pri la difinita artikolo.<\/p>\n<p>Multaj lingvistoj rezonas, ke anka\u016d substantivo <em>kun artikolo<\/em> (en E-o &#8216;la&#8217;) ebligas la saman dusencecon, kiun ni diskutis en 1.0.  Konsideru (5).<\/p>\n<blockquote><p>\n(5) Mi ser\u0109as la prezidanton.\n<\/p><\/blockquote>\n<p>Povas esti, ke mi ser\u0109as specifan homon, kiun mi povus almontri; a\u016d povas esti, ke mi fakte tute ne scias, kiu estas la prezidanto, sed ser\u0109as la prezidanton, kiu ajn li estas. En la specifa senco, sekvo povus esti &#8220;Kaj jen li!&#8221; sed ne en la nespecifa senco. <\/p>\n<p>Sed la\u016d mi (minoritata vidpunkto) la du situacioj ne samas. La dusenceco de &#8216;krajono&#8217; en (1) ne estas la sama, kiel la dusenceco de &#8216;la prezidanto&#8217; en (5). En la kazo de (1), la parolanto havas a\u016d ne havas en sia menso unu unikan krajonon. En la kazo de (5), la parolanto scias a\u016d ne scias la identon de &#8216;la prezidanto&#8217;. La unua kazo tute ne koncernas identon. <\/p>\n<p>Sekve jen ni havas kriterion por la signifo de &#8216;la&#8217;: \u011di forprenas la povon de la substantivo esti interpretata specife a\u016d nespecife (en la senco \u0135us klarigita). Difinita substantivo do \u0109iam indikas ion, kion la parolanto havas en sia menso.<\/p>\n<p><strong>3.0 La tradicia starpunkto kaj konateco.<\/strong><\/p>\n<p>La kutima doktrino (simpligita), post la laboro de filozofoj pri difinitaj priskriboj,  rilatigas la du distingojn &mdash; specifan\/nespecifan kaj difinitan\/nedifinitan &mdash; al la identigebleco de la indikato de la koncerna substantivo flanke de la parolanto kaj la a\u016ddanto, kaj aldonas al la difinitaj la dikotomion specifa-nespecifa:<\/p>\n<div>\n<table border=\"1\" cellpadding=\"5\" cellspacing=\"0\">\n<tr>\n\t\t<\/tr>\n<tr>\n<td><\/td>\n<th style=\"text-align: left\" scope=\"col\">difinita \u00b1&nbsp;specifa<br \/>(\u0109eestas &#8216;la&#8217;)<\/th>\n<th style=\"text-align: left\" scope=\"col\">nedifinita sed spefica<br \/>(mankas &#8216;la&#8217;)<\/th>\n<th style=\"text-align: left\" scope=\"col\">nedifinita kaj nespecifa<br \/>(mankas &#8216;la&#8217;)<\/th>\n<\/tr>\n<tr>\n<th style=\"text-align: left\" scope=\"row\">\u0109u la parolanto povas identigi la indikaton?<\/th>\n<td style=\"text-align: center\">jes<\/td>\n<td style=\"text-align: center\">jes<\/td>\n<td style=\"text-align: center\">ne<\/td>\n<\/tr>\n<tr>\n<th style=\"text-align: left\" scope=\"row\">\u0109u la a\u016ddanto povas identigi la indikaton?<\/th>\n<td style=\"text-align: center\">jes<\/td>\n<td style=\"text-align: center\">ne<\/td>\n<td style=\"text-align: center\">ne<\/td>\n<\/tr>\n<\/table>\n<\/div>\n<p>La difinitaj substantivaj lokucioj dividi\u011das en specifajn kaj nespecifajn. La uzado de &#8216;la&#8217; do signifas, ke kaj la parolanto kaj la a\u016ddanto povas identigi la indikaton. Tiu tezo do rilatigas difinitecon al <em>identigebleco de indikatoj<\/em>. Mia ideo estas la sama, kiel en la tabelo, minus &#8220;&#177; specifa&#8221; en la dua kolumno: por mi \u0109iuj difinitaj substantivaj lokucioj estas specifaj. Mi do pretendas, ke specifeco-nespecifeco konsistigas kategorion nur inter nedifinitaj substantivaj lokucioj, kaj tiu fakto distingas la nedifintajn disde la difinitaj.<\/p>\n<p>Jam anta\u016d longe aperis Christophersen (1939), proponante la tezon, ke difinitaj substantivoj esprimas <em>konatecon<\/em>, t.e. aludas personojn a\u016d objektojn jam en la kunteksto (\u0109u lingva \u0109u eksterlingva) de la diskurso; nedifinitaj substantivoj aliflanke esprimas anta\u016de nekonatajn personojn a\u016d objektojn &mdash; envenigas novajn entojn en la diskurson. Aliaj lingvistoj poste disvolvis tiun tezon, ekzemple Karttunen (1968). La precipa kialo de la neglekto de tiu teorio depost la frua disvolvi\u011do estis, la\u016d Heim (1982:299), la malkovro de neindikantaj difinitaj substantivoj, kiel tiu en la koncerna interpreto de (5) \u0109i-supre. Sed nuntempe estas sufi\u0109e bone komprenate, ke ajna diskurso kreas sian propran &#8220;diskurs-universon&#8221;, kaj indikado eksterlingven ne tiom gravas.<\/p>\n<p>Konateco estas (por mi, ne por Heim) pragmatika, ne semantika, nocio. La konateco de difinita substantivo estas <em>presupozo<\/em>, kaj kiel \u0109iuj presupozoj, \u011di povas enkonduki novan informon en la diskurson. Tiel eblas diri ekzemple (6).<\/p>\n<blockquote><p>\n(6) Rikardo venos tuj; li devas respondi la telefonon.\n<\/p><\/blockquote>\n<p>Se la a\u016ddanto ne sciis anta\u016de, ke Rikardo havas telefonon, \u015dli scias nun, \u0109ar la difinita artikolo signas, ke la telefono jam estas konata almena\u016d al la parolanto, kaj do ke \u011di ekzistas. La artikolo do instigas ekzist-presupozon la\u016d la maniero diskutata en Miner (2004), kie anka\u016d estas pravigata la speciala termino &#8216;presupozo&#8217;.<\/p>\n<p><strong>4.0 Konkludo.<\/strong><\/p>\n<p>Mi proponas, ke la uzado de &#8216;la&#8217; signas neeblecon de dusenceco bazita sur specifeco-nespecifeco.<\/p>\n<p>\u0108io dirita \u0109i-supre rilatas nur al simplaj frazoj. Kiam oni komencas esplori la situaciojn en ekzemple subfrazoj, kondicionaloj, specialaj kuntekstoj ktp. estas multe da aliaj problemoj. Sed la samaj problemoj plagas anka\u016d la etnolingvojn.<\/p>\n<p><strong>5.0 Speciala uzado de &#8216;la&#8217;.<\/strong><\/p>\n<p>Kiam mi pensas pri &#8216;la&#8217; en E-o mi pensas precipe pri ties uzado por distingi inter lokucioj kiel la jenaj, kiuj sekvas la modelon de la centraj e\u016dropaj lingvoj (sed ne de la angla).<\/p>\n<blockquote><p>\n(7a) Roberto studas sciencon.<br \/>\n(7b) Roberto studas la sciencon.\n<\/p><\/blockquote>\n<p>Al (7a) eblas respondi &#8220;Bone; kiun sciencon li studas?&#8221; \u0108e (7b) oni tuj komprenas, ke Roberto studas la sciencon \u011denerale.<\/p>\n<blockquote><p>\n(8a) Mi priokupi\u011das pri gramatiko.<br \/>\n(8b) Mi priokupi\u011das pri la gramatiko.\n<\/p><\/blockquote>\n<p>(8a) povus signifi, por mi, ke mi priokupi\u011das pri la gramatiko de iu lingvo. (8b) signifas, ke mi priokupi\u011das pri la la gramatiko \u011denerale; mi estas gramatikisto.<\/p>\n<blockquote><p>\n(9a) Lingvo estas fenestro de la menso.<br \/>\n(9b) La lingvo estas fenestro de la menso.\n<\/p><\/blockquote>\n<p>Por mi nur (9b) esprimas la ideon, ke la homa lingvo \u011denerale (ne gravas kiu lingvo) estas fenestro de la menso. (9a) mi apena\u016d uzus.<\/p>\n<blockquote><p>\n(10a) Voja\u011dado estas mensosaniga aktiveco.<br \/>\n(10b) La voja\u011dado estas mensosaniga aktiveco.\n<\/p><\/blockquote>\n<p>Por mi nur (10b) ta\u016dgas, \u0109ar nur unu voja\u011dado ne estas speco de aktiveco.<\/p>\n<p>Mi do uzadas la artikolon, kiel uzas \u011din aliaj centraj e\u016dropaj lingvoj: <em>la science<\/em>, <em>la langue<\/em>, <em>die Wissenschaft<\/em>, <em>die Sprache<\/em>, <em>das Reisen<\/em>. (Eble pro la influo de la angla tiu parolmaniero nuntempe malaperas; mi ne scias.)<\/p>\n<p>Mi bone scias tamen, ke E-istoj diversmaniere uzas la artikolon, kaj eble mia uzado neniam estis regula e\u0109 en la lingvouzo de Zamenhof.<\/p>\n<p>Fine, gravas kompreni, ke se lingvo havas je sia dispono gramatikan trajton X, tio ne nepre signifas, ke X estas utila. En etnolingvo, X povas esti nur historia hereda\u0135o, kaj en E-o, X povas esti simple historia hereda\u0135o de la etnolingvoj, el kiuj \u011di estis konstruita. E\u0109 en E-o, ne \u0109io raciigeblas.<\/p>\n<p>REFERENCOJ<\/p>\n<p>Christophersen, Paul, 1939. <em>The articles; a study of their theory and use in English<\/em>. Kopenhago: E. Munksgaard.<\/p>\n<p>Deal, Amy Rose, 2007. &#8220;Property-type objects and modal embedding&#8221; (atendas publikigon sed legeblas \u0109e <a href=\"http:\/\/people.umass.edu\/amyrose\/Deal-nonspecifics.pdf\"> http:\/\/people.umass.edu\/amyrose\/Deal-nonspecifics.pdf<\/a>.<\/p>\n<p>Heim, Irene Roswitha, (1982). <em>The Semantics of Definite and Indefinite Noun Phrases<\/em>. Doktori\u011da disertacio, University of Massachusetts.<\/p>\n<p>Karttunen, Lauri, 1968. <em>What makes definite noun phrases definite?<\/em> Santa Monica, Kalifornio: RAND Corporation Report P3871.<\/p>\n<p>Miner, Ken, 2004. &#8220;<a href=\"http:\/\/www.sunflower.com\/~miner\/index.html\">Enkonduko al la pragmatiko<\/a>&#8220;.<\/p>\n<p>von Heusinger, Klaus, 2002. &#8220;Specificity and Definiteness in Sentence and Discourse Structure&#8221;  <em>Journal of Semantics (Nijmegen)<\/em> 19: 245-274.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>0.0 Intenco. Mi proponos unu distingilon inter difinitaj (kun &#8216;la&#8217;) kaj nedifinitaj (sen &#8216;la&#8217;) substantivaj lokucioj, kaj atentigos pri unu speciala funkcio de &#8216;la&#8217;, kiu la\u016d mi aparte pravigas \u011dian uzadon en E-o, kvankam ne \u0109iuj E-istoj observas tiun funkcion.<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"footnotes":""},"categories":[5],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/56"}],"collection":[{"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=56"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/56\/revisions"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=56"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=56"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=56"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}