{"id":58,"date":"2008-01-12T17:32:05","date_gmt":"2008-01-12T17:32:05","guid":{"rendered":"http:\/\/lingvakritiko.com\/2008\/01\/12\/demandeto-pri-1161-de-pmeg\/"},"modified":"2008-06-05T12:01:28","modified_gmt":"2008-06-05T12:01:28","slug":"demandeto-pri-1161-de-pmeg","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/lingvakritiko.com\/2008\/01\/12\/demandeto-pri-1161-de-pmeg\/","title":{"rendered":"Demandeto pri 11.6.1 de PMEG"},"content":{"rendered":"<p>\u0108i tio nur celas instigi diskuton, ktp pri la uzado de &#8216;si&#8217; en Esperanto.<\/p>\n<p><!--more--><br \/>\nEn tiuj etnolingvoj, kiuj havas refleksivajn pronomojn kaj nerefleksivajn pronomojn, la du specoj de pronomo kontrastas inter si jene: refleksiva pronomo (ni simpligos iomete je la komenco) \u0109iam indikas la subjekton de la frazo; nerefleksiva pronomo <em>ne povas<\/em> indiki la subjekton de la frazo, sed devas indiki iun a\u016d ion alian ol la subjekton. Alivorte la refleksivaj kaj nerefleksivaj pronomoj estas en komplementa distribuo. Ekzemple en la angla:<\/p>\n<blockquote><p>\n(1) <em>Robert washes himself.<\/em> (Roberto lavas Roberton.)<\/p>\n<p>(2) <em>Robert washes him.<\/em> (Roberto lavas, <em>ne<\/em> Roberton, sed iun alian.)\n<\/p><\/blockquote>\n<p>En la angla, kiel en aliaj etnolingvoj, kiuj havas la distingon, (2) nepre ne povas signifi, ke Roberto lavas Roberton.<\/p>\n<p>PMEG asertas, kiel atendite, por E-o anka\u016d la komplementan distribuon de la refleksivaj kaj nerefleksivaj pronomoj: <\/p>\n<blockquote><p>\n&#8220;Se oni uzas ekz. &#8216;li&#8217; kaj subjekte, kaj en alia rolo, tiam temas nepre pri du malsamaj viroj. La samo validas por &#8216;\u015di&#8217;, &#8216;\u011di&#8217; kaj &#8216;ili&#8217;.&#8221;<\/p><\/blockquote>\n<p>Do (3) nepre signifas, ke Roberto lavas Roberton, kaj (4) nepre signifas, ke Roberto lavas iun alian ol Roberton:<\/p>\n<blockquote><p>\n(3) Roberto lavas sin.<\/p>\n<p>(4) Roberto lavas lin.\n<\/p><\/blockquote>\n<p>Tiu kontrasto inter refleksivaj kaj nerefleksivaj pronomoj havas interesan rezulton. En PMEG (11.6.1, iomete suplementata per 11.6.2) la bazaj reguloj pri &#8216;si&#8217; estas starigitaj:<\/p>\n<p>(i) &#8216;si&#8217; estas \u0109iam triapersona.<br \/>\n(ii) &#8216;si&#8217; indikas la gramatikan a\u016d sencan subjekton de la verbo de sia (sub)frazo, anka\u016d en pasivaj konstruoj.<br \/>\n(iii) &#8216;si&#8217; (sekve) ne povas mem esti subjekto nek parto de subjekto.<\/p>\n<p>Ne traktata eksplicite en PMEG tamen estas nememstara &#8216;si&#8217;, kaj la interago de la bazaj reguloj, aparte (iii), kun pasivigado.<\/p>\n<p>Ni rigardu ekzemple la aktivan (5).<\/p>\n<blockquote><p>\n(5) Karlo desegnis bildon de si.<\/p><\/blockquote>\n<p>En (5), &#8216;si&#8217; indikas la subjekton de la verbo &#8216;desegnis&#8217;, do \u0109io en ordo. Sed se ni pasivigas (5) rekte, kun promocio de objekto al subjekto la\u016d la normala maniero, ni ekhavas (6):<\/p>\n<blockquote><p>\n(6) ? Bildo de si estis desegnita de Karlo.\n<\/p><\/blockquote>\n<p>(6) evidente kontra\u016das al regulo (iii), \u0109ar en (6), &#8216;si&#8217; estas parto de gramatika subjekto. \u015cajne, la\u016d la reguloj, (6) ne estas gramatika, kaj ni diru anstata\u016de (6&#8242;).<\/p>\n<blockquote><p>\n(6&#8242;) Bildo de li estis desegnita de Karlo.<\/p><\/blockquote>\n<p>Nun ni demandas, \u0109u en (6&#8242;) la bildo estas bildo de Karlo, a\u016d bildo de iu alia viro, a\u016d eblas amba\u016d. Ni memoru ke (6&#8242;) estas supozeble la sola gramatika pasivo de la aktiva (5). Sekve ni certe volas kredi, ke la bildo estas bildo de Karlo, \u0109ar en la aktiva (5) la bildo estas bildo de Karlo. Aliflanke ni certe uzus (6&#8242;) se la bildo estus de iu alia viro. \u015cajnas do, ke (6&#8242;) estas dusenca.<\/p>\n<p>Tio signifas, ke en E-o pasivigado sisteme donas al \u0109iu pasiva konstruo de tiu speco ekstran sencon (anstata\u016digante &#8216;si&#8217; per &#8216;li&#8217;). Anka\u016d, (6&#8242;) estas kazo, kie &#8216;li&#8217; kaj &#8216;Karlo&#8217; samindikas, kontra\u016de al la kutima uzado de nerefleksiva pronomo.<\/p>\n<p>Ekzistas alternativaj vortumoj por (6), kiuj konservas &#8216;si&#8217; sed ne malobeas regulon (iii) : <\/p>\n<blockquote><p>\n(7) Bildo estis desegnita de\/far Karlo de si.<\/p>\n<p>(8) Bildo estis desegnita de si de\/far Karlo.\n<\/p><\/blockquote>\n<p>Sed la alternativoj \u015dajnas konsiderinde malpli naturaj ol (6) a\u016d (6&#8242;).<\/p>\n<p>Aliaj tiuspecaj frazoj inkludas jenajn:<\/p>\n<blockquote><p>\n(9a) Karlo raportis atencon al sia vivo.<br \/>\n(9b) ? Atenco al sia vivo estis raportita de Karlo.<br \/>\n(9c) Atenco al lia vivo estis raportita de Karlo.<\/p>\n<p>(10a) La profesoro verkis romanon pri si mem.<br \/>\n(10b) ? Romano pri si mem estis verkita de la profesoro.<br \/>\n(10c) Romano pri li mem estis verkita de la profesoro.<\/p>\n<p>(11a) La bon\u015danculo trafis sukceson spite de sia pigreco.<br \/>\n(11b) ? Sukceso spite de sia pigreco estis trafita de la bon\u015danculo.<br \/>\n(11c) Sukceso spite de lia pigreco estis trafita de la bon\u015danculo.\n<\/p><\/blockquote>\n<p>Provoj prifliki la b-kazojn por konservi &#8216;si&#8217; sen malobei regulon (iii) iafoje sukcesas, sed en aliaj kazoj rezultigas, kiel en (7) kaj (8), plumpecon kaj\/a\u016d sugestas novajn signifojn:<\/p>\n<blockquote><p>\n(12a) Atenco estis raportita al sia vivo de Karlo.<\/p>\n<p>(12b) Atenco estis raportita de Karlo al sia vivo.\n<\/p><\/blockquote>\n<p>Ni demandu nin, kial PMEG proponas regulon (iii), a&#365; pli precize, tiun parton de &#285;i, kiu malpermesas ke &#8216;si&#8217; estu <em>parto<\/em> de subjekto. Unue ni rimarku, ke PMEG, kun la escepto de &#8216;kaj&#8217;-konstruoj, ne traktas &#8216;si&#8217; krom memstare. Tio komprenebligas la jenan diron (11.6.1): &#8220;&#8216;Si&#8217; neniam povas esti mem subjekto, nek parto de subjekto&#8230;&#8221; kial? Wennergren da\u016drigas: &#8220;&#8230; \u0109ar tiam &#8216;si&#8217; reprezentus sin mem&#8221;. Evidente, la a\u016dtoro celis nur la kazojn de memstara &#8216;si&#8217; a\u016d &#8216;sia&#8217;. En la \u0109i-supraj pridemandataj ekzemploj, &#8216;si&#8217; ne reprezentas sin mem, sed \u0109iam estas komplemento en prepozicia lokucio almetita al la kapo de subjekto. E\u0109 en la ekzemplo de nememstara &#8216;si&#8217;, kiun PMEG ja diskutas, nome (13), &#8216;si&#8217; ne indikas sin mem:<\/p>\n<blockquote><p>\n(13) ? Karlo kaj sia frato promenas en la parko. <\/p><\/blockquote>\n<p>En (13), &#8216;sia&#8217; klare indikas Karlon. Karlo kaj &#8216;sia&#8217; estas amba\u016d partoj de la subjekto. Simile en la b-kazoj de la \u0109i-supraj ekzemploj, estas \u0109iam tre facile trovi la indikaton de &#8216;si&#8217; a\u016d &#8216;sia&#8217;.<\/p>\n<p>Pri (13) eblus kompari aliajn lingvojn. Ne \u0109iuj e\u016dropaj lingvoj distingas, kiel E-o,  posedan refleksivan pronomon disde simpla poseda pronomo en la tria persono. La sveda ja distingas:<\/p>\n<blockquote><p>\n(9a) <em>\u00c5ke tar sin bok.<\/em> (\u00c5ke prenas sian libron)<\/p>\n<p>(9b) <em>\u00c5ke tar hans bok.<\/em>( \u00c5ke prenas lian libron)\n<\/p><\/blockquote>\n<p>La rusa anka\u016d havas la distingon. Anka\u016d la slovena havas \u011din:<\/p>\n<blockquote><p>\n(10a) <em>Svojo brisa\u010do je vzela v kopalnico.<\/em> (\u015ci portis sian vi\u015dtukon al la ban\u0109ambro)<\/p>\n<p>(10b) <em>Njeno brisa\u010do je vzela v kopalnico.<\/em> (\u015ci portis \u015dian vi\u015dtukon al la ban\u0109ambro)\n<\/p><\/blockquote>\n<p>Sed mi ne kompetentas pri tiuj lingvoj.<\/p>\n<p>Konklude, mi simple scivolas, \u0109u vere regulo (iii) estas firme bazita, malpermesanta refleksivan pronomon kiel <em>parton<\/em> de subjekto, aparte en pasivaj frazoj.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>\u0108i tio nur celas instigi diskuton, ktp pri la uzado de &#8216;si&#8217; en Esperanto.<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"footnotes":""},"categories":[5],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/58"}],"collection":[{"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=58"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/58\/revisions"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=58"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=58"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=58"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}