{"id":587,"date":"2015-01-31T21:40:49","date_gmt":"2015-01-31T20:40:49","guid":{"rendered":"http:\/\/lingvakritiko.com\/?p=587"},"modified":"2018-08-17T21:36:31","modified_gmt":"2018-08-17T19:36:31","slug":"seksa-egaligo-en-la-lingvo-laufundamente","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/lingvakritiko.com\/2015\/01\/31\/seksa-egaligo-en-la-lingvo-laufundamente\/","title":{"rendered":"Seksa egaligo en la lingvo \u2013 la\u016dfundamente"},"content":{"rendered":"<p lang=\"eo\">\n<p lang=\"eo\">Mi verkis \u0109i tiun artikoleton instigite de la da\u016draj debatoj<a href=\"#1\"><sup>1<\/sup><\/a> pri la lingva (ne)esprimo de sekso kaj seksa identeco<a href=\"#2\"><sup>2<\/sup><\/a> en Esperanto, kaj precipe de la artikolo aperinta anta\u016d nelonge en <em>Lingva Kritiko<\/em> fare de Marcos Cramer (vd. Cramer 2014). Fakte mi volis unue nur reagi al kelkaj tre problemaj tezoj de \u0109i-lasta kontribuo, sed la komento i\u011dis iom tro longa.<\/p>\n<p lang=\"eo\">\u0108i-artikole mi volas diskuti ne, kio estus la optimuma esprimo (a\u016d unu el kelkaj eblaj) por sekso en planlingvo, sed kion oni la\u016d la Fundamento<a href=\"#3\"><sup>3<\/sup><\/a> rajtas konkrete \u015dan\u011di en Esperanto por solvi kelkajn el la perceptataj problemoj \u2013 kaj kion oni ne rajtas. La celo de mia kontribuo do ne estas instigi iun al \u015dan\u011do de la lingvouzo, sed montri, kiel oni, decidinte ke \u015dan\u011do necesas, povus procedi, samtempe ne rompante tiun parton de la lingva normaro, kiun protektas la Fundamento kontra\u016d \u015dan\u011doj.<\/p>\n<p><!--more--><\/p>\n<p lang=\"eo\">La lingvistikajn aspektojn de la esprimo de sekso en Esperanto plene priskibas kaj diskutas Fischer (2002, 2003) kaj Fiedler (2014), por sekvi la nunan diskuton tamen sufi\u0109as jam kono de la enkondukaj partoj en Cramer (2014).<\/p>\n<p lang=\"eo\">Mi \u0109i tie ne diskutu la ka\u016dzojn, kial sistemo stabila dum preska\u016d jarcento ekde la 1970-aj jaroj estas \u0109iam pli kritikata.<a href=\"#4\"><sup>4<\/sup><\/a> La celo de la kritikantoj de la \u011disnuna sistemo estas la forigo de malsama trakto de la (biologiaj) seksoj en la lingvo. Kaj \u0109i-rilate tute ne gravas, \u0109u tio estas \u201eobjektiva\u201c problemo, \u0109u ne.<\/p>\n<p lang=\"eo\">Estas klare, ke la esprimado estas nesimetria \u2013 nome virinojn oni povas klare marki, virojn ne, kio estigas dubojn \u2013 kaj tial el lingvoplanada vidpunkto \u011di estas jam apriore neoptimuma (kion montras la menciitaj duboj de komencintoj). Nerespondita demando estas, \u0109u tiu lingva malglata\u0135o estas sufi\u0109e \u011dena anka\u016d el la vidpunkto de \u015dan\u011dita socio batalanta kontra\u016d seksismo, por estigi verajn \u015dan\u011dojn en la lingvo \u2013 ekster rondoj \u011dis nun malgrandaj. La nuna \u0109eftendenco forte favoras a\u016d e\u0109 postulas sekssimetrian esprimadon, sed ne estas anta\u016dvideble, \u0109u ne iam anka\u016d la plimulton atingas la lingvistika fakto, ke sekssimetria a\u016d seksne\u016dtrala lingvo neniel subtenas la egaligon de homoj,<a href=\"#5\"><sup>5<\/sup><\/a> \u0109ar lingvo kaj pensado ne tiel rekte interrilatas, kaj tial indus uzi siajn fortojn en pli gravaj kampoj kiel la skandala malsameco en la salajroj de viroj kaj virinoj a\u016d la persekutoj de kviruloj en multaj landoj.<\/p>\n<p lang=\"eo\">\u0108iel ajn, principe ekzistas du eblaj solvoj por forigi la nesimetrion inter virinoj kaj viroj: 1. \u0109iea elmontrado kaj de viroj kaj de virinoj (per <em>li a\u016d \u015di<\/em>, ofta <em>ge-<\/em>) \u2013 2. forigo de priseksaj informoj (per <em>ri<\/em>, ne\u016dtrala uzo de substantivoj, ellaso de &#8211;<em>in<\/em>). Malgra\u016d ke nun en kaj ekster Esperantujo estas favorata la unua solvo, la dua aliro estas nepre preferinda, pro la \u0109iam plii\u011danta komplikeco de biologiaj kaj sociaj seksoj \u2013 ekzistas homoj, kiuj ne volas lasi sin enigi en unu el la du skatoloj \u2013 kaj pro la pruvita problemo de anta\u016dju\u011doj aktivataj de la nura apero de priseksaj informoj.<a href=\"#6\"><sup>6<\/sup><\/a><\/p>\n<p lang=\"eo\">Oni povas identigi kvin problemojn de la tradicia sistemo:<\/p>\n<ul>\n<li>\n<p lang=\"eo\">nesimetrio \u0109e la pronomoj de la 3a singulara persono (specife manko de ne\u016dtrala pronomo, uzo de la \u201evira\u201c <em>li <\/em>en ne\u016dtrala senco)<\/p>\n<\/li>\n<li>\n<p lang=\"eo\">nesimetrio \u0109e la sekse ne\u016dtralaj substantivoj (\u0109u la baza formo celas viron a\u016d \u0109ian ajn homon)<\/p>\n<\/li>\n<li>\n<p lang=\"eo\">seksisma aliro \u0109e virseksaj substantivoj (\u0109u <em>patrino<\/em> estas ina patro; la viro kiel bazo)<a href=\"#7\"><sup>7<\/sup><\/a><\/p>\n<\/li>\n<li>\n<p lang=\"eo\">manko de ne\u016dtrala singularo \u0109e la virseksaj substantivoj (necesas peza <em>patro a\u016d patrino<\/em> ktp.)<\/p>\n<\/li>\n<li>\n<p lang=\"eo\">manko de ne\u016dtrala pluralo \u0109e la virseksaj substantivoj, \u0109ar <em>ge<\/em>-, kiun oni uzas manke de alternativo (<em>\u0108u vi havas gefratojn?<\/em>) ne estas ne\u016dtrala<\/p>\n<\/li>\n<\/ul>\n<p lang=\"eo\">Oni proponis diversajn solvojn por tiuj problemoj, sed beda\u016drinde parto de ili estas rekte a\u016d ka\u015de kontra\u016dfundamenta. Kaj tiu kriterio estas la decidiga, \u0109ar ja la Fundamento difinas, kio estas \u011dusta Esperanto (kp. la Bulonjan Deklaracion).<a href=\"#8\"><sup>8<\/sup><\/a> Ni ekzamenu ilin:<\/p>\n<p lang=\"eo\">La enkonduko de nova, ne\u016dtrala pronomo de la 3a singulara persono (<em>ri<\/em>, <em>\u015dli<\/em>) a\u016d inverse de nure virseksa <em>hi<\/em> (ne\u016dtraligante <em>li<\/em>) estas neebla, \u0109ar \u00a75 FG parolas (en la franca, angla kaj germana tradukoj) pri \u201eLa personaj pronomoj\u201c \u2013 do la listo estu kompleta, ne\u015dan\u011debla. Oni ne povas facilanime forvi\u015di tiun malpermeson. Ne estas kontra\u016dargumento la posta apero de <em>ci<\/em> kiel sola escepto en la Ekzercaro, Zamenhof intence ka\u015dis \u011din tie, por ke oni la\u016deble ne uzu \u011din, kp. Pabst (2011).<\/p>\n<p lang=\"eo\">Same ne helpas la artifiko motivigi la proponitan <em>\u015dili<\/em> kiel kunmeta\u0135on el oficialaj elementoj. Kvankam ekzistas nur unu eksplica regulo pri vortfarado (\u00a711 FG difinanta tatpuru\u015dojn, t.e. determinajn kunmeta\u0135ojn), tamen en la Fundamento en formo de pretaj vortoj modele aperas \u0109iuj vortfaradaj tipoj de Esperanto<a href=\"#9\"><sup>9<\/sup><\/a>, kaj <em>\u015dili<\/em> en senco \u201e\u015di a\u016d li\u201c ne konformas al ajna el ili (kaj estus malbone pravigebla anka\u016d el tipologia vidpunkto). Krome <em>\u015dili<\/em> estas problemo, \u0109ar \u011di eksponas amba\u016d seksojn anstata\u016d ka\u015di ilin.<\/p>\n<p lang=\"eo\">Tute la\u016dfundamenta, kiel oni vidas en la koncerna Lingva Respondo de Zamenhof,<a href=\"#10\"><sup>10<\/sup><\/a> estus la ekuzo de <em>\u011di<\/em> kiel \u011denerala pronomo. Tio havus krome la avanta\u011don, ke la sistemo \u0109e bestoj kaj homoj estus denove simetria. La argumento, ke <em>\u011di<\/em> povas esti ofenda, \u0109ar oni kutime uzas \u011din por a\u0135oj kaj bestoj, validas nur por homoj, kiuj jam parolas Esperanton, dum lernanto ver\u015dajne senprobleme akceptus tian sistemon \u2013 kaj krome neniu havas problemon, ke a\u0135oj, bestoj kaj homoj havas la saman esprimon en la plurala <em>ili<\/em>.<a href=\"#11\"><sup>11<\/sup><\/a><\/p>\n<p lang=\"eo\">La nesimetrion \u0109e la sekse ne\u016dtralaj substantivoj plejparte forigis jam la moderna lingvouzo (<em>\u015di estas instruisto<\/em> k.s.), mankas nur \u011denerala markilo por viroj por forigi eblan konfuzon, \u0109u simpla formo celu nur viro(j)n a\u016d \u0109iun homon.<\/p>\n<p lang=\"eo\">La plej simpla solvo estus la transpreno de la prefiksoida <em>vir<\/em>-, kiu estas regule uzata kun bestoj.<a href=\"#12\"><sup>12<\/sup><\/a> Sed \u015dajne la plimulto komprenas \u201esimetrion\u201c en tre malvasta senco, tiel ke morfemo enhave, sed ne loke korespondanta al &#8211;<em>in<\/em>&#8211; ne estas akceptata. Kiel solvo plej ofte nuntempe estas proponata do nova sufiksoido &#8211;<em>i\u0109<\/em>-. El la vidpunkto de la Fundamento ties aldono al ne\u016dtralaj radikoj ne estas problemo, kaj \u011di ne estas sinonimo al oficiala elemento (nur al la neoficiala <em>masklo<\/em>).<\/p>\n<p>Kontra\u016dfundamenta tamen estas simila aliro al la tria problema grupo, la \u0109. 25-30 parencaj, nobelaj kaj aliaj esprimoj kiel <em>patro<\/em>, <em>re\u011do<\/em>, <em>knabo<\/em>. La radikala solvo ne\u016dtraligi ilin (kaj aldoni &#8211;<em>i\u0109<\/em>&#8211; por revirseksigi) estas rekta peko kontra\u016d la difinoj (tra la tradukoj) en la UV kaj pro tio ne diskutinda. E\u0109 la Akademio ne rajtus \u015dan\u011di tiujn difinojn, sed nur proponi alternativajn apud la \u011disnunaj.<\/p>\n<p>\u0108ar oni ne povas \u015dan\u011di la virseksajn radikojn, restas nur \u015dan\u011di la manieron ekhavi la inseksajn ekvivalentojn. Estas klare, ke ties derivado de la virseksaj bazoj estas seksisma (multe pli ol \u0109iu alia problemo), do oni povas nur rezigni pri tio, enkondukante inseksajn radikojn-ekvivalentojn, ekz. <em>matro<\/em> anstata\u016d <em>patrino<\/em>. Tio estas kompreneble tute la\u016dfundamenta. Kaj \u0109ar temas nur pri maksimume 30 radikoj la necesa aldona lernado estas tolerebla, krome longtempe aldona solvo (vd. post momento) povus malgrandigi tiun lerno\u015dar\u011don.<\/p>\n<p>El la virseksa baza signifo de la \u201enefeli\u0109a trideko\u201c sekvas anka\u016d problemo, kiam oni volas paroli pri unu a\u016d pliaj tiaj homoj, tamen ne volante a\u016d povante aldoni seksan informon. Foje povas helpi paronimo, ekz. <em>infano<\/em> apud <em>knabo<\/em>, sed ili ne estas tute el\u015dan\u011deblaj (ekz. <em>infano<\/em> pli substrekas la opozicion al <em>plenkreskulo<\/em>). Se oni volas inkluzivi amba\u016d seksojn, bone funkcias <em>ge<\/em>-, sed <em>gepatroj<\/em> por viro(j) kaj virino(j) denove deiras de seksisma pensmaniero.<\/p>\n<p>\u0108ar \u015dajne neniu akceptas la lingve senpekan <em>gepatrano<\/em> por esprimi la celatan ideon (restas la problemo de la seksisma bazo), unu el la plej oftaj proponoj, kiun ripetas anka\u016d Cramer (2014), estas uzi <em>ge<\/em>&#8211; kun la singularo, do <em>gepatro<\/em> = patro a\u016d patrino. Sed singulara, ne\u016dtrala <em>ge<\/em>&#8211; estas sensenca, \u0109ar la\u016d la Fundamento \u011di klare signifas \u201eamba\u016d seksoj kune\u201c \u2013 do la rektan malon! Cramer ja pravas, ke oni uzas <em>ge<\/em>&#8211; kun la pluralo foje en ne\u016dtrala signifo, nome kiam oni ne scias la sekson, sed tio estas klara surogato pro la manko de lingve konvena formo anstata\u016d ekz. <em>fratoj kaj\/a\u016d fratinoj<\/em>.<a href=\"#13\"><sup>13<\/sup><\/a><\/p>\n<p lang=\"eo\">Tre originalan ideon rilate tiujn radikojn prezentas Cramer, proponante \u201esisteman modifon\u201c de la virseksaj radikoj Fundamentaj, tiel ke per en\u015dovo de <em>j<\/em> en difinita loko oni ekhavu ne\u016dtralan radikon, ekz. <em>patro<\/em> \u2192 <em>pajtro<\/em> \u201apatro a\u016d patrino\u2018. La problemo de \u0109i tiu aliro estas \u011duste la sistemeco. Alie ol la pruntado de ne\u016dtralaj esprimoj el aliaj lingvoj, tia modifado fakte estus regulo morfologia kaj nenio alia ol enkonduko de nova vortfarada tipo, nome ia infiksado, kiu estas io tute fremda al Esperanto kaj neniel pravigebla el la Fundamento (e\u0109 peko kontra\u016d ties vortfaradaj modeloj) a\u016d la tradicio. Tiu interesa vojo do ne estas la\u016direbla, se oni sekvas mian rezonadon.<\/p>\n<p lang=\"eo\">Do anka\u016d en \u0109i tiu okazo restas nur la vortara aliro\/eliro, nome la aldono de novaj ne\u016dtralaj radikoj, do ekz. <em>parento<\/em> = patro a\u016d patrino, per kiu lasas sin formi ne\u016dtrala pluralo <em>parentoj<\/em> kaj eksplice amba\u016dseksa <em>geparentoj<\/em>. Kompreneble tio denove pligrandigus la lerno\u015dar\u011don, kaj tiufone oni bone komprenas, kial Zamenhof volis nepre \u015dpari kiel eble plej multajn radikojn, sed el hodia\u016da vidpunkto lia solvo venis je tro altaj kostoj. Se sukcesus establado de la ne\u016dtralaj radikoj, kun la tempo la specife viraj resp. virinaj radikoj povus parte malaperi el la \u0109iutaga lingvouzo kaj ekz. resti por poezio, do iam <em>parenti\u0109o<\/em> kaj <em>parentino<\/em>, resp. nur <em>parento<\/em>, kiam la sekso ne gravas (estontece espereble pli kaj pli ofte), anstata\u016dus <em>patro<\/em> kaj <em>matro<\/em> tiel kiel <em>olda<\/em> nur poezie povas anstata\u016di la ordinarajn <em>maljuna\/malnova<\/em>. Krome ne por \u0109iu koncepto indas enkonduki novan radikon a\u016d havi novan vorton, ekz. tiom malofte oni devas paroli pri gemona\u0125oj, ke propra ne\u016dtrala radiko estus neekonomia, same por <em>caroj<\/em> kaj <em>carinoj<\/em> oni ne bezonas nepre ne\u016dtralan esprimon \u2013 sed eble por la paro, do en la unua, pli strikta senco de <em>ge<\/em>-: \u0108i tie eblus uzi a\u016d la virseksan a\u016d la inseksan formon en adjektiva formo kun <em>paro<\/em>, depende de la vera regopotenco, ekz. en la Unui\u011dinta Re\u011dlando estas <em>regina paro<\/em>, dum anta\u016d la Unua Mondmilito en Rusujo estis <em>cara paro<\/em>. Kaj se la lingvokomunumo sentos bezonon aldoni pliajn ne\u016dtralajn radikojn, \u011di okazos tute nature kiel en aliaj partoj de la leksiko.<a href=\"#14\"><sup>14<\/sup><\/a><\/p>\n<p>\u0108efine, mi aldonas du tabelojn. La unua montras la tradician sistemon de la personaj pronomoj, seksaj deriviloj kaj virseksaj radikoj. Videbli\u011das anka\u016d ties malavanta\u011doj \u2013 seksismo, nesimetrieco, mankoj en la esprimkapablo. La dua tabelo <span style=\"text-decoration: underline;\">ilustru<\/span>, kiel povus aspekti simetria sistemo reformita, kiu konformas al la reguloj de la Fundamento, estas sekse ne\u016dtrala kaj esprimkapabla. La \u0109. 30 novaj radikoj (grase presitaj) do ne estas nepre en \u0109iu unuopa okazo la optimuma elekto, kaj oni ne miskomprenu \u0109i tiun penseksperimenton kiel inviton ilin efektive ekuzi. Se uzi esprimon el la komputilscienco, \u011di estu nur konceptprovo.<\/p>\n<p>La veran estontecon de la seksa esprimo en Esperanto devos decidi la lingvouzo, sed la parolantoj ne forgesu, ke ili parolu la veran Esperanton, ne esperanto-similan reforma\u0135on!<\/p>\n<table cellspacing=\"0\" cellpadding=\"4\" width=\"411\">\n<colgroup>\n<col width=\"52\"\/>\n<col width=\"66\"\/>\n<col width=\"83\"\/>\n<col width=\"87\"\/>\n<col width=\"81\"\/> <\/colgroup>\n<tbody>\n<tr>\n<td colspan=\"5\" width=\"401\" valign=\"top\">\n<p lang=\"eo\"><span style=\"text-decoration: underline;\">Tabelo 1: tradicia lingvouzo<\/span><\/p>\n<\/td>\n<\/tr>\n<tr valign=\"top\">\n<td width=\"52\">\n<p lang=\"eo\"><span style=\"text-decoration: underline;\">virseksa<\/span><\/p>\n<\/td>\n<td width=\"66\">\n<p lang=\"eo\"><span style=\"text-decoration: underline;\">inseksa<\/span><\/p>\n<\/td>\n<td width=\"83\">\n<p lang=\"eo\"><span style=\"text-decoration: underline;\">ne\u016dtrala sg.<\/span><\/p>\n<\/td>\n<td width=\"87\">\n<p lang=\"eo\"><span style=\"text-decoration: underline;\">ne\u016dtrala pl.<\/span><\/p>\n<\/td>\n<td width=\"81\">\n<p lang=\"eo\"><span style=\"text-decoration: underline;\">amba\u016dseksa<\/span><\/p>\n<\/td>\n<\/tr>\n<tr valign=\"top\">\n<td width=\"52\">\n<p lang=\"eo\"><em>li<\/em><\/p>\n<\/td>\n<td width=\"66\">\n<p lang=\"eo\"><em>\u015di<\/em><\/p>\n<\/td>\n<td width=\"83\">\n<p lang=\"eo\"><em>li (\u011di)<\/em><\/p>\n<\/td>\n<td width=\"87\">\n<p lang=\"eo\"><em>ili<\/em><\/p>\n<\/td>\n<td width=\"81\">\n<p lang=\"eo\">\u2013<\/p>\n<\/td>\n<\/tr>\n<tr valign=\"top\">\n<td width=\"52\">\n<p lang=\"eo\">\u2013 <em>(vir-)<\/em><\/p>\n<\/td>\n<td width=\"66\">\n<p lang=\"eo\"><em>-in-<\/em><\/p>\n<\/td>\n<td width=\"83\">\n<p lang=\"eo\">\u2013<\/p>\n<\/td>\n<td width=\"87\">\n<p lang=\"eo\">\u2013<\/p>\n<\/td>\n<td width=\"81\">\n<p lang=\"eo\"><em>ge-<\/em><\/p>\n<\/td>\n<\/tr>\n<tr>\n<td colspan=\"5\" width=\"401\" valign=\"top\">\n<p lang=\"eo\">\n<\/td>\n<\/tr>\n<tr valign=\"top\">\n<td width=\"52\">\n<p lang=\"eo\"><em>patro<\/em><\/p>\n<\/td>\n<td width=\"66\">\n<p lang=\"eo\"><em>patrino<\/em><\/p>\n<\/td>\n<td width=\"83\">\n<p lang=\"eo\">\u2013<\/p>\n<\/td>\n<td width=\"87\">\n<p lang=\"eo\"><em>(gepatroj)<\/em><\/p>\n<\/td>\n<td width=\"81\">\n<p lang=\"eo\"><em>gepatroj<\/em><\/p>\n<\/td>\n<\/tr>\n<tr valign=\"top\">\n<td width=\"52\">\n<p lang=\"eo\"><em>avo<\/em><\/p>\n<\/td>\n<td width=\"66\">\n<p lang=\"eo\"><em>avino<\/em><\/p>\n<\/td>\n<td width=\"83\">\n<p lang=\"eo\">\u2013<\/p>\n<\/td>\n<td width=\"87\">\n<p lang=\"eo\"><em>(geavoj)<\/em><\/p>\n<\/td>\n<td width=\"81\">\n<p lang=\"eo\"><em>geavoj<\/em><\/p>\n<\/td>\n<\/tr>\n<tr valign=\"top\">\n<td width=\"52\">\n<p lang=\"eo\"><em>onklo<\/em><\/p>\n<\/td>\n<td width=\"66\">\n<p lang=\"eo\"><em>onklino<\/em><\/p>\n<\/td>\n<td width=\"83\">\n<p lang=\"eo\">\u2013<\/p>\n<\/td>\n<td width=\"87\">\n<p lang=\"eo\"><em>(geonkloj)<\/em><\/p>\n<\/td>\n<td width=\"81\">\n<p lang=\"eo\"><em>geonkloj<\/em><\/p>\n<\/td>\n<\/tr>\n<tr valign=\"top\">\n<td width=\"52\">\n<p lang=\"eo\"><em>filo<\/em><\/p>\n<\/td>\n<td width=\"66\">\n<p lang=\"eo\"><em>filino<\/em><\/p>\n<\/td>\n<td width=\"83\">\n<p lang=\"eo\">\u2013<\/p>\n<\/td>\n<td width=\"87\">\n<p lang=\"eo\"><em>(gefiloj)<\/em><\/p>\n<\/td>\n<td width=\"81\">\n<p lang=\"eo\"><em>gefiloj<\/em><\/p>\n<\/td>\n<\/tr>\n<tr valign=\"top\">\n<td width=\"52\">\n<p lang=\"eo\"><em>frato<\/em><\/p>\n<\/td>\n<td width=\"66\">\n<p lang=\"eo\"><em>fratino<\/em><\/p>\n<\/td>\n<td width=\"83\">\n<p lang=\"eo\">\u2013<\/p>\n<\/td>\n<td width=\"87\">\n<p lang=\"eo\"><em>(gefratoj)<\/em><\/p>\n<\/td>\n<td width=\"81\">\n<p lang=\"eo\"><em>gefratoj<\/em><\/p>\n<\/td>\n<\/tr>\n<tr valign=\"top\">\n<td width=\"52\">\n<p lang=\"eo\"><em>kuzo<\/em><\/p>\n<\/td>\n<td width=\"66\">\n<p lang=\"eo\"><em>kuzino<\/em><\/p>\n<\/td>\n<td width=\"83\">\n<p lang=\"eo\">\u2013<\/p>\n<\/td>\n<td width=\"87\">\n<p lang=\"eo\"><em>(gekuzoj)<\/em><\/p>\n<\/td>\n<td width=\"81\">\n<p lang=\"eo\"><em>gekuzoj<\/em><\/p>\n<\/td>\n<\/tr>\n<tr valign=\"top\">\n<td width=\"52\">\n<p lang=\"eo\"><em>nepo<\/em><\/p>\n<\/td>\n<td width=\"66\">\n<p lang=\"eo\"><em>nepino<\/em><\/p>\n<\/td>\n<td width=\"83\">\n<p lang=\"eo\">\u2013<\/p>\n<\/td>\n<td width=\"87\">\n<p lang=\"eo\"><em>(genepoj)<\/em><\/p>\n<\/td>\n<td width=\"81\">\n<p lang=\"eo\"><em>genepoj<\/em><\/p>\n<\/td>\n<\/tr>\n<tr valign=\"top\">\n<td width=\"52\">\n<p lang=\"eo\"><em>nevo<\/em><\/p>\n<\/td>\n<td width=\"66\">\n<p lang=\"eo\"><em>nevino<\/em><\/p>\n<\/td>\n<td width=\"83\">\n<p lang=\"eo\">\u2013<\/p>\n<\/td>\n<td width=\"87\">\n<p lang=\"eo\"><em>(genevoj)<\/em><\/p>\n<\/td>\n<td width=\"81\">\n<p lang=\"eo\"><em>genevoj<\/em><\/p>\n<\/td>\n<\/tr>\n<tr valign=\"top\">\n<td width=\"52\">\n<p lang=\"eo\"><em>fra\u016dlo<\/em><\/p>\n<\/td>\n<td width=\"66\">\n<p lang=\"eo\"><em>fra\u016dlino<\/em><\/p>\n<\/td>\n<td width=\"83\">\n<p lang=\"eo\">\u2013<\/p>\n<\/td>\n<td width=\"87\">\n<p lang=\"eo\"><em>(gefra\u016dloj)<\/em><\/p>\n<\/td>\n<td width=\"81\">\n<p lang=\"eo\"><em>gefra\u016dloj<\/em><\/p>\n<\/td>\n<\/tr>\n<tr valign=\"top\">\n<td width=\"52\">\n<p lang=\"eo\"><em>fian\u0109o<\/em><\/p>\n<\/td>\n<td width=\"66\">\n<p lang=\"eo\"><em>fian\u0109ino<\/em><\/p>\n<\/td>\n<td width=\"83\">\n<p lang=\"eo\">\u2013<\/p>\n<\/td>\n<td width=\"87\">\n<p lang=\"eo\"><em>(gefian\u0109oj)<\/em><\/p>\n<\/td>\n<td width=\"81\">\n<p lang=\"eo\"><em>gefian\u0109oj<\/em><\/p>\n<\/td>\n<\/tr>\n<tr valign=\"top\">\n<td width=\"52\">\n<p lang=\"eo\"><em>edzo<\/em><\/p>\n<\/td>\n<td width=\"66\">\n<p lang=\"eo\"><em>edzino<\/em><\/p>\n<\/td>\n<td width=\"83\">\n<p lang=\"eo\">\u2013<\/p>\n<\/td>\n<td width=\"87\">\n<p lang=\"eo\"><em>(geedzoj)<\/em><\/p>\n<\/td>\n<td width=\"81\">\n<p lang=\"eo\"><em>geedzoj<\/em><\/p>\n<\/td>\n<\/tr>\n<tr valign=\"top\">\n<td width=\"52\">\n<p lang=\"eo\"><em>vidvo<\/em><\/p>\n<\/td>\n<td width=\"66\">\n<p lang=\"eo\"><em>vidvino<\/em><\/p>\n<\/td>\n<td width=\"83\">\n<p lang=\"eo\">\u2013<\/p>\n<\/td>\n<td width=\"87\">\n<p lang=\"eo\"><em>(gevidvoj)<\/em><\/p>\n<\/td>\n<td width=\"81\">\n<p lang=\"eo\"><em>gevidvoj<\/em><\/p>\n<\/td>\n<\/tr>\n<tr valign=\"top\">\n<td width=\"52\">\n<p lang=\"eo\"><em>caro<\/em><\/p>\n<\/td>\n<td width=\"66\">\n<p lang=\"eo\"><em>carino<\/em><\/p>\n<\/td>\n<td width=\"83\">\n<p lang=\"eo\">\u2013<\/p>\n<\/td>\n<td width=\"87\">\n<p lang=\"eo\"><em>(gecaroj)<\/em><\/p>\n<\/td>\n<td width=\"81\">\n<p lang=\"eo\"><em>gecaroj<\/em><\/p>\n<\/td>\n<\/tr>\n<tr valign=\"top\">\n<td width=\"52\">\n<p lang=\"eo\"><em>re\u011do<\/em><\/p>\n<\/td>\n<td width=\"66\">\n<p lang=\"eo\"><em>re\u011dino<\/em><\/p>\n<\/td>\n<td width=\"83\">\n<p lang=\"eo\"><em>(monarko)<\/em><\/p>\n<\/td>\n<td width=\"87\">\n<p lang=\"eo\"><em>(monarkoj)<\/em><\/p>\n<\/td>\n<td width=\"81\">\n<p lang=\"eo\"><em>gere\u011doj<\/em><\/p>\n<\/td>\n<\/tr>\n<tr valign=\"top\">\n<td width=\"52\">\n<p lang=\"eo\"><em>princo<\/em><\/p>\n<\/td>\n<td width=\"66\">\n<p lang=\"eo\"><em>princino<\/em><\/p>\n<\/td>\n<td width=\"83\">\n<p lang=\"eo\">\u2013<\/p>\n<\/td>\n<td width=\"87\">\n<p lang=\"eo\"><em>(geprincoj)<\/em><\/p>\n<\/td>\n<td width=\"81\">\n<p lang=\"eo\"><em>geprincoj<\/em><\/p>\n<\/td>\n<\/tr>\n<tr valign=\"top\">\n<td width=\"52\">\n<p lang=\"eo\"><em>duko<\/em><\/p>\n<\/td>\n<td width=\"66\">\n<p lang=\"eo\"><em>dukino<\/em><\/p>\n<\/td>\n<td width=\"83\">\n<p lang=\"eo\">\u2013<\/p>\n<\/td>\n<td width=\"87\">\n<p lang=\"eo\"><em>(gedukoj)<\/em><\/p>\n<\/td>\n<td width=\"81\">\n<p lang=\"eo\"><em>gedukoj<\/em><\/p>\n<\/td>\n<\/tr>\n<tr valign=\"top\">\n<td width=\"52\">\n<p lang=\"eo\"><em>grafo<\/em><\/p>\n<\/td>\n<td width=\"66\">\n<p lang=\"eo\"><em>grafino<\/em><\/p>\n<\/td>\n<td width=\"83\">\n<p lang=\"eo\">\u2013<\/p>\n<\/td>\n<td width=\"87\">\n<p lang=\"eo\"><em>(gegrafoj)<\/em><\/p>\n<\/td>\n<td width=\"81\">\n<p lang=\"eo\"><em>gegrafoj<\/em><\/p>\n<\/td>\n<\/tr>\n<tr valign=\"top\">\n<td width=\"52\">\n<p lang=\"eo\"><em>viro<\/em><\/p>\n<\/td>\n<td width=\"66\">\n<p lang=\"eo\"><em>virino<\/em><\/p>\n<\/td>\n<td width=\"83\">\n<p lang=\"eo\"><em>plenkreskulo<\/em><\/p>\n<\/td>\n<td width=\"87\">\n<p lang=\"eo\"><em>plenkreskuloj<\/em><\/p>\n<\/td>\n<td width=\"81\">\n<p lang=\"eo\"><em>(geviroj)<\/em><\/p>\n<\/td>\n<\/tr>\n<tr valign=\"top\">\n<td width=\"52\">\n<p lang=\"eo\"><em>sinjoro<\/em><\/p>\n<\/td>\n<td width=\"66\">\n<p lang=\"eo\"><em>sinjorino<\/em><\/p>\n<\/td>\n<td width=\"83\">\n<p lang=\"eo\">\u2013<\/p>\n<\/td>\n<td width=\"87\">\n<p lang=\"eo\"><em>(gesinjoroj)<\/em><\/p>\n<\/td>\n<td width=\"81\">\n<p lang=\"eo\"><em>gesinjoroj<\/em><\/p>\n<\/td>\n<\/tr>\n<tr valign=\"top\">\n<td width=\"52\">\n<p lang=\"eo\"><em>knabo<\/em><\/p>\n<\/td>\n<td width=\"66\">\n<p lang=\"eo\"><em>knabino<\/em><\/p>\n<\/td>\n<td width=\"83\">\n<p lang=\"eo\"><em>(infano)<\/em><\/p>\n<\/td>\n<td width=\"87\">\n<p lang=\"eo\"><em>infanoj<\/em><\/p>\n<\/td>\n<td width=\"81\">\n<p lang=\"eo\"><em>geknaboj<\/em><\/p>\n<\/td>\n<\/tr>\n<tr valign=\"top\">\n<td width=\"52\">\n<p lang=\"eo\"><em>bubo<\/em><\/p>\n<\/td>\n<td width=\"66\">\n<p lang=\"eo\"><em>bubino<\/em><\/p>\n<\/td>\n<td width=\"83\">\n<p lang=\"eo\">\u2013<\/p>\n<\/td>\n<td width=\"87\">\n<p lang=\"eo\"><em>(gebuboj)<\/em><\/p>\n<\/td>\n<td width=\"81\">\n<p lang=\"eo\"><em>gebuboj<\/em><\/p>\n<\/td>\n<\/tr>\n<tr valign=\"top\">\n<td width=\"52\">\n<p lang=\"eo\"><em>abato<\/em><\/p>\n<\/td>\n<td width=\"66\">\n<p lang=\"eo\"><em>abatino<\/em><\/p>\n<\/td>\n<td width=\"83\">\n<p lang=\"eo\">\u2013<\/p>\n<\/td>\n<td width=\"87\">\n<p lang=\"eo\"><em>(geabatoj)<\/em><\/p>\n<\/td>\n<td width=\"81\">\n<p lang=\"eo\"><em>geabatoj<\/em><\/p>\n<\/td>\n<\/tr>\n<tr valign=\"top\">\n<td width=\"52\">\n<p lang=\"eo\"><em>mona\u0125o<\/em><\/p>\n<\/td>\n<td width=\"66\">\n<p lang=\"eo\"><em>mona\u0125ino<\/em><\/p>\n<\/td>\n<td width=\"83\">\n<p lang=\"eo\">\u2013<\/p>\n<\/td>\n<td width=\"87\">\n<p lang=\"eo\"><em>(gemona\u0125oj)<\/em><\/p>\n<\/td>\n<td width=\"81\">\n<p lang=\"eo\"><em>gemona\u0125oj<\/em><\/p>\n<\/td>\n<\/tr>\n<\/tbody>\n<\/table>\n<table cellspacing=\"0\" cellpadding=\"4\" width=\"523\">\n<colgroup>\n<col width=\"134\"\/>\n<col width=\"146\"\/>\n<col width=\"103\"\/>\n<col width=\"106\"\/> <\/colgroup>\n<tbody>\n<tr>\n<td colspan=\"4\" width=\"513\" valign=\"top\">\n<p lang=\"eo\"><span style=\"text-decoration: underline;\">Tabelo 2: alternativa la\u016dfundamenta lingvouzo<\/span><\/p>\n<\/td>\n<\/tr>\n<tr valign=\"top\">\n<td width=\"134\">\n<p lang=\"eo\"><span style=\"text-decoration: underline;\">virseksa<\/span><\/p>\n<\/td>\n<td width=\"146\">\n<p lang=\"eo\"><span style=\"text-decoration: underline;\">inseksa<\/span><\/p>\n<\/td>\n<td width=\"103\">\n<p lang=\"eo\"><span style=\"text-decoration: underline;\">ne\u016dtrala sg.\/pl.<\/span><\/p>\n<\/td>\n<td width=\"106\">\n<p lang=\"eo\"><span style=\"text-decoration: underline;\">amba\u016dseksa<\/span><\/p>\n<\/td>\n<\/tr>\n<tr valign=\"top\">\n<td width=\"134\">\n<p lang=\"eo\"><em>li<\/em><\/p>\n<\/td>\n<td width=\"146\">\n<p lang=\"eo\"><em>\u015di<\/em><\/p>\n<\/td>\n<td width=\"103\">\n<p lang=\"eo\"><em>\u011di \/ ili<\/em><\/p>\n<\/td>\n<td width=\"106\">\n<p lang=\"eo\">\u2013<\/p>\n<\/td>\n<\/tr>\n<tr valign=\"top\">\n<td width=\"134\">\n<p lang=\"eo\"><em>vir- \/ &#8211;<strong>i\u0109<\/strong>&#8211;<\/em><\/p>\n<\/td>\n<td width=\"146\">\n<p lang=\"eo\"><em>-in-<\/em><\/p>\n<\/td>\n<td width=\"103\">\n<p lang=\"eo\">\u2013<\/p>\n<\/td>\n<td width=\"106\">\n<p lang=\"eo\"><em>ge-<\/em><\/p>\n<\/td>\n<\/tr>\n<tr>\n<td colspan=\"4\" width=\"513\" valign=\"top\">\n<p lang=\"eo\">\n<\/td>\n<\/tr>\n<tr valign=\"top\">\n<td width=\"134\">\n<p lang=\"eo\"><em>patro, <strong>parenti\u0109o<\/strong><\/em><\/p>\n<\/td>\n<td width=\"146\">\n<p lang=\"eo\"><em><strong>matro, parentino<\/strong><\/em><\/p>\n<\/td>\n<td width=\"103\">\n<p lang=\"eo\"><em><strong>parento(j)<\/strong><\/em><\/p>\n<\/td>\n<td width=\"106\">\n<p lang=\"eo\"><em><strong>geparentoj<\/strong><\/em><\/p>\n<\/td>\n<\/tr>\n<tr valign=\"top\">\n<td width=\"134\">\n<p lang=\"eo\"><em>avo, <strong>nonni\u0109o<\/strong><\/em><\/p>\n<\/td>\n<td width=\"146\">\n<p lang=\"eo\"><em><strong>avjo, nonnino<\/strong><\/em><\/p>\n<\/td>\n<td width=\"103\">\n<p lang=\"eo\"><em><strong>nonno(j)<\/strong><\/em><\/p>\n<\/td>\n<td width=\"106\">\n<p lang=\"eo\"><em><strong>genonnoj<\/strong><\/em><\/p>\n<\/td>\n<\/tr>\n<tr valign=\"top\">\n<td width=\"134\">\n<p lang=\"eo\"><em>onklo, <strong>zii\u0109o<\/strong><\/em><\/p>\n<\/td>\n<td width=\"146\">\n<p lang=\"eo\"><em><strong>a\u016dnto, ziino<\/strong><\/em><\/p>\n<\/td>\n<td width=\"103\">\n<p lang=\"eo\"><em><strong>zio(j)<\/strong><\/em><\/p>\n<\/td>\n<td width=\"106\">\n<p lang=\"eo\"><em><strong>gezioj<\/strong><\/em><\/p>\n<\/td>\n<\/tr>\n<tr valign=\"top\">\n<td width=\"134\">\n<p lang=\"eo\"><em>filo, <strong>filji\u0109o<\/strong><\/em><\/p>\n<\/td>\n<td width=\"146\">\n<p lang=\"eo\"><em><strong>dotro, filjino<\/strong><\/em><\/p>\n<\/td>\n<td width=\"103\">\n<p lang=\"eo\"><em><strong>filjo<\/strong><\/em><\/p>\n<\/td>\n<td width=\"106\">\n<p lang=\"eo\"><em><strong>gefiljoj<\/strong><\/em><\/p>\n<\/td>\n<\/tr>\n<tr valign=\"top\">\n<td width=\"134\">\n<p lang=\"eo\"><em>frato, <strong>siblingi\u0109o<\/strong><\/em><\/p>\n<\/td>\n<td width=\"146\">\n<p lang=\"eo\"><em><strong>\u015destro, siblingino<\/strong><\/em><\/p>\n<\/td>\n<td width=\"103\">\n<p lang=\"eo\"><em><strong>siblingo(j)<\/strong><\/em><\/p>\n<\/td>\n<td width=\"106\">\n<p lang=\"eo\"><em><strong>gesiblingoj<\/strong><\/em><\/p>\n<\/td>\n<\/tr>\n<tr valign=\"top\">\n<td width=\"134\">\n<p lang=\"eo\"><em>kuzo, <strong>zifilji\u0109o<\/strong><\/em><\/p>\n<\/td>\n<td width=\"146\">\n<p lang=\"eo\"><em><strong>kusino, zifiljino<\/strong><\/em><\/p>\n<\/td>\n<td width=\"103\">\n<p lang=\"eo\"><em><strong>zifiljo(j)<\/strong><\/em><\/p>\n<\/td>\n<td width=\"106\">\n<p lang=\"eo\"><em><strong>gezifiljoj<\/strong><\/em><\/p>\n<\/td>\n<\/tr>\n<tr valign=\"top\">\n<td width=\"134\">\n<p lang=\"eo\"><em>nepo, <strong>nipoti\u0109o<\/strong><\/em><\/p>\n<\/td>\n<td width=\"146\">\n<p lang=\"eo\"><em><strong>nieto, nipotino<\/strong><\/em><\/p>\n<\/td>\n<td width=\"103\">\n<p lang=\"eo\"><em><strong>nipoto(j)<\/strong><\/em><\/p>\n<\/td>\n<td width=\"106\">\n<p lang=\"eo\"><em><strong>genipotoj<\/strong><\/em><\/p>\n<\/td>\n<\/tr>\n<tr valign=\"top\">\n<td width=\"134\">\n<p lang=\"eo\"><em>nevo, <strong>siblingofil<\/strong><strong>j<\/strong><strong>i\u0109o<\/strong><\/em><\/p>\n<\/td>\n<td width=\"146\">\n<p lang=\"eo\"><em><strong>nico, siblingofiljino<\/strong><\/em><\/p>\n<\/td>\n<td width=\"103\">\n<p lang=\"eo\"><em><strong>siblingofiljo(j)<\/strong><\/em><\/p>\n<\/td>\n<td width=\"106\">\n<p lang=\"eo\"><em><strong>gesiblingofiljoj<\/strong><\/em><\/p>\n<\/td>\n<\/tr>\n<tr valign=\"top\">\n<td width=\"134\">\n<p lang=\"eo\"><em>fra\u016dlo, <strong>nespozi\u0109o<\/strong><\/em><\/p>\n<\/td>\n<td width=\"146\">\n<p lang=\"eo\"><em><strong>nubilo, nespozino<\/strong><\/em><\/p>\n<\/td>\n<td width=\"103\">\n<p lang=\"eo\"><em><strong>nespozo(j)<\/strong><\/em><\/p>\n<\/td>\n<td width=\"106\">\n<p lang=\"eo\"><em><strong>genespozoj<\/strong><\/em><\/p>\n<\/td>\n<\/tr>\n<tr valign=\"top\">\n<td width=\"134\">\n<p lang=\"eo\"><em>fian\u0109o, <strong>spozi\u011donti\u0109o<\/strong><\/em><\/p>\n<\/td>\n<td width=\"146\">\n<p lang=\"eo\"><em><strong>brajdo, spozi\u011dontino<\/strong><\/em><\/p>\n<\/td>\n<td width=\"103\">\n<p lang=\"eo\"><em><strong>spozi\u011donto<\/strong><\/em><\/p>\n<\/td>\n<td width=\"106\">\n<p lang=\"eo\"><em><strong>gespozi\u011dontoj<\/strong><\/em><\/p>\n<\/td>\n<\/tr>\n<tr valign=\"top\">\n<td width=\"134\">\n<p lang=\"eo\"><em>edzo, <strong>spozi\u0109o<\/strong><\/em><\/p>\n<\/td>\n<td width=\"146\">\n<p lang=\"eo\"><em><strong>vifo, spozino<\/strong><\/em><\/p>\n<\/td>\n<td width=\"103\">\n<p lang=\"eo\"><em><strong>spozo(j)<\/strong><\/em><\/p>\n<\/td>\n<td width=\"106\">\n<p lang=\"eo\"><em><strong>gespozoj<\/strong><\/em><\/p>\n<\/td>\n<\/tr>\n<tr valign=\"top\">\n<td width=\"134\">\n<p lang=\"eo\"><em>vidvo, <strong>vidui\u0109o<\/strong><\/em><\/p>\n<\/td>\n<td width=\"146\">\n<p lang=\"eo\"><em><strong>vidovo, viduino<\/strong><\/em><\/p>\n<\/td>\n<td width=\"103\">\n<p lang=\"eo\"><em><strong>viduo(j)<\/strong><\/em><\/p>\n<\/td>\n<td width=\"106\">\n<p lang=\"eo\"><em><strong>geviduoj<\/strong><\/em><\/p>\n<\/td>\n<\/tr>\n<tr valign=\"top\">\n<td width=\"134\">\n<p lang=\"eo\"><em>caro<\/em><\/p>\n<\/td>\n<td width=\"146\">\n<p lang=\"eo\"><em><strong>carico<\/strong><\/em><\/p>\n<\/td>\n<td rowspan=\"2\" width=\"103\">\n<p lang=\"eo\">\n<p lang=\"eo\"><em>monarko(j)<\/em><\/p>\n<\/td>\n<td rowspan=\"2\" width=\"106\">\n<p lang=\"eo\">\n<p lang=\"eo\"><em>gemonarkoj<\/em><\/p>\n<\/td>\n<\/tr>\n<tr valign=\"top\">\n<td width=\"134\">\n<p lang=\"eo\"><em>re\u011do<\/em><\/p>\n<\/td>\n<td width=\"146\">\n<p lang=\"eo\"><em><strong>regino<\/strong><\/em><\/p>\n<\/td>\n<\/tr>\n<tr valign=\"top\">\n<td width=\"134\">\n<p lang=\"eo\"><em>princo<\/em><\/p>\n<\/td>\n<td width=\"146\">\n<p lang=\"eo\"><em><strong>princeso<\/strong><\/em><\/p>\n<\/td>\n<td width=\"103\">\n<p lang=\"eo\">\n<\/td>\n<td width=\"106\">\n<p lang=\"eo\">\n<\/td>\n<\/tr>\n<tr valign=\"top\">\n<td width=\"134\">\n<p lang=\"eo\"><em>duko<\/em><\/p>\n<\/td>\n<td width=\"146\">\n<p lang=\"eo\"><em><strong>du\u0109eso<\/strong><\/em><\/p>\n<\/td>\n<td width=\"103\">\n<p lang=\"eo\">\n<\/td>\n<td width=\"106\">\n<p lang=\"eo\">\n<\/td>\n<\/tr>\n<tr valign=\"top\">\n<td width=\"134\">\n<p lang=\"eo\"><em>grafo<\/em><\/p>\n<\/td>\n<td width=\"146\">\n<p lang=\"eo\"><em><strong>konteso<\/strong><\/em><\/p>\n<\/td>\n<td width=\"103\">\n<p lang=\"eo\">\n<\/td>\n<td width=\"106\">\n<p lang=\"eo\">\n<\/td>\n<\/tr>\n<tr valign=\"top\">\n<td width=\"134\">\n<p lang=\"eo\"><em>viro<\/em><\/p>\n<\/td>\n<td width=\"146\">\n<p lang=\"eo\"><em><strong>femo<\/strong><\/em><\/p>\n<\/td>\n<td width=\"103\">\n<p lang=\"eo\"><em>plenkreskulo(j)<\/em><\/p>\n<\/td>\n<td width=\"106\">\n<p lang=\"eo\"><em>geplenkreskuloj<\/em><\/p>\n<\/td>\n<\/tr>\n<tr valign=\"top\">\n<td width=\"134\">\n<p lang=\"eo\"><em>sinjoro<\/em><\/p>\n<\/td>\n<td width=\"146\">\n<p lang=\"eo\"><em><strong>madamo<\/strong><\/em><\/p>\n<\/td>\n<td width=\"103\">\n<p lang=\"eo\"><em>estimatoj<\/em><\/p>\n<\/td>\n<td width=\"106\">\n<p lang=\"eo\"><em>geestimatoj<\/em><\/p>\n<\/td>\n<\/tr>\n<tr valign=\"top\">\n<td width=\"134\">\n<p lang=\"eo\"><em>knabo, <strong>infani\u0109o<\/strong><\/em><\/p>\n<\/td>\n<td width=\"146\">\n<p lang=\"eo\"><em><strong>girlo<\/strong>,<strong> <\/strong>infanino<\/em><\/p>\n<\/td>\n<td width=\"103\">\n<p lang=\"eo\"><em>infano<\/em><\/p>\n<\/td>\n<td width=\"106\">\n<p lang=\"eo\"><em>geinfanoj<\/em><\/p>\n<\/td>\n<\/tr>\n<tr valign=\"top\">\n<td width=\"134\">\n<p lang=\"eo\"><em>bubo<\/em><\/p>\n<\/td>\n<td width=\"146\">\n<p lang=\"eo\"><em><strong>saputelo<\/strong><\/em><\/p>\n<\/td>\n<td width=\"103\">\n<p lang=\"eo\"><em>fiinfano(j)<\/em><\/p>\n<\/td>\n<td width=\"106\">\n<p lang=\"eo\"><em>gefiinfanoj<\/em><\/p>\n<\/td>\n<\/tr>\n<tr valign=\"top\">\n<td width=\"134\">\n<p lang=\"eo\"><em>abato<\/em><\/p>\n<\/td>\n<td width=\"146\">\n<p lang=\"eo\"><em><strong>nonestrino<\/strong><\/em><\/p>\n<\/td>\n<td width=\"103\">\n<p lang=\"eo\"><em>klostrestro(j)<\/em><\/p>\n<\/td>\n<td width=\"106\">\n<p lang=\"eo\"><em>geklostrestroj<\/em><\/p>\n<\/td>\n<\/tr>\n<tr valign=\"top\">\n<td width=\"134\">\n<p lang=\"eo\"><em>mona\u0125o<\/em><\/p>\n<\/td>\n<td width=\"146\">\n<p lang=\"eo\"><em><strong>nono<\/strong><\/em><\/p>\n<\/td>\n<td width=\"103\">\n<p lang=\"eo\"><em>klostrano(j)<\/em><\/p>\n<\/td>\n<td width=\"106\">\n<p lang=\"eo\"><em>geklostranoj<\/em><\/p>\n<\/td>\n<\/tr>\n<\/tbody>\n<\/table>\n<p>Mi dankas al Markos Cramer pro atentigo pri kelkaj malglata\u0135oj kaj preteratentita\u0135oj.<\/p>\n<h2>Bibliografio<\/h2>\n<p lang=\"eo\">Baudouin de Courtenay, Jan. 1907\/1976. \u201eZur Kritik der k\u00fcnstlichen Weltsprachen\u201c. En: Reinhard Haupenthal (red.): <em>Plansprachen. Beitr\u00e4ge zur Interlinguistik<\/em>. Darmstadt: Wissenschaftliche Buchgesellschaft (Wege der Forschung 325), 59\u2012110 [originale en: <em>Annalen der Naturphilosophie <\/em>6, Leipzig, 385-433].<\/p>\n<p lang=\"eo\">Cramer, Marcos. 2014. \u201eEsperanto kaj sekso\u201c. En: <em>Lingva Kritiko.Studoj kaj notoj pri la Internacia Lingvo. Esperantologio Interreta.<\/em> http:\/\/lingvakritiko.com\/2014\/10\/16\/esperanto-kaj-sekso\/.<\/p>\n<p lang=\"eo\">Fiedler, Sabine. 2014. \u201eGeschlecht im Esperanto. Eine sprachwissenschaftliche Betrachtung zu gender-spezifischen Bezeichnungen in einer Plansprache\u201c. En: Cyril Brosch \/ Sabine Fiedler (red.). <em>Interlinguistik im 21. Jahrhundert. Beitr\u00e4ge der 23. Jahrestagung der Gesellschaft f\u00fcr Interlinguistik e.V., 29. November 2013 \u2013 01. Dezember in Berlin<\/em>. Berlin: Gesellschaft f\u00fcr Interlinguistik e.V. (Interlinguistische Informationen, Beiheft 21), 85-106.<\/p>\n<p lang=\"eo\">Fischer, Rudolf-Josef. 2002. \u201eDas Pronominalsystem in Esperanto \u2013 noch sexusinklusiv?\u201c En: Detlev Blanke (red.). <em>Plansprachen und ihre Gemeinschaften. Beitr\u00e4ge der 11. Jahrestagung der Gesellschaft f\u00fcr Interlinguistik e.V., 23.-25. November 2001 in Berlin<\/em>. Berlin: Gesellschaft f\u00fcr Interlinguistik e.V. (Interlinguistische Informationen, Beiheft 8), 86-106.<\/p>\n<p lang=\"eo\">Fischer, Rudolf-Josef. 2003. \u201eSexusneutrale und sexusindizierende Bezeichnungen f\u00fcr Lebewesen\u201c. En: Detlev Blanke (red.). <em>Plansprachen und elektronische Medien. Beitr\u00e4ge der 12. Jahrestagung der Gesellschaft f\u00fcr Interlinguistik e.V., 6.-8. Dezember 2002 in Berlin<\/em>. Berlin: Gesellschaft f\u00fcr Interlinguistik e.V. (Interlinguistische Informationen, Beiheft 9), 110-149.<\/p>\n<p lang=\"eo\">Pabst, Bernhard. 2011. <em>\u0108u ci scias \u2026. <\/em>Blogero<em> en <\/em>http:\/\/www.ipernity.com\/blog\/bernardo\/330789.<\/p>\n<p lang=\"eo\">Shih, Margaret\/Todd L.  Pittinsky\/Nalini Ambady. 1999. \u201eStereotype susceptibility:  Identity salience and shifts in quantitative performance\u201c. En: <em>Psychological Science<\/em> 10\/1, 81-84.<\/p>\n<p lang=\"eo\">Zamenhof, Ludwik Lejzer. 1991. <em>Fundamento de Esperanto. Kun Enkondukoj, Notoj kaj Lingvaj Rimarkoj de D-ro A. Albaut<\/em>. Pisa: Edistudio.<\/p>\n<h2>Piednotoj<\/h2>\n<p lang=\"eo\">\n<p><a id=\"1\">1<\/a> Tri \tekzemploj: Dum ARKONES 2014 okazis pluraj diskutrondoj pri \tseks(ism)o precipe en rilato al la lingvo; germana \tEsperanto-Junularo en 2014 decidis ekuzi ekstreman, fakte \tkontra\u016dfundamentan lingva\u0135on i\u0109isman (vd. poste), kaj en la \tInterreta platformo lernu.net preska\u016d \u0109iutage eblas diskuti pri la \ttemo, \u0109ar \u0109iam denove lernantoj demandas prie. Tio montras, ke la \tproblemo de la lingva esprimo de sekso estas io reala (kuntekste de \tla hodia\u016da socio), ne iu \u015dajnproblemo.<\/p>\n<p><a id=\"2\">2<\/a> Same \tkiel Cramer (2014) mi rifuzas la uzon de <em>genro<\/em> en la senco de la angla <em>gender<\/em>. \tTute sufi\u0109as paroli pri <em>biologiaj<\/em> kaj <em>sociaj seksoj<\/em> a\u016d \t<em>seksaj identecoj<\/em>.<\/p>\n<p><a id=\"3\">3<\/a> Vd. \tZamenhof (1991). Devus esti ja superflue mencii, sed estas tamen \tmenciinde, ke al la Fundamento apud la Gramatiko (FG), Ekzercaro (E) \tkaj Universala Vortaro (UV + ties Oficialaj Aldonoj!) apartenas \tanka\u016d la Anta\u016dparolo (A), kiu donas klarajn gvidliniojn pri la \tinterpreto, pligrandigo kaj modifo de la lingvaj normoj troveblaj en \tla aliaj partoj. \u0108ia ajn lingva nova\u0135o devas konformi al tiuj \tgvidlinioj.<\/p>\n<p><a id=\"4\">4<\/a> Tio \tne signifas, ke ne jam anta\u016de estis kritikaj vo\u0109oj \u2013 tiuj aperis \tjam en la 19a jarcento! Kp. \/emekz. Baudouin \tde \tCourtenay (1907\/1976: \t88-89).<\/p>\n<p><a id=\"5\">5<\/a> Ekz. \tla japana, la nepala a\u016d la hungara ne distingas multloke inter \tviroj kaj virinoj, tamen la koncernaj socioj estas multe pli \tpatriarkaj ol la okcidente\u016dropaj \u2013 nepalan civitanecon povas \tekhavi nur tiu, kies patro estas nepalano, en la hungara parlamento \testas nur dek deputitinoj, kaj al la aktuala registaro apartenas e\u0109 \tne unu ministrino.<\/p>\n<p><a id=\"6\">6<\/a> Ekz. \ten eksperimento kun partopreno de azianinoj en Usono oni anta\u016d \tmatematika testo en unu testgrupo menciis la sekson, en alia la \tetnan devenon de la partoprenantoj. En la unua grupo la azianinoj \tsubavera\u011de trapasis la teston, \u0109ar aktivi\u011dis \u0109e ili socia \tanta\u016dju\u011do \u201evirinoj ne talentas rilate matematikon\u201c, la dua \tgrupo estis superavera\u011de sukcesa, \u0109ar oni aktivigis \u0109e ili la \tanta\u016dju\u011don, ke azianoj estas pli talentaj rilate matematikon. Vd. \tShih et al. (1999).<\/p>\n<p><a id=\"7\">7<\/a> Neniu \t problemo ekzistas kun specifaj esprimoj kiel <em>e\u016dnuko<\/em> a\u016d <em>amazono<\/em>, kiuj \testas socie-historie ligitaj al unu sekso.<\/p>\n<p><a id=\"8\">8<\/a> Pro \ttio mi dezirus, ke Cramer en sia artikolo estus iomete malpli \tmalsevera rilate solvojn lezantajn la Fundamenton. Estas ja statuta \tdevigo de Akademiano defendi la Fundamenton.<\/p>\n<p><a id=\"9\">9<\/a> Ebla \tescepto estas \tla dvandvo (kombina \tkunmeta\u0135o) <em>fulmotondro<\/em>, \tkiu ne estas ia fulma tondro, sed fulmoj kaj tondroj (sed \tne \tfulmoj <span style=\"text-decoration: underline;\">a\u016d<\/span> tondroj!). Tiaj \tdvandvoj kutime aperas nur \u0109e numeraloj (<em>dek unu<\/em>), \tdo \u011di estas a\u016d problemo, a\u016d oni interpretu \u011din kiel [fulmoj \tkaj tondroj]-o, \tiel \tsimile \tal [du \tpunktoj]-o \t\u2192 <em>dupunkto<\/em>).<\/p>\n<p><a id=\"10\">10<\/a> En \tla Fundamento aperas tamen ne\u016dtrala <em>li<\/em> kiel modelo, tio restos do valida lingva\u0135o \u011dis eventuala \tmalvalidigo de la Fundamento okaze \tde la Fina Venko.<\/p>\n<p><a id=\"11\">11<\/a> Mi \tmem de ioma tempo konsekvence uzas <em>\u011di<\/em> parolante pri homo de nekonata a\u016d nedifinita sekso. Tio por \tmi pruvi\u011dis demando de \talkutimi\u011do.<\/p>\n<p><a id=\"12\">12<\/a> Mi \tprivate faras tiel senprobleme.<\/p>\n<p><a id=\"13\">13<\/a> \u011cenerale \tla prefiksoido <em>ge<\/em>&#8211; transiris \tkonsiderindan pligrandigon de la uzadmanieroj, \tdestinite origine nur por naturaj paroj\/grupoj kiel <em>gepatroj<\/em>, \t<em>gesinjoroj<\/em> (kiel \tgeedzoj, por publikaj alparoloj Zamenhof uzis <em>sinjorinoj \tkaj sinjoroj<\/em>). La hodia\u016da foja \t<em>gekaraj<\/em> estas la \tsensenca kulmino de tiu evoluo. La \tpligrandigo de <em>ge<\/em>&#8211; \tal \u201evirseksa \t<span style=\"text-decoration: underline;\">a\u016d<\/span> inseksa\u201c ka\u016dzus novan konfuzon en la pluralo \u2013 \u0109u <em>gefratoj<\/em> estus frato(j) kaj fratino(j) a\u016d pluralo de *<em>gefrato<\/em>?<\/p>\n<p><a id=\"14\">14<\/a> Mi \tne vidas principan malpermeson de nova, seksne\u016dtrala sufikso \tkomplementonta la viran resp. virinan <em>-\u0109jo<\/em> kaj &#8211;<em>njo<\/em>; \tefektive miascie oni jam proponis &#8211;<em>rjo<\/em>, \tkiu povus utili por tiuj homoj, kiuj ne volas alskribi\u011di al unu \tsekso. Oni tamen atentu, pri \tkio \tne \tatentigas \tCramer (2014), \tke la karesaj sufiksoj la\u016d la Fundamento eskplice aldoni\u011du nur al \tpropraj nomoj. La ununuraj esceptoj estas <em>Pa\u0109jo<\/em> kaj <em>Panjo<\/em>, \tkiuj funkcias kvaza\u016dnome \t(tial \tmi skribas ilin majuskle) \tkaj ekzistis \tjam anta\u016d ol la Fundamento le\u011digis parton de la normo (do \tmalpermeso ne trafas ilin). Por la aliaj parencoj nur <em>avinjo<\/em> kaj \t<em>av\u0109jo<\/em> havas \tpli \tol kelkajn \ttrovojn en la <a href=\"http:\/\/tekstaro.com\/\">Tekstaro<\/a>, ili \ttamen estas kontra\u016dfundamentaj.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Mi verkis \u0109i tiun artikoleton instigite de la da\u016draj debatoj1 pri la lingva (ne)esprimo de sekso kaj seksa identeco2 en Esperanto, kaj precipe de la artikolo aperinta anta\u016d nelonge en Lingva Kritiko fare de Marcos Cramer (vd. Cramer 2014). Fakte mi volis unue nur reagi al kelkaj tre problemaj tezoj de \u0109i-lasta kontribuo, sed la [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":14,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"footnotes":""},"categories":[10,15,9],"tags":[48,47,46,49],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/587"}],"collection":[{"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/14"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=587"}],"version-history":[{"count":24,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/587\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":712,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/587\/revisions\/712"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=587"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=587"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=587"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}