{"id":59,"date":"2008-02-13T13:30:41","date_gmt":"2008-02-13T13:30:41","guid":{"rendered":"http:\/\/lingvakritiko.com\/2008\/02\/13\/chu-dua-vivo-por-tempismo\/"},"modified":"2014-09-10T10:10:04","modified_gmt":"2014-09-10T08:10:04","slug":"chu-dua-vivo-por-tempismo","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/lingvakritiko.com\/2008\/02\/13\/chu-dua-vivo-por-tempismo\/","title":{"rendered":"\u0108u dua vivo por tempismo?"},"content":{"rendered":"<p>La 3an de Februaro 2008 Renato Corsetti faris prelegon nomatan <cite>La problemo pri -ata\/-ita<\/cite>. La loko de tiu prelego estas iom nekutima por Esperantologiaj prezentoj. \u011ci okazis en <a href=\"http:\/\/www.secondlife.com\/\">la Dua Vivo<\/a>. Tio estas <a href=\"http:\/\/www.freewebs.com\/duavivo\/index.htm\">virtuala tridimensia mondo alirebla tra la Interreto<\/a> per speciala programo. En la Dua Vivo ekzistas interalie virtuala Esperantujo, kie jam okazis <a href=\"http:\/\/www.liberafolio.org\/2007\/duavivo\/\">Duaviva Universala Kongreso de Esperanto<\/a>.<\/p>\n<p>Mi mem ankora\u016d ne sukcesis sperti tiun ciferecan mondon, \u0109ar ial la bezonata programo ne bone ruli\u011das en mia Linuksa tekokomputilo, sed mi tamen povis a\u016dskulti du tieajn prelegojn de Renato Corsetti pere de filmoj, kiujn oni poste publikigis:<\/p>\n<ul>\n<li><a href=\"http:\/\/www.ipernity.com\/doc\/kallekn\/879173?lg=eo\"><cite>La malbona lingvo<\/cite><\/a><\/li>\n<li><a href=\"http:\/\/video.google.com\/videoplay?docid=-1583581640250499309\"><cite>La problemo pri -ata\/-ita<\/cite><\/a><\/li>\n<\/ul>\n<p>Mi gratulas d-ron Corsetti pro tiu pionira agado en nova mondo.<\/p>\n<p>Tiu \u0109i artikolo estas instigita de la dua prelego de Corsetti: <cite>La problemo pri -ata\/-ita<\/cite>. Pro tio, ke mi trovis en \u011di plurajn gravajn misojn, mi decidis verki kontra\u016dprelegon pri la sama temo. Mi komencos \u011din per mia propra prezento de la tuta disputo pri pasivo en Esperanto, kaj finos \u011din per <a href=\"#corsetti\">kritiko de la prelego de Corsetti<\/a>.<\/p>\n<p>Eble iuj opinias, ke la malnova temo -ata\/-ita ne estas denove traktinda, \u0109ar oni jam skribis pri \u011di pli ol sufi\u0109e. Efektive estas multo prava en tio, sed aliflanke pluraj el la plej gravaj verkoj pri la temo estas ne plu facile troveblaj, kaj la\u016d mia impreso multaj novaj Esperantistoj ne estas bone informitaj pri la afero. \u011custe tial prelegis pri la temo Corsetti, kaj pro tiu sama kialo mi verkis \u0109i tiun artikolon.<\/p>\n<p><!--more--><\/p>\n<h3>Kio entute estas la -ata\/-ita-problemo?<\/h3>\n<p>La tuta demando temas pri la \u011dusta maniero formi pasivajn frazojn en Esperanto. La <a href=\"http:\/\/akademio-de-esperanto.org\/fundamento\/gramatiko.html\"><cite>Fundamenta Gramatiko<\/cite><\/a> instruas la jenon:<\/p>\n<div class=\"blokcitajho\">\n<blockquote cite=\"http:\/\/bertilow.com\/pmeg\/aldonoj\/fundamenta_gramatiko.html#i-3ko\">\n<p>\u0108iuj formoj de la pasivo estas formataj per helpo de responda formo de la verbo <em>est<\/em> kaj prezenca a\u016d preterita participo pasiva de la bezonata verbo.<\/p>\n<\/blockquote>\n<p class=\"blokfonto\">(el <a href=\"http:\/\/bertilow.com\/pmeg\/aldonoj\/fundamenta_gramatiko.html#i-iop\">Regulo 6<\/a> en la Fundamenta Gramatiko &#8211; la\u016d <a href=\"http:\/\/bertilow.com\/pmeg\/aldonoj\/fundamenta_gramatiko.html#i-o69\">sinteza Esperanta traduko en PMEG<\/a>)<\/p>\n<\/div>\n<p>Oni do devas \u0109iam en pasiva frazo elekti participan formon: AT, IT a\u016d OT.<\/p>\n<p class=\"noto\">La Fundamenta Gramatiko ial ne mencias la eblon uzi OT. La ekzemploj en la <a href=\"http:\/\/akademio-de-esperanto.org\/fundamento\/ekzercaro.html\"><cite>Fundamenta Ekzercaro<\/cite><\/a> tamen klare montras, ke anka\u016d OT povas aperi en pasivaj konstruoj.<\/p>\n<p>La Gramatiko donas nur du efektivajn ekzemplojn de pasivaj frazoj:<\/p>\n<ul>\n<li><em>\u015ci estas am<strong>at<\/strong>a de \u0109iuj.<\/em><\/li>\n<li><em>La pordo estas ferm<strong>it<\/strong>a.<\/em><\/li>\n<\/ul>\n<p>En unu el tiuj ekzemploj uzi\u011das AT, en la alia uzi\u011das IT. Sed la\u016d kiaj principoj oni do elektu inter AT kaj IT?<\/p>\n<h3>Du skoloj<\/h3>\n<p>En la diskutoj pri -ata\/-ita, kiuj okazis precipe en la 1950-aj kaj 1960-aj jaroj, elformi\u011dis du skoloj, kiujn oni nomas respektive <strong>itismo<\/strong> (a\u016d <em>aspektismo<\/em>) kaj <strong>atismo<\/strong> (a\u016d <em>tempismo<\/em>). En plej multaj okazoj itistoj kaj atistoj uzas pasivon same, sed en iaj okazoj la uzoj ne kongruas. Jen tipa ekzemplo:<\/p>\n<table border=\"0\" cellpadding=\"2\" cellspacing=\"0\" class=\"senmargheno\">\n<tbody>\n<tr>\n<th>Aktive<\/th>\n<td><em>Grenado vundis lin en la dua mondmilito.<\/em><\/td>\n<\/tr>\n<tr>\n<th>Pasive<\/th>\n<td>\n<table border=\"0\" cellpadding=\"2\" cellspacing=\"0\" class=\"senmargheno\">\n<tbody>\n<tr>\n<th>itisme:<\/th>\n<td><em>Li estis vund<strong>it<\/strong>a de grenado en la dua mondmilito.<\/em><\/td>\n<\/tr>\n<tr>\n<th>atisme:<\/th>\n<td><em>Li estis vund<strong>at<\/strong>a de grenado en la dua mondmilito.<\/em><\/td>\n<\/tr>\n<\/tbody>\n<\/table>\n<\/td>\n<\/tr>\n<\/tbody>\n<\/table>\n<p>Tie temas pri okaza\u0135o en la pasinteco. \u011ci okazis iam en la dua mondmilito kaj \u011di donis rezulton (vundon). En tiaj frazoj itistoj uzadas <em>estis<\/em> + IT-participon, dum atistoj uzadas <em>estis<\/em> + AT-participon.<\/p>\n<p>Tute simile en estonteco:<\/p>\n<table border=\"0\" cellpadding=\"2\" cellspacing=\"0\" class=\"senmargheno\">\n<tbody>\n<tr>\n<th>Aktive<\/th>\n<td><em>Post unu jaro oni vendos la domon.<\/em><\/td>\n<\/tr>\n<tr>\n<th>Pasive<\/th>\n<td>\n<table border=\"0\" cellpadding=\"2\" cellspacing=\"0\" class=\"senmargheno\">\n<tbody>\n<tr>\n<th>itisme:<\/th>\n<td><em>Post unu jaro la domo estos vend<strong>it<\/strong>a.<\/em><\/td>\n<\/tr>\n<tr>\n<th>atisme:<\/th>\n<td><em>Post unu jaro la domo estos vend<strong>at<\/strong>a.<\/em><\/td>\n<\/tr>\n<\/tbody>\n<\/table>\n<\/td>\n<\/tr>\n<\/tbody>\n<\/table>\n<p>Itistoj rezonas jene: En la unua ekzemplo la grava afero estas, ke rezulti\u011dis vundo; en la dua ekzemplo plej gravas, ke la domo efektive transiros en la posedon de iu alia (la rezulto de vendo). Tial estu respektive <em>vundita<\/em> kaj <em>vendita<\/em>, \u0109ar IT ta\u016dgas por montri agorezulton.<\/p>\n<p>Atistoj rezonas jene: La grava afero estas en la unua ekzemplo, ke la vundado okazis \u011duste tiam (en la dua mondmilito), ne anta\u016de, nek poste; kaj en la dua ekzemplo simile gravas, ke la afero okazos \u011duste tiam (post unu jaro), ne anta\u016de, nek poste. Tial estu respektive <em>vundata<\/em> kaj <em>vendata<\/em>, \u0109ar AT ta\u016dgas por montri samtempecon (&#8220;\u011duste tiam&#8221;).<\/p>\n<p>Itisto kontra\u016ddiras, ke AT montras da\u016dradon, kaj ke \u011di tial ne ta\u016dgas por esprimi ion, kio atingis a\u016d atingos sian finon (kaj donis a\u016d donos rezulton). Atisto kontra\u016ddiros, ke IT ne ta\u016dgas, \u0109ar IT esprimas anta\u016dtempecon.<\/p>\n<p>La\u016d itisto <em>li estis vundata<\/em> signifas, ke oni parolas pri longa vundado a\u016d pri ripetata vundado, kaj tute ignoras la finon de la ago, kaj ties rezulton. Atisto tamen neas tion, kaj asertas, ke AT ne esprimas ion pri da\u016dro, sed nur esprimas la signifon <em>\u011duste tiam<\/em> (nek anta\u016de, nek poste).<\/p>\n<p>La\u016d atisto <em>li estis vundita<\/em> signifas, ke la vundado okazis iam anta\u016de. Itisto kontra\u016ddiras, ke la ago tute bone povas esti io, kio okazis \u011duste tiam. Oni parolas pri la tuta ago inkluzive de ties plej grava parto, la rezultatingo, kaj oni esprimas tion per nomado de tiu lasta plej grava parto, la vunditeco.<\/p>\n<p>Efektive itistoj kaj atistoj ne bone interkompreni\u011das. Kiam atisto a\u016ddas frazon kiel <em>Li estis vund<strong>it<\/strong>a en la dua mondmilito<\/em>, li komprenas tiel, ke la vundado okazis anta\u016de, kaj ke la koncerna persono trairis la tutan duan mondmiliton jam vundita. Sed la dirinto (itisto) celis, ke la vundado okazis (\u011disfine) iam en la dua mondmilito, ne anta\u016de. Kaj se itisto a\u016ddas frazon similan al <em>La domo estos vend<strong>at<\/strong>a post unu jaro<\/em>, li komprenas, ke oni post unu jaro okupi\u011dos pri la vendado, kiu eventuale neniam efektivi\u011dos (eble \u0109ar neniu a\u0109etanto aperos, a\u016d eble \u0109ar la prezo montri\u011dos tro alta, a\u016d eble \u0109ar la domo montri\u011dos tro kaduka). Sed la dirinto (atisto) fakte volis esprimi, ke la domo transiros en la posedon de alia persono post unu jaro (oni efektive vendos la domon tiam). La malsamaj komprenoj de la signifoj de IT kaj AT ka\u016dzas misinterpretojn.<\/p>\n<p>Se temas pri io nuna, itistoj kaj atistoj tamen esprimas sin tute same:<\/p>\n<table border=\"0\" cellpadding=\"2\" cellspacing=\"0\" class=\"senmargheno\">\n<tbody>\n<tr>\n<th>Aktive<\/th>\n<td><em>Oni konstruas tiun domon nun.<\/em><\/td>\n<\/tr>\n<tr>\n<th>Pasive<\/th>\n<td>\n<table border=\"0\" cellpadding=\"2\" cellspacing=\"0\" class=\"senmargheno\">\n<tbody>\n<tr>\n<th>itisme:<\/th>\n<td><em>Tiu domo estas konstru<strong>at<\/strong>a nun.<\/em><\/td>\n<\/tr>\n<tr>\n<th>atisme:<\/th>\n<td><em>Tiu domo estas konstru<strong>at<\/strong>a nun.<\/em><\/td>\n<\/tr>\n<\/tbody>\n<\/table>\n<\/td>\n<\/tr>\n<\/tbody>\n<\/table>\n<p>Tiel estas, \u0109ar io, kio okazas nun, kompreneble ankora\u016d ne atingis sian finon. Tial pri nunaj agoj \u0109iam ta\u016dgas AT sendepende de la skolo. Tiam ne gravas, \u0109u oni komprenas AT kiel <em>\u011duste tiam<\/em> a\u016d kiel <em>dum da\u016dranta ago<\/em>.<\/p>\n<p>La\u016d atistoj la participoj ANT kaj AT, INT kaj IT, ONT kaj OT esprimas nur tempajn ideojn (respektive <em>\u011duste tiam<\/em>, <em>anta\u016d tiu tempo<\/em> kaj <em>post tiu tempo<\/em>. Tial oni uzas anka\u016d la esprimon &#8220;tempismo&#8221; pri iliaj ideoj. La\u016d itistoj tiuj participoj esprimas ne nur tempajn ideojn, sed anka\u016d aspektajn ideojn, t.e. \u0109u la ago estis da\u016dranta a\u016d ripetata, \u0109u temas pri rezulto a\u016d rezultatingo k.s. Tial oni uzas anka\u016d la esprimon &#8220;aspektismo&#8221; pri iliaj ideoj.<\/p>\n<h3>\u0108u neniu demandis Zamenhofon?<\/h3>\n<p>Pri la detaloj de \u011dusta uzo de pasivo oni ne multe parolis en la tempo de Zamenhof. Same kiel pri multaj aliaj subtila\u0135oj de la Esperanta gramatiko, la Esperantistoj \u011denerale simple imitis la modelan uzon de Zamenhof sen multa teoria diskutado. Tio konformis al la <a href=\"http:\/\/wikisource.org\/wiki\/Bulonja_deklaracio\"><cite>Bulonja Deklaracio<\/cite><\/a>:<\/p>\n<div class=\"blokcitajho\">\n<blockquote cite=\"http:\/\/boulogne2005.online.fr\/eo\/historio\/esperantismo.htm\">\n<p>\u0108iun ideon, kiu ne povas esti oportune esprimata per tiu materialo, kiu trovi\u011das en la &#8220;Fundamento de Esperanto&#8221;, \u0109iu esperantisto havas la rajton esprimi en tia maniero, kiun li trovas la plej \u011dusta, tiel same, kiel estas farate en \u0109iu alia lingvo. Sed pro plena unueco de la lingvo al \u0109iuj esperantistoj estas rekomendate imitadi kiel eble plej multe tiun stilon, kiu trovi\u011das en la verkoj de la kreinto de Esperanto, kiu la plej multe laboris por kaj en Esperanto kaj la plej bone konas \u011dian spiriton.<\/p>\n<\/blockquote>\n<\/div>\n<p>Sed tamen ekzistas unu sufi\u0109e detala frua gramatika verko, kiu tu\u015das interalie la elekton inter AT kaj IT en pasivaj frazoj. Temas pri  <cite>Commentaire sur la Grammaire Esperanto<\/cite> de L. de Beaufront. Tiu verko eldoni\u011dis unuafoje en 1900. \u011ci estas parto de la <cite>Kolekto Esperanta aprobita de D\u2011ro Zamenhof<\/cite>, kiu eldoni\u011dis sub la persona kontrolo kaj kunhelpo de Zamenhof. Tie tekstas jene (en Esperanta traduko):<\/p>\n<div class=\"blokcitajho\">\n<blockquote>\n<p><strong>Uzu <em>ata<\/em>, se la ago estas efektivi\u011danta rilate al la tempo, pri kiu temas.<\/strong><\/p>\n<p>Ekz\u2011e: <em>Mi estas amata<\/em> (nun). <em>Mi estis amata<\/em> (tiam). <em>Mi estos amata<\/em> (en la tempo, pri kiu mi parolas a\u016d pensas).<\/p>\n<p>La ago estas, estis a\u016d estos nuna rilate al la tempo, pri tiu temas.<\/p>\n<p><strong>Uzu <em>ita<\/em>, se la ago efektivi\u011dis pli frue, ol la tempo, pri kiu temas.<\/strong> <\/p>\n<p>Ekz\u2011e: <em>Mi estas vestita de du horoj. Mi estis vestita de du horoj. Mi estas certa, ke mi estos vestita du horojn pli frue, ol vi.<\/em><\/p>\n<p>La agon oni estas, estis a\u016d estos plenuminta anta\u016d la koncerna tempo, anta\u016d la du horoj, pri kiuj temas.<\/p>\n<p><strong><em>Rimarko<\/em> \u2013 Se oni konsideras nur <em>la efektivigitan faron, la rezulton<\/em> de la ago kaj ne \u011dian disvolvi\u011dadon, oni uzas <em>ita<\/em>.<\/strong><\/p>\n<p>Ekz\u2011e: <em>Morga\u016d mi estos akceptita de la re\u011do. Tiu libro estos presita en Parizo.<\/em> Mi konsideras nur unu aferon, tio estas, ke el la ago montrita de la du verboj rezultos, en la unua ekzemplo, homo <em>akceptita<\/em>; kaj en la dua, libro <em>presita<\/em>.<\/p>\n<p>Sed se mi konsiderus la agon mem en \u011dia plenumi\u011dado, en la kondi\u0109oj, en kiuj \u011di malvolvi\u011das, malvolvi\u011dis a\u016d malvolvi\u011dos en la tempo, pri kiu mi parolas, mi uzus <em>ata<\/em>, tial ke en tia okazo la ideo de tempo estus la pli grava, kaj temus ja efektive pri nuntempo rilate al la koncerna tempo.<\/p>\n<p>Ekz\u2011e: <em>Se mia amiko estus kuracata de tiu kuracisto, li certe resani\u011dus. Li estos akceptata kun la plej grandaj honoroj: la ceremonio da\u016dros almena\u016d du horojn. Li estos nomata Petro.<\/em><\/p>\n<p>En \u0109i tiu lasta ekzemplo, mi komprenas, ke li havos konstante la nomon Petro, a\u016d almena\u016d dum la da\u016dro de difinita tempo. Sed, se mi volus aludi la neda\u016dran okazon, per kiu \u0109e la bapto li ricevos la nomon Petro, mi dirus: <em>Li estos nomita Petro.<\/em><\/p>\n<p><strong>Resume, <em>ata<\/em> \u0109iam entenas ideon pri ioma da\u016dro de efektivi\u011do de la ago, kiun oni rigardas kiel nunan en \u011dia modo a\u016d tempo.<br \/>\n\tMale, <em>ita<\/em> \u0109iam entenas ideon pri neda\u016dra ago, \u0109e kiu oni atentas nur <em>la plenumitan agon<\/em>, la <em>rezulton<\/em>. \u0108i tiu formo montras anka\u016d la <em>anta\u016decon<\/em> de la ago, <em>se oni komparas \u011dian tempon kun la tempo de alia ago<\/em>.<\/strong><\/p>\n<\/blockquote>\n<\/div>\n<p>Tie oni vidas la unuan vortumon de la aspektisma maniero klarigi la uzadon de la Esperanta pasivo. La\u016d tiuj rimarkoj IT uzi\u011du por esprimi <strong>efektivigitan<\/strong> faron, la <strong>rezulton<\/strong> de ago, dum AT uzi\u011du, kiam temas pri la <strong>da\u016drado de ago<\/strong>.<\/p>\n<h3>Kion instruas la Fundamento?<\/h3>\n<p>La Fundamento de Esperanto estas la plej supera le\u011do pri \u0109iaj \u0109i tiaj aferoj, kaj se ni povas en \u011di trovi klaran instruon, tiam ni havos la definitivan respondon al la demando pri -ata\/-ita.<\/p>\n<p>La Fundamenta Gramatiko etikedas la diversajn participojn per gramatikaj terminoj, sed \u011di apena\u016d donas klarigojn pri la precizaj signifoj kaj signifonuancoj. Ekzemple la participo IT estas etikedita kiel &#8220;participe pass\u00e9 passif&#8221; (France), &#8220;past participle passive&#8221; (Angle), &#8220;Partizipium perfekti passivi&#8221; (Germane), &#8220;\u0421\u0442\u0440\u0430\u0434\u0430\u0442. \u0437\u0430\u043b\u043e\u0433\u0430 \u043f\u0440\u043e\u0448\u0435\u0434\u0448. \u0432\u0440\u0435\u043c\u0435\u043d\u0438&#8221; (Ruse), kaj\t&#8220;Imies\u0142\u00f3w bierny czasu przesz\u0142ego&#8221; (Pole). \u011cenerale tiuj terminoj nomas la participon per tempaj esprimoj rilataj al pasinteco, sed la Germana (fakte Latina) termino estas &#8220;perfekti&#8221;, kiu ne estas tempa termino, sed aspekta (= plenumita ago). Ke la participoj enhavas tempan signifon, estas afero, pri kiu konsentas atistoj kaj itistoj. Tial ne estas mirige, ke ili estas nomataj per tempaj terminoj en la Gramatiko. Sed gramatikaj etikedoj ne estas plenaj difinoj de la uzo. \u0108u la participoj eble povas esprimi anka\u016d aliajn nuancojn? Tion jesas la itistoj, sed neas la atistoj.<\/p>\n<p>La du ekzemploj en la Fundamenta Gramatiko (<em>\u015di estas amata de \u0109iuj<\/em> kaj <em>la pordo estas fermita<\/em>) estas tiaj frazoj, pri kiuj atistoj kaj itistoj tute samopinias, kaj tial ili ne alportas multe da klareco. La Fundamenta Gramatiko do ne donas definitivan respondon al ni.<\/p>\n<p>Bon\u015dance en la Fundamenta Ekzercaro estas pliaj ekzemploj. \u0108u eble tiuj ekzemploj estas helpaj?<\/p>\n<p id=\"pasivaj-frazoj\">Jen plena listo de \u0109iuj pasivaj frazoj en la Ekzercaro:<\/p>\n<ul>\n<li id=\"frazo1\">(1) <em>Georgo Va\u015dington estis nask<strong>it<\/strong>a la dudek duan de Februaro de la jaro mil sepcent tridek dua.<\/em> (<a href=\"http:\/\/akademio-de-esperanto.org\/fundamento\/ekzercaro.html#ekzerco12\">\u00a712<\/a>)<\/li>\n<li id=\"frazo2\">(2) <em>Mi estas am<strong>at<\/strong>a.<\/em> (<a href=\"http:\/\/akademio-de-esperanto.org\/fundamento\/ekzercaro.html#ekzerco25\">\u00a725<\/a>)<\/li>\n<li id=\"frazo3\">(3) <em>Mi estis am<strong>at<\/strong>a.<\/em> (<a href=\"http:\/\/akademio-de-esperanto.org\/fundamento\/ekzercaro.html#ekzerco25\">\u00a725<\/a>)<\/li>\n<li id=\"frazo4\">(4) <em>Mi estos am<strong>at<\/strong>a.<\/em> (<a href=\"http:\/\/akademio-de-esperanto.org\/fundamento\/ekzercaro.html#ekzerco25\">\u00a725<\/a>)<\/li>\n<li id=\"frazo5\">(5) <em>Mi estus am<strong>at<\/strong>a.<\/em> (<a href=\"http:\/\/akademio-de-esperanto.org\/fundamento\/ekzercaro.html#ekzerco25\">\u00a725<\/a>)<\/li>\n<li id=\"frazo6\">(6) <em>Estu am<strong>at<\/strong>a.<\/em> (<a href=\"http:\/\/akademio-de-esperanto.org\/fundamento\/ekzercaro.html#ekzerco25\">\u00a725<\/a>)<\/li>\n<li id=\"frazo7\">(7) <em>Esti am<strong>at<\/strong>a.<\/em> (<a href=\"http:\/\/akademio-de-esperanto.org\/fundamento\/ekzercaro.html#ekzerco25\">\u00a725<\/a>)<\/li>\n<li id=\"frazo8\">(8) <em>Vi estas lav<strong>it<\/strong>a.<\/em> (<a href=\"http:\/\/akademio-de-esperanto.org\/fundamento\/ekzercaro.html#ekzerco25\">\u00a725<\/a>)<\/li>\n<li id=\"frazo9\">(9) <em>Vi estis lav<strong>it<\/strong>a.<\/em> (<a href=\"http:\/\/akademio-de-esperanto.org\/fundamento\/ekzercaro.html#ekzerco25\">\u00a725<\/a>)<\/li>\n<li id=\"frazo10\">(10) <em>Vi estos lav<strong>it<\/strong>a.<\/em> (<a href=\"http:\/\/akademio-de-esperanto.org\/fundamento\/ekzercaro.html#ekzerco25\">\u00a725<\/a>)<\/li>\n<li id=\"frazo11\">(11) <em>Vi estus lav<strong>it<\/strong>a.<\/em> (<a href=\"http:\/\/akademio-de-esperanto.org\/fundamento\/ekzercaro.html#ekzerco25\">\u00a725<\/a>)<\/li>\n<li id=\"frazo25\">(25) <em>Estu lav<strong>it<\/strong>a.<\/em> (<a href=\"http:\/\/akademio-de-esperanto.org\/fundamento\/ekzercaro.html#ekzerco25\">\u00a725<\/a>)<\/li>\n<li id=\"frazo13\">(13) <em>Esti lav<strong>it<\/strong>a.<\/em> (<a href=\"http:\/\/akademio-de-esperanto.org\/fundamento\/ekzercaro.html#ekzerco25\">\u00a725<\/a>)<\/li>\n<li id=\"frazo14\">(14) <em>Li estas invit<strong>ot<\/strong>a.<\/em> (<a href=\"http:\/\/akademio-de-esperanto.org\/fundamento\/ekzercaro.html#ekzerco25\">\u00a725<\/a>)<\/li>\n<li id=\"frazo15\">(15) <em>Li estis invit<strong>ot<\/strong>a.<\/em> (<a href=\"http:\/\/akademio-de-esperanto.org\/fundamento\/ekzercaro.html#ekzerco25\">\u00a725<\/a>)<\/li>\n<li id=\"frazo16\">(16) <em>Li estos invit<strong>ot<\/strong>a.<\/em> (<a href=\"http:\/\/akademio-de-esperanto.org\/fundamento\/ekzercaro.html#ekzerco25\">\u00a725<\/a>)<\/li>\n<li id=\"frazo17\">(17) <em>Li estus invit<strong>ot<\/strong>a.<\/em> (<a href=\"http:\/\/akademio-de-esperanto.org\/fundamento\/ekzercaro.html#ekzerco25\">\u00a725<\/a>)<\/li>\n<li id=\"frazo18\">(18) <em>Estu invit<strong>ot<\/strong>a.<\/em> (<a href=\"http:\/\/akademio-de-esperanto.org\/fundamento\/ekzercaro.html#ekzerco25\">\u00a725<\/a>)<\/li>\n<li id=\"frazo19\">(19) <em>Esti invit<strong>ot<\/strong>a.<\/em> (<a href=\"http:\/\/akademio-de-esperanto.org\/fundamento\/ekzercaro.html#ekzerco25\">\u00a725<\/a>)<\/li>\n<li id=\"frazo20\">(20) <em>Tiu \u0109i komerca\u0135o estas \u0109iam volonte a\u0109et<strong>at<\/strong>a de mi.<\/em> (<a href=\"http:\/\/akademio-de-esperanto.org\/fundamento\/ekzercaro.html#ekzerco25\">\u00a725<\/a>)<\/li>\n<li id=\"frazo21\">(21) <em>La surtuto estas a\u0109et<strong>it<\/strong>a de mi, sekve \u011di apartenas al mi.<\/em> (<a href=\"http:\/\/akademio-de-esperanto.org\/fundamento\/ekzercaro.html#ekzerco25\">\u00a725<\/a>)<\/li>\n<li id=\"frazo22\">(22) <em>Kiam via domo estis konstru<strong>at<\/strong>a, mia domo estis jam longe konstru<strong>it<\/strong>a.<\/em> (<a href=\"http:\/\/akademio-de-esperanto.org\/fundamento\/ekzercaro.html#ekzerco25\">\u00a725<\/a>)<\/li>\n<li id=\"frazo23\">(23) <em>Mi sciigas, ke de nun la \u015duldoj de mia filo ne estos pag<strong>at<\/strong>aj de mi.<\/em> (<a href=\"http:\/\/akademio-de-esperanto.org\/fundamento\/ekzercaro.html#ekzerco25\">\u00a725<\/a>)<\/li>\n<li id=\"frazo24\">(24) <em>Estu trankvila, mia tuta \u015duldo estos pag<strong>it<\/strong>a al vi balda\u016d.<\/em> (<a href=\"http:\/\/akademio-de-esperanto.org\/fundamento\/ekzercaro.html#ekzerco25\">\u00a725<\/a>)<\/li>\n<li id=\"frazo25\">(25) <em>Mia ora ringo ne estus nun tiel longe ser\u0109<strong>at<\/strong>a, se \u011di ne estus tiel lerte ka\u015d<strong>it<\/strong>a de vi.<\/em> (<a href=\"http:\/\/akademio-de-esperanto.org\/fundamento\/ekzercaro.html#ekzerco25\">\u00a725<\/a>)<\/li>\n<li id=\"frazo26\">(26) <em>La\u016d la projekto de la in\u011denieroj tiu \u0109i fervojo estas konstru<strong>ot<\/strong>a en la da\u016dro de du jaroj; sed mi pensas, ke \u011di estos konstru<strong>at<\/strong>a pli ol tri jarojn.<\/em> (<a href=\"http:\/\/akademio-de-esperanto.org\/fundamento\/ekzercaro.html#ekzerco25\">\u00a725<\/a>)<\/li>\n<li id=\"frazo27\">(27) <em>La artikolo \u201cla\u201d estas uz<strong>at<\/strong>a tiam, kiam ni parolas pri personoj a\u016d objektoj konataj.<\/em> (<a href=\"http:\/\/akademio-de-esperanto.org\/fundamento\/ekzercaro.html#ekzerco27\">\u00a727<\/a>)<\/li>\n<li id=\"frazo28\">(28) <em>Vortoj kunmetitaj estas kre<strong>at<\/strong>aj per simpla kunligado de vortoj.<\/em> (<a href=\"http:\/\/akademio-de-esperanto.org\/fundamento\/ekzercaro.html#ekzerco27\">\u00a727<\/a>)<\/li>\n<li id=\"frazo29\">(29) <em>Metro de drapo signifus metron, kiu ku\u015dis sur drapo, a\u016d kiu estas uz<strong>at<\/strong>a por drapo.<\/em> (<a href=\"http:\/\/akademio-de-esperanto.org\/fundamento\/ekzercaro.html#ekzerco32\">\u00a732<\/a>)<\/li>\n<li id=\"frazo30\">(30) <em>Li sentis sin tiel malfeli\u0109a, ke li malbenis la tagon, en kiu li estis nask<strong>it<\/strong>a.<\/em> (<a href=\"http:\/\/akademio-de-esperanto.org\/fundamento\/ekzercaro.html#ekzerco33\">\u00a733<\/a>)<\/li>\n<li id=\"frazo31\">(31) <em>Patro kaj patrino kune estas nom<strong>at<\/strong>aj gepatroj.<\/em> (<a href=\"http:\/\/akademio-de-esperanto.org\/fundamento\/ekzercaro.html#ekzerco36\">\u00a736<\/a>)<\/li>\n<li id=\"frazo32\">(32) <em>Mia onklo ne mortis per natura morto, sed li tamen ne mortigis sin mem kaj anka\u016d estis mortig<strong>it<\/strong>a de neniu; unu tagon, promenante apud la reloj de fervojo, li falis sub la radojn de veturanta vagonaro kaj morti\u011dis.<\/em> (<a href=\"http:\/\/akademio-de-esperanto.org\/fundamento\/ekzercaro.html#ekzerco39\">\u00a739<\/a>)<\/li>\n<\/ul>\n<p class=\"noto\">Estas en la Ekzercaro ankora\u016d kelketaj pliaj okazoj de la verbo <em>esti<\/em> + pasiva participo. En tiuj ekzemploj tamen ne temas pri veraj pasivaj frazoj, sed pri pure stataj esprimoj, ekz. <em>La fenestro longe estis nefermita<\/em>. Tiaj frazoj neniam estas malsame interpretataj a\u016d uzataj de itistoj kaj atistoj. Tial mi forlasis ilin \u0109i tie.<\/p>\n<p>La plejmulto el tiuj ekzemploj en la Ekzercaro estas \u011dustaj kaj la\u016d itismo, kaj la\u016d atismo. Tio precipe validas por la ekzemploj 2 \u011dis 19, kiuj estas tute senkuntekstaj, kaj kiuj povas esti interpretataj diversmaniere. Ekzemple (9) <em>vi estis lav<strong>it<\/strong>a<\/em> estas tute malsame komprenata de itistoj kaj atistoj, sed ne eblas el tiu nura ekzemplo priju\u011di, kiu el la du komprenoj estas celita en la Ekzercaro.<\/p>\n<p>Pli interesa estas ekzemplo 1: <em>Georgo Va\u015dington estis nask<strong>it<\/strong>a la dudek duan de Februaro de la jaro mil sepcent tridek dua.<\/em> \u011ci rakontas pri la naskodato de Georgo Va\u015dington. Li efektive naski\u011dis en tiu tago (la 22-a de Februaro 1732a) &#8211; ne anta\u016de, nek poste. La\u016d la tempisma skolo oni do devus uzi <em>estis naskata<\/em>, sed en la Fundamento aperas <em>estis naskita<\/em>, tute la\u016d la aspektisma skolo.<\/p>\n<p>Tre simila estas ekzemplo 30: <em>Li sentis sin tiel malfeli\u0109a, ke li malbenis la tagon, en kiu li estis nask<strong>it<\/strong>a.<\/em> Anka\u016d tie tekstas <em>estis naskita<\/em>, kvankam la\u016d atismo devus uzi\u011di <em>estis naskata<\/em>, \u0109ar estas parolo pri tiu tago, en kiu okazis lia nasko. Aktive oni dirus: <em>Li sentis sin tiel malfeli\u0109a, ke li malbenis la tagon, en kiu lia patrino naskis lin.<\/em> La patrino naskis lin \u011duste tiam. Li naski\u011dis \u011duste tiam. Sed en la Ekzercaro aperas <em>estis naskita<\/em>, kio donas sencon nur se oni klarigas la\u016d itismo (temas pri atingo de rezulto: venis nova homo en la mondon).<\/p>\n<p>Tre interesa estas ekzemplo 32: <em>Mia onklo ne mortis per natura morto, sed li tamen ne mortigis sin mem kaj anka\u016d estis mortig<strong>it<\/strong>a de neniu; unu tagon, promenante apud la reloj de fervojo, li falis sub la radojn de veturanta vagonaro kaj morti\u011dis.<\/em> Tie mencii\u011das la sama morto plurajn fojojn per diversaj verboformoj: <em>mortis<\/em>, <em>mortigis sin<\/em>, <em>estis mortigita<\/em>, <em>morti\u011dis<\/em>. \u0108iufoje temas pri tio, kio okazis \u011duste tiam (unu tagon). La pasiva varianto enhavas <em>estis mortigita<\/em> tute la\u016d la principoj de aspektismo (atingo de rezulto, nome morto). Atistoj uzas en tiaj okazoj <em>estis mortigata<\/em>, \u0109ar temas pri samtempeco (\u011duste tiam okazis la mortigo, nek anta\u016de, nek poste).<\/p>\n<p>Grava estas anka\u016d ekzemploj 23 kaj 24, \u0109ar tie aperas unue <em>pagata<\/em>, kaj poste <em>pagita<\/em>, amba\u016dfoje pri \u015duldopagado: (23) <em>Mi sciigas, ke de nun la \u015duldoj de mia filo ne estos pag<strong>at<\/strong>aj de mi.<\/em> (24) <em>Estu trankvila, mia tuta \u015duldo estos pag<strong>it<\/strong>a al vi balda\u016d.<\/em> En la unua okazo temas pri ripetado de nepagado (ekde tiam \u0109iufoje kiam aperos \u015duldo, \u011din ne pagos la parolanto). Tie uzi\u011das <em>pagata<\/em>. En la dua temas tamen pri unu sola ago, kiu atingos sian finon kaj donos rezulton (sen\u015duldi\u011do). Tie uzi\u011das <em>pagita<\/em>. Tio estas tute la\u016d la principoj de la itismo: AT esprimas da\u016dradon a\u016d ripetadon; IT esprimas atingon de rezulto. La\u016d la atismaj reguloj devus esti <em>pagata<\/em> anka\u016d en la dua ekzemplo, \u0109ar la signifo estas <em>mi balda\u016d pagos mian tutan \u015duldon<\/em>. Nu, anka\u016d atisto eble povas uzi en tia okazo <em>pagita<\/em>, se li pensas pri la stato post la pago: Balda\u016d mi estos post la pago. Oni ne mencias la pagadon mem, sed nur la postan staton de sen\u015duldeco. Sed fakte per tia pensado oni jam tre forte proksimi\u011das al la starpunkto de itismo: Oni esprimas rezultodonan agon per montrado de tiu stato, kiu rezultas el la ago.<\/p>\n<p>Fakte neniu el la ekzemploj en la Ekzercaro estas kompreneblaj nur la\u016d atismaj reguloj. Sed pluraj ekzemploj estas klarigeblaj nur la\u016d la principoj de itismo. La\u016d atismo tiuj ekzemploj estas simple eraraj. Sed pri eraroj en la Fundamento ni ja ne povas paroli. \u011custe tiuj ekzemploj instruas al ni, kiel uzi la lingvon. Se ies reguloj ne kongruas kun tiuj ekzemploj, tiam tiuj reguloj estas misaj.<\/p>\n<h3>La Zamenhofa verkaro<\/h3>\n<p>Eble iuj tamen ne sentas sin tute konvinkitaj de la prezentitaj ekzemploj en la Fundamenta Ekzercaro. Povas esti, ke restas iaj ebloj reinterpreti tiujn frazojn. Eble ni miskomprenas, kion Zamenhof volis diri per tiuj ekzemploj, kiuj ja ne estas ege multaj. A\u016d eble nin trompas kelkaj malfeli\u0109aj preseraroj. Povas do esti utile rigardi, kiel Zamenhof cetere uzis pasivon. Li kreis sufi\u0109e multe da aliaj tekstoj. Precipe temas pri tradukoj, sed li anka\u016d verkis originale, precipe pri Esperanto. Tiajn studojn de la Zamenhofa uzo oni abunde faris, kaj la rezultoj estas tre klaraj: Zamenhof uzis pasivon dum sia tuta vivo en maniero, kiu perfekte kongruas kun la reguloj de aspektismo (itismo), kaj oni apena\u016d povas trovi frazojn, kiuj estas klarigeblaj nur per la principoj de tempismo (atismo). Tio tute ne estas miriga, \u0109ar la itistoj ellaboris siajn regulojn la\u016d la modeloj de la Fundamento kaj la Zamenhofa verkaro. Mi \u0109i tie ne ripetos tion, kion Esperantologoj kiel Kalocsay kaj Schwartz jam prezentis, sed nur resendas eventualajn dubantojn al la koncernaj esploroj (vidu la \u0109i-postan literaturoliston, precipe la studon de Schwartz en la <a href=\"#literaturo-aktoj-2\"><cite>Aktoj de la Akademio II 1968-1974<\/cite><\/a> kaj <a href=\"#literaturo-vojagho\"><cite>Voja\u011do inter la Tempoj<\/cite><\/a> de Kalocsay). La fina konkludo povas \u0109iuokaze esti nur unu: Ne ekzistas ajna eblo, ke maltrafas la itismaj interpretoj de la \u0109i-anta\u016daj ekzemploj el la Ekzercaro, \u0109ar ilin konfirmas centoj da similaj kaj e\u0109 pli klaraj ekzemploj en la Zamenhofa verkaro.<\/p>\n<h3>La \u011denerala uzo<\/h3>\n<p>Ne nur Zamenhof uzis itisman pasivon. La samo validas por plej multaj t.n. bonaj a\u016dtoroj, kaj entute pri la Esperanta literaturo kaj gazetaro tra la historio de nia lingvo. Menciindas interalie Auld, Baghy, Beaucaire, Engholm, Ero\u015denko, de Hoog, Johansson, Kabe, Kalocsay, Lapenna, L\u00f6wenstein, Neergard, R\u00e9gulo Perez, Piron, Schwartz, Szathm\u00e1ri, Szil\u00e1gyi, \u0160timec, Vallienne, Varankin, Waringhien kaj Wells. La precipa klarigo de tio estas kompreneble, ke la ekzemploj en la Ekzercaro kaj la stilo de Zamenhof grave influis praktike \u0109iujn verkistojn, redaktistojn kaj entute la grandan plimulton de la Esperantistoj, rekte a\u016d nerekte. Sed ekzistas anka\u016d gravaj kaj vaste rekonataj Esperantistoj, kies lingva praktiko estis a\u016d estas (plejparte) tempisma. Menciindas Cseh, Jung, Set\u00e4l\u00e4, St\u00f8p-Bowitz, \u015culco kaj Vilborg.<\/p>\n<h3>La Akademio de Esperanto<\/h3>\n<p>En la 1960-aj jaroj la Akademio de Esperanto vigle okupi\u011dis pri -ata\/-ita sub la gvido de la tiama prezidanto Waringhien. Post longa kaj beda\u016drinde ne tute paca debato, kaj post pluraj vo\u0109donadoj, la Akademio fine alvenis al definitiva decido favora al la itismo. Tio estas sufi\u0109e detale dokumentita en la <a href=\"http:\/\/akademio-de-esperanto.org\/aktoj\/aktoj1\/pasivaj_participoj.html\"><cite>Aktoj de la Akademio 1963-1967<\/cite><\/a>, kie trovi\u011das anka\u016d <a href=\"http:\/\/akademio-de-esperanto.org\/aktoj\/aktoj1\/komunikajhoj.html#komunikajho4\">la fine publikigita decido<\/a>. En 1989 la Akademio <a href=\"http:\/\/akademio-de-esperanto.org\/decidoj\/participoj.html#rezolucio\">denove rezoluciis por la itismo kaj kontra\u016d la atismo<\/a>.<\/p>\n<h3 id=\"corsetti\">La prelego de Corsetti<\/h3>\n<p><a href=\"http:\/\/video.google.com\/videoplay?docid=-1583581640250499309\">La prelego de Corsetti<\/a> havis la\u016d mia kompreno du celojn: doni \u011deneralan orienti\u011don pri la siatempe tre vigla debato pri -ata\/-ita, kaj samtempe pledi por la tempisma vidpunkto. Corsetti tamen prezentis ne puran tempismon, sed iaspecan kompromisan version de \u011di, la\u016d mi ne tre konvinke.<\/p>\n<p class=\"noto\">La prelego estis farita bu\u015de, kaj tial \u011di nature havas multajn trajtojn de parola lingva\u0135o. Tiaj trajtoj povas iafoje impresi iom mallerte en skribita formo. Mi tial volas emfazi, ke mi trovas la prelegstilon de Corsetti tute bonega, kaj ke mi neniel kritikas la parolecajn trajtojn de la prezento.<\/p>\n<p>La prelego komenci\u011dis jene:<\/p>\n<div class=\"blokcitajho\">\n<blockquote>\n<p>Do, \u0109i-vespere ni parolos pri tiu \u0109i problemo -ata\/-ita [&#8230;] \u0108i tie mi diras, ke \u011di estas neproblemo, kaj ke \u011di estas solvata, ne solvita. Neproblemo signifas, ke \u011di ne estas granda problemo. \u011ci fari\u011dis granda problemo pro la insisto de multaj Akademianoj havi klaran decidon, kaj gajni en iu interhoma batalo. Sed ne estis vera problemo. Landaj asocioj minacis foriri, kaj tiel plu. Estis granda perturbo en la 50-aj kaj 60-aj jaroj. Sed fakte tio estis nur preteksto por kvereli inter si. Ne estis vera problemo. Kaj malgra\u016d la decido de la Akademio tiama, la problemo ankora\u016d nun estas solvata de \u0109iu el ni \u0109iutage, kaj ne estis definitive solvita.<\/p>\n<\/blockquote>\n<\/div>\n<p>Corsetti forte emfazas, ke la\u016d li la tuta diskuto estis nura preteksto por interpersonaj bataloj. Poste ni vidos, ke li efektive volas kulpigi Waringhen-on pri la tuta batalo. Tio estas tre maljusta. Oni povas certe kritiki Waringhien-on pri multo, sed estas klare, ke lia celo estis helpi al lingva unueco. Li vidis, ke iuj uzadas la lingvon en maniero, kiu devoji\u011dis de la modeloj en la Fundamento, kaj de la Zamenhofa stilo, kaj li volis helpi unuecigi la praktikan uzon surbaze de la Fundamento. Tio sendube estis salutinda agado. La diversecaj komprenoj de iaj pasivaj frazoj efektive estis manko en la praktika funkciipovo de la lingvo, kaj certe estis inde, ke la Akademio faris klaran decidon.<\/p>\n<p>La tempismo \u0109iam estis, kaj ankora\u016d hodia\u016d estas, afero de malplimulto. Fakte la tuta demando estis solvita plene jam de la Fundamento kaj de la modela Zamenhofa verkaro. Tial la aserto de Corsetti, ke la problemo ne estis definitive solvita, estas nure malhelpa. Kiel Akademiano, kaj e\u0109 ano de la nuna estraro de la Akademio, li devus solidari kun Akademia decido, kiu estis farita jam en 1967, kaj kiun la Akademio konfirmis en 1989, kaj kiu kongruas kun la modeloj en la Fundamento, kun la Zamenhofa stilo, kaj kiu respondas al la uzo de la granda plimulto el la bonaj a\u016dtoroj klasikaj kaj nunaj.<\/p>\n<p>Poste:<\/p>\n<div class=\"blokcitajho\">\n<blockquote>\n<p>En la lingvoj estas io, kio nomi\u011das aspektoj, kaj poste estas io, kio nomi\u011das tempoj. En niaj modernaj E\u016dropaj lingvoj &#8211; ne \u0109iuj &#8211; sed, do \u011denerale la tempoj estas pli gravaj. Ni venis al \u0109i tiu abstrakta koncepto, tre abstrakta, se vi pensas pri la prahomoj, ke estas iu pasinteco, estanteco, estonteco. Ke la tempo dividi\u011das en anta\u016de-nun-poste. Kaj tio poste reflekti\u011das en niaj lingvoj. Sed fakte en la unuaj tempoj tio, kio pleje gravis, estis la aspektoj. Alivorte, \u0109u la afero estas finfarita, a\u016d \u0109u \u011di ankora\u016d da\u016dras. Do, <em>mi luktas kun la urso<\/em> havis nur du manierojn, depende de tio, \u0109u mi finluktis kun la urso &#8211; do la lukto fini\u011dis, la urso mortis &#8211; a\u016d mi ankora\u016d luktas kaj eble ankora\u016d luktos. Do, finita afero, a\u016d nefinita afero. Kaj tio ekzistis ankora\u016d iomete en la Latina, ekzistas ankora\u016d en multaj lingvoj, en la Rusa, en la Nov-Greka, en la Araba, en la Hebrea, kaj tiel plu. Sed \u011denerale, en E\u016dropo &#8211; en okcidenta E\u016dropo almena\u016d &#8211; oni pli koncentri\u011das pri la tempoj: pasinteco, estanteco, estonteco. Kaj tio ka\u016dzis la problemon.<\/p>\n<\/blockquote>\n<\/div>\n<p>Tiuj asertoj \u015dajnas esti forte influitaj de tio, kion skribis St\u00f8p-Bowitz en sia kontribuo en la libreto <a href=\"#literaturo-triopo\"><cite>Esperanto Moderna Lingvo<\/cite><\/a> (unu el la plej gravaj por-atismaj verkoj). La ideo, ke aspektoj estas iaspeca primitiva trajto en la homaj lingvoj, dum verba sistemo karakterizata precipe de tempaj distingoj estas moderna\u0135o, al kiu alvenis la nunaj (okcident-E\u016dropaj) kulturlingvoj post longa evoluo, tiu ideo estas nescienca fantazia\u0135o. Kaj tempo, kaj aspekto ludas rolon en \u0109iaspecaj homaj lingvoj, kaj en &#8220;primitivaj&#8221; lingvoj, kaj en &#8220;modernaj&#8221; lingvoj. Entute la moderna lingvoscienco akre rifuzas la ideon, ke ekzistas primitivaj kaj modernaj homaj lingvoj (precipe kiam temas pri gramatiko). Se oni rigardas nur la lingvojn de okcidenta E\u016dropo, kiuj la\u016d Corsetti (kaj la\u016d St\u00f8p-Bowitz) uzas tempajn distingojn kaj apena\u016d aspektajn ideojn en siaj verbaj sistemoj, oni tuj vidas, ke aspektoj ludas tre gravan rolon en la lingvoj Angla, Franca, Hispana kaj Portugala. Oni pensu pri la gravega distingo inter &#8220;ate&#8221; kaj &#8220;was eating&#8221; en la Angla, pri la distingo inter &#8220;imparfait&#8221; kaj &#8220;pass\u00e9 simple&#8221; en la Franca, kaj pri la preterita-perfekta kontrasto en la Hispana.<\/p>\n<p>Sed la disputoj pri -ata\/-ita fakte radikas grandparte en diverseco inter diversaj lingvoj en E\u016dropo. Precipe temas pri la diferenco inter la Germana (kaj kelkaj aliaj \u011cermanaj lingvoj, kiuj relative malmulte distingas aspektojn \u0109e la verboj) kaj lingvoj kiel la Angla, la Slavaj lingvoj kaj pluraj Latinidaj lingvoj, kiuj ofte emfazas la diferencon inter rezultatingo kaj da\u016dreco per apartaj verbaj formoj. Oni ne povas ne rimarki, ke atistoj ofte estas Germanoj, kaj ke oni apena\u016d trovas atistojn inter la Slavaj Esperantistoj. Estas sendube, ke Zamenhof estis influita de la Rusa kaj la Pola lingvoj, kiam li ellaboris la Esperantan gramatikon. La aspektaj distingoj, kiujn li enkondukis en la Esperantan gramatikon, estas grandparte klarigendaj tiamaniere.<\/p>\n<p>Sed pri prahomoj kontra\u016d modernaj okcident-E\u016dropaj lingvoj, a\u016d io ajn simila al tio, ja neniel temas.<\/p>\n<p>Poste Corsetti prezentas la klarigojn pri pasivo en la Fundamenta Gramatiko, kaj pluiras al la ekzemploj en la Ekzercaro. Li mencias la plejparton el tiuj frazoj, <a href=\"#pasivaj-frazoj\">kiujn mi listigis \u0109i-anta\u016de<\/a>. Li donas tre grandan atenton al la ekzemploj 2 \u011dis 19, nome al tiuj, kiuj malhavas kuntekston, kaj kiuj per si mem povas esti \u0109iel ajn interpretataj. Se mi bone komprenas, Corsetti vidas en tiuj ekzemploj precipe indikon, ke oni povas libere kombini \u0109iujn participajn formojn kun \u0109iuj formoj de la helpverbo <em>esti<\/em>. Tio ja estas tute prava, kaj pri tio esence samopinias la itistoj, kvankam iuj itistoj efektive opinias, ke iuj kombinoj ne estas reale uzeblaj. Temas pri formoj kiel <em>estis amita<\/em>, kiujn multaj itistoj malkonsilas uzi, \u0109ar <em>ami<\/em> estas ago, kiu ne postlasas rezulton. Efektive inter la ekzemploj 2 \u011dis 19 tute forestas <em>amita<\/em>. Por la IT-formoj Zamenhof tie elektis la verbon <em>lavi<\/em>, kiu ja montras rezultodonan agon. Waringhien vidis en la elekto de <em>amata<\/em> unuflanke kaj <em>lavita<\/em> aliflanke instruon, ke por iuj verboj pli konvenas <em>-ata<\/em> (\u0109ar temas pri ago, kiu da\u016dras sen doni rezulton), dum por aliaj pli konvenas <em>-ita<\/em> (\u0109ar temas pri ago, kiu donas rezulton). Corsetti nomas tion &#8220;fantazia reinterpreto&#8221;. Li diris:<\/p>\n<div class=\"blokcitajho\">\n<blockquote>\n<p>Ekirante de \u0109i tiu afero, la\u016d kiu AT esprimas la da\u016dron, kaj IT esprimas la rezulton, li [Waringhien] reinterpretas la tutan sistemon, kaj alvenas al interesa konstato. Li diras, \u011denerale, en Esperanto ne ekzistas tiu tempa sistemo de Zamenhof. Sed, en kelkaj kazoj, \u0109efe en \u0109i tiu pasinta participo fakte temas pri diferencoj de aspektoj, inter da\u016dro kaj rezulto. Do, \u0109i tio \u015dan\u011das la tutan sistemon [&#8230;]<\/p>\n<\/blockquote>\n<\/div>\n<p>En la vero Waringhien (kaj aliaj Esperantologoj) deiris de vasta studado de la Zamenhofa uzo de participoj kaj precipe de participoj en pasivaj frazoj. Konstatinte, ke ne eblas klarigi la manieron, en kiu Zamenhof uzis pasivon, alie ol per distingo inter da\u016dro (AT) kaj rezulto (IT), ili vortumis la teorion de la aspektismo. La ekzemploj en la Ekzercaro kongruas kun tiuj reguloj. Oni e\u0109 povas vidi en la strukturo de la ekzemploj en ekzerco 25 (ekzemploj 2 \u011dis 26) konscian provon kontrastigi ekzemplojn kun da\u016dreca senco kaj ekzemplojn kun rezultodona senco. <a href=\"http:\/\/akademio-de-esperanto.org\/aktoj\/aktoj1\/pasivaj_participoj.html#esploro-pri-est-ata\">Pri tio Waringhien sufi\u0109e konvinke argumentis<\/a>. La\u016d mi, nur se oni deiras de la ideo (e\u0109 anta\u016dju\u011do), ke Zamenhof nepre celis nure tempan sistemon, oni povas vidi en la analizo de Waringhien fantazia\u0135on. Sed se oni senanta\u016dju\u011de legas la ekzemplojn en la Ekzercaro, oni apena\u016d povas ne trovi tie indikojn, ke distingo inter da\u016dreco kaj rezultodono ludas almena\u016d ian rolon en la Esperanta pasivo.<\/p>\n<p>Efektive Corsetti rekonas, ke ekzistas ekzemploj en la Ekzercaro, kiuj konfirmas la ideojn de la itisma skolo:<\/p>\n<div class=\"blokcitajho\">\n<blockquote>\n<p>[&#8230;] kaj estas en la Fundamento du frazoj, kiuj vere pravigas (inter citiloj) Waringhien<\/p>\n<\/blockquote>\n<\/div>\n<p>Poste Corsetti citas ekzemplon 1: <em>Georgo Va\u015dington estis nask<strong>it<\/strong>a la dudek duan de Februaro de la jaro mil sepcent tridek dua.<\/em> (Kiu estas la dua tia ekzemplo, li ne diris. La\u016d mi estas almena\u016d tri sendiskute itismaj ekzemploj en la Ekzercaro, nome ekzemploj <a href=\"#frazo1\">1<\/a>, <a href=\"#frazo30\">30<\/a> kaj <a href=\"#frazo32\">32<\/a>.)<\/p>\n<p>La Va\u015dingtona frazo \u0109iam estis la \u0109efa stumblo\u015dtono por la atistoj. Ili provis \u0109irka\u016diri \u011din en diversaj manieroj. Iuj, ekzemple \u015culco, e\u0109 koncedas, ke \u011di tute neniel estas \u011dusta la\u016d atismo. \u015culco simple asertis, ke la Ekzercaro enhavas multajn erarojn, sed tio la\u016d li ne tro gravas, \u0109ar la\u016d li la Ekzercaro ne estas normodona parto de la Fundamento (li rekonis nur la Gramatikon kaj la Universalan Vortaron kiel normodonajn). Aliaj provis per diversaj elturni\u011doj reinterpreti la Va\u015dingtonan ekzemplon tiel, ke \u011di tamen iel estu akceptebla por la atismo. Iuj elpensis, ke oni devas kompreni \u011din en pli vasta kunteksto, kiu tamen tute forestas en la Ekzercaro, sed la\u016d kiu la ekzemplo povas interpreti\u011di kiel pluskvamperfekta: Kiam okazis io alia nenomita, tiam Georgo Va\u015dington estis jam anta\u016de naskita la 22-an de Februaro de la jaro 1732-a. Iel tiel. Ne tre konvinke, por ne diri absurde. \u0108u Zamenhof vere uzus tian mistera\u0135on por instrui la lingvon?<\/p>\n<p>Corsetti alportas tute novan (la\u016d mia scio) provon klarigi la Va\u015dingtonan frazon:<\/p>\n<div class=\"blokcitajho\">\n<blockquote>\n<p>Do, se oni interpretus la tempisman (kiel oni nomas \u011din) skolon tre strikte, oni devus diri <em>Georgo Va\u015dington estis<\/em> [tiam] <em>naskata la dudek duan de Februaro<\/em>. Fakte en la realo \u0109iuj diras <em>Georgo Va\u015dingtono estis naskita<\/em>, sed la problemo estas, ke <em>naski<\/em> estas ago, kiu da\u016dras iom da tempo, kelkajn minutojn, duonan horon, sed certe ne tutan tagon. Do, kiam oni parolas pri tio, oni atentigas pri la fakto, kiu jam okazis, kaj ne uzas la prezencon, \u0109ar, se oni uzas la prezencon, tio temus fakte pri io, kio da\u016dras la tutan tagon.<\/p>\n<\/blockquote>\n<\/div>\n<p>Se mi bone komprenas Corsetti-n, la\u016d lia interpreto de la tempismo, oni devas \u0109iam uzi <em>estis &#8230;ita<\/em>, se temas pri ago, kiu ne da\u016dris a\u016d da\u016dros dum la tuta indikita tempo. Do, se oni diras, ke tio a\u016d tio okazis en la jaro 1900, kaj se temas pri io, kio da\u016dris malpli ol 365 tagojn, tiam oni \u0109iam uzu <em>estis &#8230;ita<\/em>, \u0109ar <em>estis ..ata<\/em> signifus, ke la ago ja da\u016dris dum la tuto de la 365 tagoj de la jaro 1900. \u015cajnas al mi, ke tio lasas tre malmulte da spaco por efektiva uzo de atismaj frazoj, \u0109ar en la vasta plimulto el la praktikaj okazoj oni devus uzi <em>estis &#8230;ita<\/em> por eviti la plenda\u016dran sendon de <em>estis &#8230;ata<\/em>. Mi trovas tiun rezonadon de Corsetti ege stranga, sed aliflanke, se oni ekiras la\u016d tia vojo, kredeble rezultas finfine iaspeca itismo, kaj tion mi povas nur aprobi.<\/p>\n<p>Pli konvinke estas la\u016d mi la interpreto, ke uzi\u011du <em>naskita<\/em>, \u0109ar la plej grava parto de la nasko estas la fina apero de naskita bebo. Nur se oni volas aparte priparoli la dumecon de la naskolaborado, oni uzu <em>estis naskata<\/em>, ekzemple: <em>Dum Georgo estis naskata lia patro ne rajtis \u0109eesti.<\/em> Tian uzon ne malhelpas la fakto, ke la naskolaborado ne da\u016dris dum 24 horoj.<\/p>\n<p>Corsetti da\u016drigas:<\/p>\n<div class=\"blokcitajho\">\n<blockquote>\n<p>Do, en la realo, kio estas la sistemo de Esperanto? Mi diras, ke la sistemo de Esperanto estas la tempisma sistemo. Zamenhof volis diri tion.<\/p>\n<\/blockquote>\n<\/div>\n<p>Mi traa\u016dskultis la prelegon de Corsetti plurajn fojojn, kaj mi ne povas trovi, sur kiu li bazas tiun aserton. Estas pluraj ekzemploj en la Ekzercaro, kiuj ne estas klarigeblaj tempisme, sed nur aspektisme. Neniu ekzemplo estas problema por la itisma vidpunkto, dum pluraj problemoj donas kapdoloron al la atista partio. De kio do venas la ideo, ke Zamenhof volis diri, ke la sistemo de Esperanto estas la tempisma sistemo? Corsetti ne donas respondon. Li nur asertas senargumente, ke Zamenhof volis tion. Se Zamenhof vere volus diri tion, kial li ne faris tion? Li tute bone povus doni almena\u016d unu ekzemplon tipe tempisman, ni diru <em>en tiu momento li estis trafata de kuglo<\/em>, a\u016d <em>la domo estis vendata hiera\u016d kaj tial \u011di ne plu apartenas al mi<\/em> a\u016d <em>je la dua horo la fi\u015do estis ankora\u016d kaptota, je la tria horo \u011di estis kaptata, kaj nun \u011di estas kaptita (kaj ni do povas man\u011di \u011din)<\/em>. Ekzemploj de la lasta speco kun tri tempopunktoj, unu anta\u016d la ago (kun OT), dua je la momento de la ago (kun AT), kaj tria post la ago (kun IT), aperadas en atismaj klarigoj de la Esperanta verbosistemo. Sed nenion tian Zamenhof metis en la Fundamenton. (Kaj nenie en lia verkaro aperas tiaspecaj frazoj.) Se li vere volus doni al Esperanto pure tempisman sistemon, oni ja devus ie vidi almena\u016d ian spuron de tio.<\/p>\n<p>Poste Corsetti mirigas min komplete:<\/p>\n<div class=\"blokcitajho\">\n<blockquote>\n<p>En la praktiko multe dependas de la nuanco de signifo, kiun la homo volas doni. Se mi diras: <em>Via fakturo certe estos pagita la 30-an de Januaro<\/em>, \u011denerale tio signifas, ke en la mateno de la 30-a a\u016d dum la tago mi pagos. Se mi volas aparte insisti, ke \u011di estos pagata la 30-an de Januaro, mi povas fari, sed \u011denerale tio ne havas sencon en verbo kiel <em>pagi<\/em> [&#8230;]<\/p>\n<\/blockquote>\n<\/div>\n<p>Post tiom da pledado por tempismo, subite Corsetti argumentas por pura itismo! Ja \u011duste tiel rezonis Waringhien: <em>pagi<\/em> estas  rezultverbo, kaj tial plej ofte oni volas komuniki ion pri la rezultatingo, kaj sekve oni uzas plej ofte <em>pagita<\/em>.<\/p>\n<p>Kaj plu:<\/p>\n<div class=\"blokcitajho\">\n<blockquote>\n<p>Do, multo de \u0109i tiuj duboj ne povas esti solvataj nepre per unu skolo a\u016d per la alia, sed simple per la intencoj de la parolanto, tio, kion oni volas diri. Certe AT indikas, ke la afero estas farata, kaj certe IT montras, ke la afero estas jam farita. Sed de tio al la absolutaj konkludoj de Waringhien, kiujn ni vidis, a\u016d al la absolutaj konkludoj de la tempistoj, kiujn mi ne diris. Do, estas granda salto, en la senco, ke Zamenhof volis fari tempisman sistemon. Li faris. En la praktiko tiuj AT, IT, ANT, INT montras anka\u016d la aspektojn. Do, \u0109iu parolanto sciante la sistemon, decidas mem, kion li volas montri. Mi povas diri, ke la grafino X estis amata la tutan vivon de la grafo Y. Sed mi povas anka\u016d diri, ke la grafino X estis amita de la grafo Y en la jaro 1934 &#8211; kaj poste la afero fini\u011dis, mi subkomprenas.<\/p>\n<\/blockquote>\n<\/div>\n<p>Certe \u0109io tia dependas de la nuanco de signifo, kiun la parolanto volas esprimi. Sed por povi esprimi la diversajn nuancojn, ni ja devas disponi pri lingvaj rimedoj, por kiuj estas difinitaj certaj signifoj kaj uzoj. Se oni ne fiksas, ke IT povas esprimi rezulton, tiam oni ja ne povas \u011din uzi por komuniki tian nuancon. Kaj se oni ne fiksas, ke en Esperanto AT esprimas da\u016dron kaj agodumecon, tiam ne eblas utiligi tiun participon por komprenigi al la a\u016dskultantoj tian sencon. Se iu atisto decidas, ke por li AT esprimas nur tempopunkton (\u011duste tiam), kio povas inkluzivi plenan agon kune kun la rezultodono, tiam lin miskomprenos itisto, kiu vidas en ekzemple <em>mia a\u016dto estis vendata pasintsemajne<\/em> ion tute alian ol volis diri la atisto. Ne eblas, ke \u0109iu Esperantisto elpensu sian propran sistemon participan. Ne sufi\u0109as, ke ni \u0109iuj uzu la samajn formojn. Ni anka\u016d devas atribui al tiuj formoj la samajn signifojn kaj signifonuancojn.<\/p>\n<p>\u011custe tian normon volis fiksi la Akademio de Esperanto. Tia fiksado tiam ne vere estis bezonata, \u0109ar jam la Fundamento faris tion, sed pro tio, ke iuj ne estis tute konvinkitaj, kaj \u0109ar la Esperantistoj pri tio debatis kaj e\u0109 kverelis, tamen estis inde, ke la Akademio faru decidon. \u011custe tio okazis en la 1960-aj jaroj. Pri tio rakontas Corsetti jene:<\/p>\n<div class=\"blokcitajho\">\n<blockquote>\n<p>Do, en la komenco de la 60-aj jaroj Waringhien fari\u011dis prezidanto de la Akademio. Do, li tuj komencis iun enketon inter la Akademianoj, petante ilin, \u0109u ili interpretas difinitajn frazojn en la senco de tempismo a\u016d ne tempismo, en la senco <em>&#8230;ita<\/em> kaj tiel plu. Do, li faris \u0109i tiujn enketojn inter la Akademianoj. La rezultoj de la enketoj estis ne tre klaraj. Kompreneble, li faris \u011din en difinita maniero, pri kiu ni ne parolu, sed la rezultoj estis: 24 estis por la interpreto de Waringhien, kaj 22 vo\u0109donis &#8220;ne&#8221;, &#8220;sindetene&#8221;, ne partoprenis, dissendis leterojn, kaj tiel plu.<\/p>\n<ul>\n<li>enketo kaj kvereloj<\/li>\n<li>rezultoj en 1965:<\/li>\n<li><strong>24<\/strong> por; <strong>22<\/strong> ne, sindetene, ne partoprenis<\/li>\n<\/ul>\n<p>Do, kiel vi vidas, estas proksimume duono\/duono de la Akademianoj.<\/p>\n<\/blockquote>\n<\/div>\n<p>En la vero la rezultoj de la enketoj estis tre klaraj: Klara plimulto konsentis kun Waringhien. Kiam Corsetti prezentas la nombrojn 24 kontra\u016d 22, li grave misprezentas la rezulton de tiu unua vo\u0109donado. La nombro 22 enhavis nur kvar (4) neajn vo\u0109ojn. La aliaj a\u016d vo\u0109onis mikse (2) sin detenis (3) a\u016d tute ne vo\u0109donis (13). Estas tamen konate, ke el tiuj, kiuj ne partoprenis en la vo\u0109donado, dek faris tion kiel iaspecan proteston. Ilin oni do ja povas kalkuli kiel efektivajn kontra\u016dintojn. Se oni alkalkulas anka\u016d tiujn, kiuj vo\u0109donis mikse, oni alvenas al 16 kontra\u016duloj. Do, 24 kontra\u016d 16. Tio ne estas duono\/duono!<\/p>\n<p>Simile Corsetti misprezentas la sekvan vo\u0109donadon:<\/p>\n<div class=\"blokcitajho\">\n<blockquote>\n<p>Tamen la Waringhien diras &#8220;la plejmulto&#8221;. Do, li transdonis la aferon al la sekcio pri gramatiko de la Akademio. [&#8230;] Do, surbaze de la rezulto de la enketo, Waringhien diras, la plejmulto tamen pensas kiel mi. La sekcio bonvolu nun formaligi la aferon, restudi \u011din, kaj proponi iun rezolucion, kiun la sekcio mem vo\u0109donos, kaj poste la pleno vo\u0109donos. Do, en la jaro 1966, do unu jaron poste, oni havis novan vo\u0109donon, kaj \u0109itiufoje la vo\u0109donoj estis: 21 por; 22 ne, sindetene a\u016d ne vo\u0109donis. Do, la plejmulto estis kontra\u016d tiu interpreto.<\/p>\n<ul>\n<li>nova vo\u0109dono en 1966<\/li>\n<li><strong>21<\/strong> por; <strong>22<\/strong> ne, sindetene, ne vo\u0109donis<\/li>\n<li>rifuzo vo\u0109donigi por kompromisa solvo<\/li>\n<\/ul>\n<p>Kiel vi vidas, fakte la homoj estis tre dividitaj, duone\/duone. Foje gajnis unu teorio, foje la alia. Sed neniu estis tre certa. Ne estis iu evidenta, por unu a\u016d kontra\u016d unu.<\/p>\n<\/blockquote>\n<\/div>\n<p>Ne, neniel la plejmulto estis kontra\u016d tiu interpreto. Klara plejmulto estis por tiu interpreto. Vo\u0109donis nee nur 2 Akademianoj! Sin detenis 1, kolektive rifuzis vo\u0109doni 6, kaj ne respondis 13. Oni do povas nombri maksimume 9 kontra\u016dintojn. La resto simple ne partoprenis en la vo\u0109donado. La rezulto tamen ne povis validi kiel Akademia decido, \u0109ar partoprenis entute malpli ol du trionoj el \u0109iuj Akademianoj. En tiaj okazoj la statuto de la Akademio postulas, ke estu aprobo de pli ol duono el \u0109iuj Akademianoj. Je tiu tempo la Akademia havis 43 anojn, kaj tial estis bezonata aprobo de 22. Sed aprobis nur 21. 21 estis grandega plimulto el tiuj, kiu entute esprimis opinion. Klare do venkis la partio de Waringhien, sed ne kun sufi\u0109e granda plimulto. Fakte, se tiuj ses atistoj, kiu rifuzis vo\u0109doni, estus efektive vo\u0109donintaj nee (la\u016d sia konvinko), la propono estus valida Akademia decido, \u0109ar tiam la statuto postulus nur aprobon de plimulto el la vo\u0109donintoj. Neniel ajn do venkis la atisma partio en la Akademio. Fakte \u011di venkis e\u0109 ne unu fojon. \u011ci nur sukcesis bloki la validi\u011don de unu el la venkoj de la itisma flanko. Mi estas vere tre surprizita, ke Corsetti provas prezenti \u0109ion kvaza\u016d en la Akademio estis du preska\u016d same fortaj partioj, kaj kvaza\u016d oni ne povis atingi klaran rezulton. En la vero dum tiu tuta Akademia laborado pri -ata\/-ita, la aspektisma flanko estis \u0109iam klare la pli forta.<\/p>\n<p>Kaj tial en la tria kaj lasta vo\u0109donado, denove venkis la interpreto de Waringhien, \u0109i-foje kun sufi\u0109a la\u016dstatuta plimulto.<\/p>\n<p>Tion Corsetii prezentas jene:<\/p>\n<div class=\"blokcitajho\">\n<blockquote>\n<p>Do, intertempe estis anka\u016d aliaj manovroj, \u0109ar la amikoj de Waringhien, interalie tiam estis Lapenna, faris aferojn de la speco, ke la komitato de UEA petas la Akademion nepre decidi pri \u0109i tiu problemo. La Germanaj instruistoj petas la Akademion nepre decidi. La Norvega Esperanto-Ligo, en kiu estis tre influa, grava Esperantisto, kiu malsamopiniis, minacis eksi\u011di, se oni decidos. Do, estis la kutima Esperantista interkverelado. Estis grandaj personaj bataloj. Homoj rifuzis premi la manon de iu, kiu malsamopiniis pri \u0109i tiu problemo. Waringhien mem uzis la tipe Esperantismajn trukojn en \u0109i tiu debato. Li diris: Se la Akademio ne decidos pri \u0109i tio, kiel ministro pri publika instruado povos iam ajn decidi, ke Esperanto estu instruata en la lernejoj, \u0109ar lingvo, en kiu estas frazo, kiu povas havi du signifojn, ne estas instruebla en lernejo. Do, se vi ne decidos, kiel mi diras, Esperanto neniam estos instruata en lernejoj. Do, vi vidas, ke temas pri unu el \u0109i tiuj Esperantismaj trukoj. Do, mi celas, la ministro pri publika instruado neniam interesi\u011das pri tio, kiel oni interpretas <em>pagita<\/em> a\u016d <em>pagata<\/em>. Do, \u0109iuokaze en la jaro 1967 oni revenis al nova vo\u0109dono, en kiu finfine estis 26 por, 19 ne, sindetene a\u016d ne vo\u0109donis.<\/p>\n<ul>\n<li>fina vo\u0109dono 1967<\/li>\n<li><strong>26<\/strong> por; <strong>19<\/strong> ne, sindetene, ne vo\u0109donis<\/li>\n<\/ul>\n<\/blockquote>\n<\/div>\n<p>Necesas klarigi, ke al la nombro 19 apartenas 8 Akademianoj, kiuj entute ne respondis. Kiel efektivajn kontra\u016dstarintojn oni povas do kalkuli maksimume 11 Akademianojn. 26 kontra\u016d 11 estas tre klara rezulto.<\/p>\n<p>Mi tre miras pri la interpreto de Corsetti, ke la elpa\u015doj de UEA kaj de la Germanaj instruistoj estis <em>manovroj<\/em>. Se ekzistas tiaspeca debato kun tiaspecaj hezitoj pri grava parto de la Esperanta gramatiko, neniel estas strange, se gravaj institucioj turnas sin al la Akademio de Esperanto, petante, ke \u011di prezentu klarajn gvidliniojn. Por kio do ekzistas la Akademio, se ne por servi en tiaj okazoj? Mi tamen konsentas, ke minacoj pri eksi\u011do, rifuzoj pri manpremoj k.t.p., estis ege beda\u016drindaj kaj troigitaj reagoj al nure gramatika problemo. En tiu \u0109i artikolo mi forte kritikas Corsetti-n, sed li kaj mi estas kaj restos plu bonaj amikoj malgra\u016d niaj diversaj vidpunktoj pri tiuj historiaj okaza\u0135oj kaj pri la koncerna gramatika demando.<\/p>\n<p>Fine mi devas mencii, ke en sia prelego Corsetti mem uzis ekskluzive itisman lingva\u0135on en siaj propraj diroj (krom la ekzemplofrazoj cititaj a\u016d elpensitaj). Li diris ekzemple: <em>Estas libreto, kiu estis aprob<strong>it<\/strong>a en la unua kongreso de Esperantistoj en Bulonjo sur Maro en 1905a.<\/em> Tiu <em>estis aprobita<\/em> estas klarigebla nur la\u016d tiuj principoj, kiujn la Akademio aprobis en 1967 sub la gvido de Waringhien. La\u016d \u0109iu varianto de  tempismo, kiun mi konas, tiu <em>estis aprobita<\/em> estas kruda eraro. Corsetti anka\u016d plurfoje uzas pasivajn frazojn kun AT, kaj \u0109iufoje AT estas tute \u011dusta la\u016d la reguloj de la aspektismo.<\/p>\n<h3>Aliaj vidpunktoj<\/h3>\n<p>Ekzistas diversaj manieroj detale klarigi itismon, kaj e\u0109 estas tiel, ke ne \u0109iuj itistoj opinias tute same pri \u0109iuj detaloj de la tuta afero. Same estas pri la atistoj. Ekzistas diversaj subskoloj de atismo. Nenio stranga en tio. \u0108iu homa lingvo estas tre kompleksa sistemo, kaj tio validas anka\u016d por Esperanto. Plene klarigi \u0109iujn nuancojn de homa lingvo estas tre malfacile, kaj tial la diversaj lingvosciencistoj alvenas al iom diversaj variantoj, e\u0109 kiam ili esence samopinias. Sed mi ne povas \u0109i tie prezenti \u0109iujn tiujn variantojn kaj detalojn. Mi devas resendi eventualajn interesatojn al la \u0109i-posta <a href=\"#literaturo\">literaturlisto<\/a>.<\/p>\n<p>Por kompleteco mi vere devus \u0109i tie analizi kaj kritiki anka\u016d la ideojn de Geraldo Mattos, la anta\u016da prezidanto de la Akademio. Li publikigis en la pasintaj jaroj plurajn librojn, kajerojn kaj artikolojn pri la participoj en Esperanto. Ie kaj tie en la ideoj kaj argumentado de Mattos mi vidas pledadon por atisma uzo, sed la afero tute ne estas tre klara. Se mi bone komprenis (kaj mi estas sufi\u0109e certa, ke mi ne bone komprenis, \u0109ar la rezonado de Mattos estas kredeble la plej malklara, kiun mi iam ajn legis pri la Esperantaj participoj), oni la\u016d li tute rajtas paroli itisme en pasinteco, ekz. <em>La a\u016dto estis vendita hiera\u016d<\/em>, sed oni tiel ne parolu pri estonteco, do ne <em>La a\u016dto estos vendita morga\u016d<\/em>, sed nepre <em>La a\u016dto estos vendata morga\u016d<\/em>. Tio estas la\u016d mia scio tute unika starpunkto. Ordinare oni estas atisto kaj IS-e kaj OS-e, a\u016d oni estas itisto kaj IS-e kaj OS-e. Se mi iam sukcesos trakompreni, kiel Mattos rezonas pri tio, mi eble verkos artikolon anka\u016d pri tiu speco de tempismo(?). Sed dume mi lasos vin ripozi de gramatikaj harfenda\u0135oj.<\/p>\n<h3>\u0108u malfacilege?<\/h3>\n<p>Multaj, kiuj renkontas la detalojn de la granda -ata\/-ita-debato, ricevas la impreson, ke la Esperanta pasivo estas infere komplikita. Sed tiel ne estas. Infere komplikite estas kompari la du sistemojn atisman kaj itisman, analizi detale la diversajn ekzemplojn en la Fundamento kaj en la verkaro de Zamenhof, kaj provi eltrovi, kiu el la du sistemoj estas la \u011dusta, a\u016d kiu el ili estas la pli logika, la pli konvena por Esperanto, kaj tiel plu. Tiam oni riskas enplekti\u011di en terurajn harfenda\u0135ojn, subtila\u0135ojn kaj komplika\u0135on. Sed tio estas io tute alia. \u0108iu el la du sistemoj atisma kaj itisma per si mem estas tute simpla, facile lernebla kaj facile praktikebla. La itisma sistemo estas tiu de la Fundamento, de Zamenhof kaj de la vasta plimulto el la Esperantistoj. \u011ci estas lerninda kaj facile lernebla. Anka\u016d la atisma sistemo estas facile lernebla, sed mi ne konsilas \u011din lerni, kaj mi certe ne konsilas \u011din praktiki.<\/p>\n<h3 id=\"literaturo\">Literaturo<\/h3>\n<p id=\"literaturo-aktoj-1\" class=\"fonto\"><cite>Aktoj de la Akademio 1963-1967<\/cite>. 2a eldono. Rotterdam, Nederlando, 2007 (Oficiala Bulteno de la Akademio de Esperanto, 9). [Enhavas interalie enketojn kaj decidojn pri la pasivaj participoj. Interrete \u0109e: <a href=\"http:\/\/akademio-de-esperanto.org\/aktoj\/aktoj1\/\">http:\/\/akademio-de-esperanto.org\/aktoj\/aktoj1\/<\/a>.]<\/p>\n<p id=\"literaturo-aktoj-2\" class=\"fonto\"><cite>Aktoj de la Akademio II 1968-1974<\/cite>. 2a eldono. Rotterdam, Nederlando, 2007 (Oficiala Bulteno de la Akademio de Esperanto, 10). [Enhavas interalie kompletan inventaron de la pasivaj participoj en <cite>La Rabistoj<\/cite>. Interrete \u0109e: <a href=\"http:\/\/akademio-de-esperanto.org\/aktoj\/aktoj2\/\">http:\/\/akademio-de-esperanto.org\/aktoj\/aktoj2\/<\/a>.]<\/p>\n<p id=\"literaturo-aktoj-3\" class=\"fonto\"><cite>Aktoj de la Akademio III 1975-1991<\/cite>. Redaktis Andr\u00e9 Albault (k.a.). Paris, Francujo, 1992 (Oficiala Bulteno de la Akademio de Esperanto, 11). [Enhavas interalie rezolucion pri la pasivaj participoj, kiu legeblas anka\u016d Interrete \u0109e: <a href=\"http:\/\/akademio-de-esperanto.org\/decidoj\/participoj.html#rezolucio\">http:\/\/akademio-de-esperanto.org\/decidoj\/participoj.html#rezolucio<\/a>.]<\/p>\n<p id=\"literaturo-commentaire\" class=\"fonto\">Beaufront, L[ouis] de: <cite>Commentaire sur la grammaire Esperanto<\/cite>. Hachette, Paris, Francujo, 1900.<\/p>\n<p id=\"literaturo-jung-konjugacio\" class=\"fonto\">Jung, Teo [Teodor]: <cite>La Esperanta Konjugacio<\/cite>. Heroldo de Esperanto, Scheveningen, Nederlando, 1965. [Por atismo.]<\/p>\n<p id=\"literaturo-lingvo-stilo-formo\" class=\"fonto\">Kalocsay, K[\u00e1lm\u00e1n]: <cite>Lingvo Stilo Formo. Studoj<\/cite>. 3a eldono, Pirato, Oosaka, Japanujo, 1970. [Enhavas interalie por-itisman eseon.]<\/p>\n<p id=\"literaturo-pag\" class=\"fonto\">Kalocsay, K[\u00e1lm\u00e1n]; Waringhien, G[aston]: <cite>Plena Analiza Gramatiko de Esperanto<\/cite>. 4a eldono, Universala Esperanto-Asocio, Rotterdam, Nederlando, 1980<\/p>\n<p id=\"literaturo-vojagho\" class=\"fonto\">Kalocsay, K[\u00e1lm\u00e1n]: <cite>Voja\u011do inter la Tempoj<\/cite>. Stafeto, La Laguna, Hispanujo, 1966. [Por itismo.]<\/p>\n<p id=\"literaturo-mattos-apartaj-mondoj\" class=\"fonto\">Mattos, Geraldo: <cite>Apartaj mondoj: verboj kaj participoj<\/cite>. 2-a eldono. Fonto, Chapec\u00f3, Brazilo, 1999.<\/p>\n<p id=\"literaturo-mattos-la-participo\" class=\"fonto\">Mattos, Geraldo: <cite>La Participo, Teorio kaj Praktiko<\/cite>. Fonto, Chapec\u00f3, Brazilo, 2004.<\/p>\n<p id=\"literaturo-simpozio\" class=\"fonto\"><cite>La Zamenhofa Esperanto. Simpozio pri -ata\/-ita<\/cite>. Eldonis kaj redaktis J[uan] R\u00e9gulo [P\u00e9rez]. Stafeto, La Laguna, Hispanujo, 1961. [Por itismo.]<\/p>\n<p id=\"literaturo-reiersoel-aspektismaj\" class=\"fonto\">Reiers\u00f8l, Olav: <cite>Aspektismaj reguloj pri la uzo de verbaj formoj en Esperanto<\/cite>. N\u00f8tter\u00f8y, 1990. [Por atismo.]<\/p>\n<p id=\"literaturo-reiersoel-participoj\" class=\"fonto\">Reiers\u00f8l, Olav: <cite>Participoj kaj konjugaciaj formoj en Esperanto<\/cite>. Oslo. 1980. [Por atismo.]<\/p>\n<p id=\"literaturo-triopo\" class=\"fonto\">Set\u00e4l\u00e4, Vilho; Vilborg, Ebbe; St\u00f8p-Bowitz, C[arl]: <cite>Esperanto \u2014 Moderna Lingvo<\/cite>. Fondumo Esperanto, Helsinki, Finnlando, 1965. [Por atismo.]<\/p>\n<p id=\"literaturo-shulco-sesa\" class=\"fonto\">\u015culco, Rikardo: <cite>La sesa regulo<\/cite>. ECP, Paderborno, Germanujo, 1990. [Por atismo.]<\/p>\n<p id=\"literaturo-shulco-vojoj\" class=\"fonto\">\u015culco, Rikardo: <cite>Sur la vojoj de la Analiza Skolo<\/cite>. ECP, Paderborno, Germanujo, 1987. [Por atismo.]<\/p>\n<p id=\"literaturo-vilborg-participa-problemo\" class=\"fonto\">Vilborg, Ebbe: <cite>La Participa Problemo en la Akademio<\/cite>. Lingva Komisiono, G\u00f6teborg, 1973. [Por atismo.]<\/p>\n<p id=\"literaturo-lingvo-kaj-vivo\" class=\"fonto\">Waringhien, Gaston: <cite>Lingvo kaj Vivo. Esperantologiaj Eseoj<\/cite>. Stafeto, La Laguna, Hispanujo, 1959. [Enhavas interalie tri por-itismajn eseojn.]<\/p>\n<p id=\"literaturo-pmeg\" class=\"fonto\">Wennergren, Bertilo: <cite>Plena Manlibro de Esperanta Gramatiko<\/cite>. ELNA, El Cerrito, Usono, 2005. [Interrete \u0109e: <a href=\"http:\/\/bertilow.com\/pmeg\/\">http:\/\/bertilow.com\/pmeg\/<\/a>.]<\/p>\n<p id=\"literaturo-fundamento\" class=\"fonto\">Zamenhof, L. L.: <cite>Fundamento de Esperanto<\/cite>. 9a eldono kun enkondukoj, notoj kaj lingvaj rimarkoj de A[ndr\u00e9] Albault. Esperantaj Francaj Eldonejoj, Marmande, Francujo, 1963. [Interrete \u0109e: <a href=\"http:\/\/akademio-de-esperanto.org\/fundamento\/\">http:\/\/akademio-de-esperanto.org\/fundamento\/<\/a>.]<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>La 3an de Februaro 2008 Renato Corsetti faris prelegon nomatan La problemo pri -ata\/-ita. La loko de tiu prelego estas iom nekutima por Esperantologiaj prezentoj. \u011ci okazis en la Dua Vivo. Tio estas virtuala tridimensia mondo alirebla tra la Interreto per speciala programo. En la Dua Vivo ekzistas interalie virtuala Esperantujo, kie jam okazis Duaviva [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":2,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"footnotes":""},"categories":[2,10,5,4],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/59"}],"collection":[{"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/2"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=59"}],"version-history":[{"count":5,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/59\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":484,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/59\/revisions\/484"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=59"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=59"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=59"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}