{"id":61,"date":"2008-03-03T22:59:35","date_gmt":"2008-03-03T22:59:35","guid":{"rendered":"http:\/\/lingvakritiko.com\/2008\/03\/03\/el-interna-kaj-el-ekstera-vortprovizo-%e2%80%93-analizo-de-la-diskuto\/"},"modified":"2008-03-04T00:19:17","modified_gmt":"2008-03-04T00:19:17","slug":"el-interna-kaj-el-ekstera-vortprovizo-analizo-de-la-diskuto","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/lingvakritiko.com\/2008\/03\/03\/el-interna-kaj-el-ekstera-vortprovizo-analizo-de-la-diskuto\/","title":{"rendered":"El-interna kaj el-ekstera vortprovizo \u2013 analizo de la diskuto"},"content":{"rendered":"<p style=\"margin-bottom: 0cm; line-height: 120%\"><font color=\"#000000\">Jam de la frua tempo de la Esperanto-historio batalas inter si du skoloj de vortfarado: La skemisma\/simplisma skolo kiu favoras la vortfaradon el internaj elementoj, kaj la tiel nomata &#8220;naturalisma&#8221; skolo, kiu favoras enkonduki novajn radikojn surbaze de alilingvaj vortoj\/radikoj. En \u0109i tiu eseo mi kritike analizas la nunan staton de la diskuto, precipe per analizo de la argumentoj en la libro &#8220;La bona lingvo&#8221; de Claude PIRON kaj en la eseo &#8220;La mava lingvo&#8221; de Jorge CAMACHO.<\/font><\/p>\n<p><!--more--><\/p>\n<h3>Terminaro<\/h3>\n<p>Unue mi diru kelkajn aferojn pri la terminaro uzata en \u0109i tiu diskuto:<\/p>\n<ul>\n<li>La vorto <strong><em>neologismo<\/em><\/strong> havas iomete alian signifon, kiam oni parolas pri Esperanto ol kiam oni parolas pri aliaj lingvoj. Rilate al Esperanto oni kutime nur uzas \u011din por novaj radikoj (dum rilate al aliaj lingvoj, \u011di anka\u016d povas esti uzata por novaj kunmeta\u0135oj el jam ekzistantaj elementoj) \u2013 por eviti tiun dusignifecon mi uzos la vorton <strong><em>novradiko<\/em><\/strong> anstata\u016de (dum parolante pri aliaj lingvoj, mi uzus <em>novvorto<\/em>). Oni kutime uzas la vorton <em>neologismo<\/em> (a\u016d <em>novradiko<\/em>) por \u0109iu radiko ne-Fundamenta a\u016d ne oficiale aldonita, e\u0109 se la vorto jam ne plu estas tiel nova. <\/li>\n<li>Vorto estas <strong><em>Fundamenta<\/em><\/strong>, se \u011di aperas en la Fundamento, kaj  <em><strong>oficiala<\/strong><\/em>, se \u011di aperas en la Fundamento a\u016d en Oficiala Aldono.<\/li>\n<li>Kiam oni transprenas vorton el alia lingvo, tio estas <em><strong>el-ekstera<\/strong><\/em> vortfarado; se oni uzas jam ekzistantajn radikojn kaj afiksojn por krei novan vorton, tio estas <strong><em>el-interna<\/em><\/strong> vortfarado. <\/li>\n<li>La prefero al el-interna vortfarado nomi\u011das <em><strong>skemismo<\/strong><\/em> a\u016d <em><strong>simplismo<\/strong><\/em>. Pro la verko &#8220;La bona lingvo&#8221; de Claude PIRON, en kiu li argumentas por prefero de el-interna al el-ekstera vortfarado, oni foje uzas la esprimon <em><strong>bona lingvo<\/strong><\/em> por skemisma lingva\u0135o. La emo al el-ekstera vortfarado foje nomi\u011das <em><strong>naturalismo<\/strong><\/em>, sed la\u016d PIRON tiu termino evitindas, \u0109ar fakte la el-interna vortfarado estas pli &#8220;natura&#8221; por la homa psiko (kiel montras la lingvouzo de infanoj a\u016d plenkreskaj lernantoj de iu ajn lingvo). <\/li>\n<\/ul>\n<h3>La bona lingvo<\/h3>\n<p style=\"margin-bottom: 0cm; line-height: 120%\"> <font color=\"#000000\"><cite>La bona lingvo<\/cite> estas verko de Claude PIRON aperinta en 1989, kun dua eldono el 1997 (kiam mi citas el \u011di, mi mencias la pa\u011donombrojn de la dua eldono). PIRON mem prezentas \u011din kiel \u0109efe subjektivan verkon, en kiu li pledas por pli multa uzo de la vortfaraj ebloj de Esperanto anstata\u016d vaste uzi novradikojn. Sed kvankam en la libro certe \u0109efrolas la subjektiva vidpunkto de PIRON, li tamen prezentas multajn objektivajn argumentojn por sia vidpunkto. Kiel kutime \u0109e PIRON, la verko klarigas multajn aferojn el psikologia vidpunkto. En \u0109i tiu eseo, mi \u0109efe koncentri\u011dos pri liaj objektivaj argumentoj ne-psikologiaj.<\/font><\/p>\n<p style=\"margin-bottom: 0cm; line-height: 120%\"> <font color=\"#000000\">PIRON argumentas, ke la reale uzata Esperanto ri\u0109as dum en \u011di superregas el-interna vortfarado. Li pruvas tion per ekzemploj de kunmeta\u0135oj, kiuj estis reale uzataj en parola Esperanto: <em>malprotekti<\/em>, <em>pratimo<\/em>, <em>muzeema<\/em>, <em>alprelegotoj<\/em>.<a name=\"1a\" href=\"#1b\"><sup>1<\/sup><\/a> Li la\u016ddas la Zamenhofan ideon malgrandigi la kvanton de lernendaj radikoj per la uzo de er-kombinado. Por li, la el-ekstera vortfarado estas rezisto al tiu granda \u015dan\u011do, kiun alportis tiu Zamenhofa ideo.<a name=\"2a\" href=\"#2b\"><sup>2<\/sup><\/a><\/font><\/p>\n<p style=\"margin-bottom: 0cm; line-height: 120%\"> <font color=\"#000000\">PIRON kritikas ke la el-ekstera vortfarado \u0109efe malfaciligas Esperanton por ne-E\u016dropanoj, dum E\u016dropanoj (precipe la pli kleraj E\u016dropanoj) povas kompreni la plej multajn novradikojn senprobleme; lia ekzemplo estas tiu de la fama japana esperantisto Kiotaro DEGU\u0108I, kiu juna\u011de \u0109eestis UK-on en Sofio, kaj konstatis ke la tro multaj e\u016dropdevenaj fakterminoj baras lian komprenon de la prelegoj. PIRON mencias vortojn kiel <em>a\u016dtoktono<\/em>, <em>pediatro<\/em> kaj <em>e\u016dfonie<\/em>, kiujn multaj e\u016dropanoj povas kompreni senprobleme, dum por \u0109inoj kaj japanoj ili estas misteroj, kiuj baras la komprenon \u011dis kiam ili rigardas vortaron. La\u016d li, la uzo de la alternativoj <em>pralo\u011danto<\/em>, <em>infankuracisto<\/em> kaj <em>belsone<\/em> demokratiigas la rilaton inter anoj de diversaj popoloj.<a name=\"3a\" href=\"#3b\"><sup>3<\/sup><\/a> <\/font><\/p>\n<h3>La mava lingvo<\/h3>\n<p style=\"margin-bottom: 0cm; line-height: 120%\"> <font color=\"#000000\">En 1999 aperis la eseo &#8220;La mava lingvo: neologismoj kaj malneologismoj en Esperanto&#8221; de Jorge CAMACHO,<a name=\"4a\" href=\"#4b\"><sup>4<\/sup><\/a> kiu estas kritika respondo al la libro de PIRON. CAMACHO unue montras, ke &#8220;la realo estas iom malpli simpla&#8221;<a name=\"5a\" href=\"#5b\"><sup>5<\/sup><\/a> ol \u011din bildigas PIRON, \u0109ar multaj radikoj, kiujn oni konsideras a\u016d konsideris novradikoj, jam eniris la realan lingvo-uzon. Kiel ekzemplojn li donas vortojn, kiuj aperis en listo de novradikoj en la Parnasa Gvidlibro de 1932, sed kiuj intertempe i\u011dis komun-uzaj: <em>eseo<\/em><span style=\"font-style: normal\">,<\/span><em> kiosko<\/em><span style=\"font-style: normal\">,<\/span><em> mesa\u011do<\/em><span style=\"font-style: normal\">,<\/span><em> tajp<\/em><span style=\"font-style: normal\">i,<\/span><em> fiki<\/em><span style=\"font-style: normal\">, <\/span><em>bebo<\/em><span style=\"font-style: normal\"> ktp. (Tamen en lia listo de intertempe &#8220;komun-uzaj&#8221; vortoj anka\u016d trovi\u011das kelkaj, kiuj kvankam foje renkonteblaj, ne vere estas komun-uzaj, ekz-e <\/span><em>mitingo<\/em><span style=\"font-style: normal\"> kaj<\/span><em> dista<\/em><span style=\"font-style: normal\">.)<\/span><\/font><\/p>\n<p style=\"margin-bottom: 0cm; font-style: normal; line-height: 120%\"> <font color=\"#000000\">La\u016d CAMACHO la vera problemo estas tiuj parolantoj kiuj ne flegas a\u016d e\u0109 mistraktas Esperanton. Li plendas pri la mal\u011dusta lingvo-uzo de &#8220;vortar-fobiuloj&#8221;; liaj ekzemploj estas uzo de <em>frimasono<\/em> anstata\u016d <em>framasono<\/em> kaj de <em>oktopuso<\/em> kaj <em>oktopodo<\/em> anstata\u016d <em>polpo<\/em>. <\/font><\/p>\n<p style=\"margin-bottom: 0cm; font-style: normal; line-height: 120%\"> <font color=\"#000000\">Aldone, \u011denas lin la manko de ekvivalentoj en Esperanto por konceptoj klare formeblaj alilingve. Li tamen donas la\u016d mi tre malbonan ekzemplon por tiu manko: Li mencias la anglan vorton &#8220;boyfriend&#8221;, por kiu li enkondukis la novradikon &#8220;umiko&#8221; \u2013 tute nenecesan, \u0109ar almena\u016d en la junulara lingvouzo (kie tiu koncepto plej ofte estas bezonata), tute enradiki\u011dis la uzo de la kunmeta\u0135o &#8220;koramiko&#8221; en tiu senco. Li nomas tiun kunmeta\u0135on &#8220;in\u011deniera\u0135o&#8221; \u2013 la\u016d mi \u011di estas normala, facile komprenebla kunmeta\u0135o, kiu alprenis fiksitan signifon (same kiel &#8220;lernejo&#8221; alprenis fiksitan signifon kaj ne estas iu ajn loko de lernado). Anka\u016d la fakto, ke iam iuj uzis tiun kunmeta\u0135on en la senco &#8220;tre bona amiko&#8221; tute ne \u011denas \u011diajn nunajn uzantojn.<\/font><\/p>\n<p style=\"margin-bottom: 0cm; line-height: 120%\"> <font color=\"#000000\">En la sama eseo, CAMACHO anka\u016d  argumentas en maniero, kiu fakte subtenas la ideojn de PIRON: Ekz-e, li kritikas ke al vorto kiel <em>malbona<\/em> mankas forto, kaj tial necesas uzi vortojn kiel <em>malbonega<\/em><span style=\"font-style: normal\">, <\/span><em>terura<\/em><span style=\"font-style: normal\">,<\/span><em> a\u0109a<\/em><span style=\"font-style: normal\">,<\/span><em> fu\u015da<\/em><span style=\"font-style: normal\">, <\/span><em>vomiga<\/em><span style=\"font-style: normal\">,<\/span><em> na\u016dza<\/em><span style=\"font-style: normal\">,<\/span><em> merda <\/em><span style=\"font-style: normal\">kaj<\/span><em> putra<\/em><span style=\"font-style: normal\">. Certe al PIRON pla\u0109us \u0109iuj \u0109i vortoj krom <\/span><em>merda<\/em><span style=\"font-style: normal\">, \u0109ar ili montras kiom da nuancoj kaj emocioj esprimeblas per la rimedoj de la reala lingvouzo. Tuj poste CAMACHO mencias &#8220;neologismojn&#8221; kiel <\/span><em>malnokto<\/em><span style=\"font-style: normal\">, <\/span><em>malkruda<\/em><span style=\"font-style: normal\">, <\/span><em>kapi <\/em><span style=\"font-style: normal\">kaj<\/span><em> lipi<\/em><span style=\"font-style: normal\">. Tiuj estas novvortoj sen esti novradikoj \u2013 \u011duste la\u016d la pla\u0109o de PIRON kaj aliaj skemistoj. <\/span><\/font><\/p>\n<p style=\"margin-bottom: 0cm; line-height: 120%\"> <font color=\"#000000\">Fine de la eseo CAMACHO defendas sian propran grandskalan uzon de novradikoj per la argumento ke li celas altkvalitan komunikadon, &#8220;lingvon ri\u0109an, esprimivan, kapablan je precizo kaj je preciozo, je koloroj kaj nuancoj&#8221;. Sed la fakto, ke li implice akceptas la supozon ke pli granda kvanto da novradikoj donas pli da esprim-ri\u0109eco, nuancoj kaj precizo al la lingvo, \u015dajnas montri ke li ne tre atente legis la libron de PIRON, a\u016d almena\u016d igas onin konkludi ke lia eseo estas tute nekontentiga respondo al <em>La bona lingvo<\/em>. <\/font><\/p>\n<p style=\"margin-bottom: 0cm; line-height: 120%\"> <font color=\"#000000\">PIRON ekz-e skribas, ke en Esperanto ofte eblas precizi pli ol en aliaj lingvoj. Tiel la franca vorto <em>condiciple<\/em><span style=\"font-style: normal\"> tradukeblas en Esperanton per samklasano, samlernejano, kunstudanto, kunlernanto, studokunulo ktp. Li aldonas, ke anka\u016d malprecizeco, se \u011di kunekzistas kun precizeco, estas io ri\u0109iga; li donas la ekzemplon de la vorto <\/span><em>skribilo<\/em><span style=\"font-style: normal\">, por kiu ne ekzistas franca ekvivalento, \u0109ar la franca havas nur precizajn vortojn por la diversaj specoj de skribiloj. Ke Esperanto havas, aldone al la unuopaj vortoj por la specoj de skribiloj, anka\u016d la pli malprecizan vorton <\/span><em>skribilo<\/em><span style=\"font-style: normal\"> certe igas \u011din \u0109i-rilate pli ri\u0109a ol la franca. <\/span><\/font><\/p>\n<p style=\"margin-bottom: 0cm; font-style: normal; line-height: 120%\"> <font color=\"#000000\">Aldone, la kredo ke per novradiko oni povas arte esprimi iun nuancon estas iluzio, \u0109ar en arta verkado tre gravas la elvokado de emocioj. Pri tio PIRON skribas sur pa\u011do 98: &#8220;Por senti la harmonojn de vorto, necesas, ke oni renkontu \u011din cent- a\u016d almena\u016d kvindek-foje en diversaj situacioj kaj \u0109irka\u016dtekstoj. Legi la signifon el vortaro havigas al vi nenion el la etoso de la radiko&#8221;. E\u0109 se nombro malpli alta ol kvindek povas sufi\u0109i, certe estas vero en \u0109i tiu aserto. Kial CAMACHO tute ne respondas al \u0109i tiu argumento?<\/font><\/p>\n<h3>Pri la Fundamento kaj oficialeco<\/h3>\n<p style=\"margin-bottom: 0cm; line-height: 120%\"> <font color=\"#000000\">\u0108ar multaj el la radikoj, kiujn la skemistoj emas eviti, estas ne-oficialaj (do nek Fundamentaj nek oficiale aldonitaj), oni foje egaligas la skemismon al la emo eviti \u0109iujn ne-oficialajn (a\u016d e\u0109 \u0109iujn ne-Fundamentajn) radikojn. Certe estas iuj skemistoj, kiuj emas tiel limigi sian vortprovizon. Sed oni ne egaligu tiun oficial-vortismon a\u016d Fundament-vortismon al la skemismo, \u0109ar temas pri apartaj ismoj, kiuj nur foje koincidas: La fama skemisto Renato Corsetti ekz-e kritikas la unuan Oficialan Aldonon, en kiu oficiali\u011dis vortoj kiel <em>antipatio<\/em> (=<span style=\"font-style: normal\">malsimpatio<\/span>) kaj <em>anonima<\/em> (=<span style=\"font-style: normal\">sennoma<\/span>).<a name=\"6a\" href=\"#6b\"><sup>6<\/sup><\/a> PIRON mem mencias sian preferon de la ne-oficiala <em>spontana<\/em> al la oficiala <em>spontanea<\/em>. Kaj ne temas nur pri oficiale aldonitaj vortoj, sed e\u0109 pri Fundamentaj vortoj: Ekz-e, PIRON kritikas la vorton <em>redaktoro<\/em>,<a name=\"7a\" href=\"#7b\"><sup>7<\/sup><\/a> kiu anstata\u016digeblas per <em>redaktanto<\/em> a\u016d <em>redaktisto<\/em>. Aldone skemistoj certe konscias ke estas multaj uzindaj vortoj (\u0109efe fakvortoj) kiuj estas ne-oficialaj, ekz-e <em>ronroni<\/em> (=murmuri kiel kontenta kato), la matematika esprimo <em>primo<\/em> kaj la birda specio <em>melopsitako<\/em> (se oni konsideras ne nur la ne-oficialajn, sed \u0109iujn ne-Fundamentajn vortojn, aldoni\u011das multe pli da uzindaj vortoj: <em>bildo<\/em>, <em>gorilo<\/em>, <em>dramo<\/em>, <em>bito<\/em> ktp). <\/font><\/p>\n<p style=\"margin-bottom: 0cm; line-height: 120%\"> <font color=\"#000000\">(Kompreneble mi konscias pri tio, ke la plej multaj skemistoj  interesi\u011das pri Fundamenteco kaj oficialeco de vortoj, kaj preferas uzi oficialajn vortojn; sed tion ili faras \u0109efe \u0109ar ili bezonas ian skafaldon, kiu kuntenas la lingvon. Se ili ne rigardus la Fundamenton, ili ekz-e povus konkludi, ke oni evitu la vorton &#8220;juna&#8221;, \u0109ar ja eblas diri &#8220;malolda&#8221;. Kutime sufi\u0109as kiel PIRON<a name=\"8a\" href=\"#8b\"><sup>8<\/sup><\/a> uzi la realan lingvouzon kiel normon, kaj la Fundamenteco kaj oficialeco povas iasence konsideri\u011di nur anstata\u016daj kriterioj, \u0109ar la reala lingvouzo estas pli malfacile kontrolebla ol oficialeco). <\/font><\/p>\n<p style=\"margin-bottom: 0cm; line-height: 120%\"> <font color=\"#000000\">CAMACHO mem anka\u016d tiel tro-simpligis la vidpunkton de la skemistoj por pli facile ataki \u011din: Ekz-e li mencias la esprimojn &#8220;elokventa mesa\u011do&#8221; kaj &#8220;embuska etoso&#8221;,<a name=\"9a\" href=\"#9b\"><sup>9<\/sup><\/a> \u0109e kiuj oni povas miri pri tio ke la A-vortoj (adjektivoj) estas Fundamentaj kaj la O-vortoj (substantivoj) ne. Sed la fakto, ke ekzistas ne-Fundamentaj vortoj pli kutimaj ol iuj Fundamentaj vortoj tute ne estas problemo por la skemistoj, \u0109ar ilia vidpunkto ja ne rilatas al Fundamenteco (a\u016d oficialeco) de vortoj.<\/font><\/p>\n<p style=\"margin-bottom: 0cm; line-height: 120%\"> <font color=\"#000000\">\u015cajne CAMACHO mem konscias pri tio, ke skemismo ne egalas al nur-Fundamentismo a\u016d nur-oficialismo, \u0109ar li mem skribas: &#8220;La devizo de t.n. simplistoj efektive tre simplas: &#8216;mi aprobas nur tiujn neologismojn, kiuj konvenas a\u016d pla\u0109as al mi'&#8221;. Sed simplistoj ja povas akcepti malkonsenton pri unuopaj radikoj; ilia devizo ne rilatas al unuopaj radikoj sed al \u011denerala principo eviti tute ne-necesajn radikojn kaj ne-troigi la enkondukon de novradikoj. <\/font><\/p>\n<h3>Grava distingo<\/h3>\n<p style=\"margin-bottom: 0cm; line-height: 120%\"> <font color=\"#000000\">Kaj PIRON kaj CAMACHO argumentas kontra\u016d a\u016d por novradikemo \u011denerale, sen aparte konsideri la malsamajn specojn de novradikoj, por kiuj oni bezonas tute malsamajn argumentojn. Mi tial dividos la diskuton en kvar partojn la\u016d la specoj de novradikoj, kaj konsideros la argumentojn por kaj kontra\u016d certa speco de novradikoj aparte:<\/font><\/p>\n<ul>\n<li>Fakaj\/sciencaj\/teknikaj novradikoj, \u0109efe de grek-latina deveno, ekz-e <em>labialo<\/em> (=lipa konsonanto), <em>pediatro<\/em> (=infankuracisto), <em>pne\u016dmonito<\/em> (=pulm-inflamo), <em>a\u016dtodidakte<\/em> (mem-lerne); lastatempe anka\u016d de anglalingva deveno, ekz-e <em>softvaro<\/em> (=programaro), <em>blogo<\/em> (=reta taglibro)<\/li>\n<li>Vortoj por nefakaj konceptoj, kiuj ne havas precizan unuvortan ekvivalenton en (sen-novradika) Esperanto, ekz-e <em>timida<\/em> (<font face=\"Times New Roman, serif\">\u2248 <\/font>timema, sin\u011denema, malaplomba), <em>langvoro<\/em> (<font face=\"Times New Roman, serif\">\u2248 malviglo, (dol\u0109a) melankolio, palo, senforteco)<\/font><\/li>\n<li>Tute samsignifaj anstata\u016digoj\/alternativoj al jam ekzistantaj vortoj; \u0109efe temas pri la mal-<em>mal<\/em><span style=\"font-style: normal\">-vortoj (ekz-e <\/span><em>frida<\/em><span style=\"font-style: normal\">=malvarma, <\/span><em>poka<\/em><span style=\"font-style: normal\">=malmulta), sed anka\u016d pri vortoj kiel <\/span><em>baga\u011do<\/em><span style=\"font-style: normal\"> (=paka\u0135o) kaj <\/span><em>ta\u016dro<\/em><span style=\"font-style: normal\"> (=virbovo)<\/span><\/li>\n<li>Frue enkondukitaj novradikoj, kiuj jam delonge tute enradiki\u011dis en la realan lingvouzon, ekz-e <em>mesa\u011do<\/em>, <em>pluraj<\/em>, <em>humuro<\/em> kaj <em>baleto<\/em><\/li>\n<\/ul>\n<h3>Fakaj\/sciencaj\/teknikaj novradikoj<\/h3>\n<p style=\"margin-bottom: 0cm; line-height: 120%\"> <font color=\"#000000\">Neniu povas dubi, ke foje necesas novaj radikoj por esprimi novajn teknologia\u0135ojn a\u016d novajn fakajn konceptojn. Al \u0109i tiu kampo apartenas la plej multaj Esperantaj novradikoj, kaj granda proporcio el ili vere estas necesa. Aliflanke anka\u016d aperis multaj ne-necesaj radikoj \u0109i-kampe: <em>dermatologo<\/em> anstata\u016d <em>ha\u016dtkuracisto<\/em>, <em>agro<\/em> anstata\u016d <em>kampo<\/em>, <em>abdomeno<\/em><span style=\"font-style: normal\"> anstata\u016d <\/span><em>ventro<\/em><span style=\"font-style: normal\">, <\/span><em>hardvaro<\/em><span style=\"font-style: normal\"> anstata\u016d <\/span><em>aparataro<\/em><span style=\"font-style: normal\"> ktp. Kutime tiuj vortoj jam ekzistas kiel fakaj esprimoj en pluraj e\u016dropaj lingvoj anta\u016d ol eniri Esperanton. Tiuj, kiuj enkondukas ilin al Esperanto, argumentas ke tio estas la\u016d-Fundamenta pro la 15-a regulo. La 15-a regulo tamen celas nur vortojn &#8220;kiujn la plimulto de la lingvoj prenis el unu fremda fonto&#8221; \u2013 \u011di ne asertas ke sufi\u0109as se la plimulto de la E\u016dropaj lingvoj prenis \u011din el unu fonto, sed vere postulas, ke estu plimulto de \u0109iuj lingvoj. Fine de la 19-a kaj komence de la 20-a jarcento estis ankora\u016d tre kutime en la Okcidenta kultursfero ignori la ne-e\u016dropajn lingvojn \u2013 la Esperantistoj (ja tiam \u0109efe Okcidentanoj) faris la samon kaj tial uzis la 15-an regulon por esperantigi vortojn kiujn la plej multaj e\u016dropaj lingvoj konas \u2013 sen konsidero de la ne-e\u016dropaj lingvoj. Ne farus multe da senco nun kritiki niajn pionirojn, kiuj ja vivis en tute alispeca socio, sed tamen oni kritiku tiujn, kiuj da\u016dre pensas tiel. Kiam oni konsideras \u0109iujn lingvojn, e\u016dropajn kaj ne-e\u016dropajn, multaj fakvortoj de greklatina a\u016d anglalingva deveno ne aperas en la plimulto de la lingvoj, sed nur en malplimulto. Do oni tre atente uzu la 15-an regulon.<\/span><\/font><\/p>\n<p style=\"margin-bottom: 0cm; line-height: 120%\"> <font color=\"#000000\"><span style=\"font-style: normal\">Sed kial la Okcidentaj (kaj kelkaj ne-Okcidentaj) lingvoj tiel emas al greklatinaj fakvortoj? La\u016d kelkaj lingvistoj, la avanta\u011do de tiuj fakvortoj, kiuj bazi\u011das sur malnovgrekaj kaj latinaj elementoj estas ke ili staras meze inter arbitraj vortkreoj kaj vortfarado per kunmetado.<a name=\"10a\" href=\"#10b\"><sup>10<\/sup><\/a> \u0108e kunmetitaj vortoj, ekzistas la risko de eraraj konkludoj pri la vortsignifo; ekz-e germanaj gramatikistoj kritikas la kunmetitan vorton <em>Tatform<\/em> (&#8220;ago-formo&#8221;) uzatan anstata\u016d <em>Aktiv<\/em><\/span><span style=\"font-style: normal\"> (aktiva vo\u0109o), \u0109ar verboj en aktiva vo\u0109o ofte esprimas tute ne-agan signifon (ekz-e &#8220;suferas&#8221;). Kvankam la vorto <\/span><em>Aktiv<\/em><span style=\"font-style: normal\"> mem enhavas  latinan radikon kun la signifo &#8220;agi&#8221;, tio ne ka\u016dzas erarajn konkludojn \u0109e la plej multaj germanoj, kiuj ja ne konas la precizan signifon de iu latina radiko. <\/span><\/font><\/p>\n<p style=\"margin-bottom: 0cm; line-height: 120%\"> <font color=\"#000000\"><span style=\"font-style: normal\">\u0108u do pro la sama kialo ni anka\u016d preferu uzon de greklatinaj elementoj al Esperantaj elementoj en vortfarado? La\u016d mi certe ne, \u0109ar estas fundamenta diferenco inter Esperanto kaj tiuj Okcidentaj lingvoj: En Esperanto ekzistas jam multegaj tute enradiki\u011dintaj kunmeta\u0135oj, kies signifoj ne sekvas per pura logiko el la signifoj de la konsistaj elementoj. Ekz-e grupo de kvin arboj ne estas arbaro, kvankam \u011di ja estas aro de arboj. Kaj universitato ne estas lernejo, kvankam \u011di estas loko en kiu oni lernas. La signifoj de la vortoj <\/span><em>arbaro<\/em><span style=\"font-style: normal\"> kaj <\/span><em>lernejo<\/em><span style=\"font-style: normal\"> do ne sekvas per pura logiko el la signifoj de la elementoj <\/span><em>arb-<\/em><span style=\"font-style: normal\">,<\/span><em> -ar-<\/em><span style=\"font-style: normal\">,<\/span><em> lern- <\/em><span style=\"font-style: normal\">kaj<\/span><em> -ej-<\/em><span style=\"font-style: normal\">. La grava afero estas, ke la konsistaj elementoj ne donas difinon de la kunmetita vorto. E\u0109 pli grave ol \u0109e per-afiksa vortfarado, tio veras \u0109e vortfarado per precizigaj anta\u016delementoj: <\/span><em>orfi\u015do<\/em><span style=\"font-style: normal\"> ne konsistas el oro, kaj iu fingro povas esti dika sen esti <\/span><em>dikfingro<\/em><span style=\"font-style: normal\">. Certe anka\u016d en aliaj lingvoj ekzistas tiaj kunmeta\u0135oj, kiuj ne estas difineblaj per siaj konsistaj elementoj: Analoge al la Esperanta vorto <\/span><em>orfi\u015do <\/em><span style=\"font-style: normal\">ekzistas la samsignifa germana vorto <\/span><em>Goldfisch<\/em><span style=\"font-style: normal\"> kaj la angla vorto <\/span><em>goldfish<\/em><span style=\"font-style: normal\">. Sed tamen aliaj lingvoj (almena\u016d aliaj Okcidentaj lingvoj) havas multe malpli da tiaj kunmeta\u0135oj ol Esperanto. En tiuj lingvoj, oni emas kompreni novajn kunmeta\u0135ojn el internaj lingvo-elementoj kvaza\u016d tiuj elementoj difinas ilin. En Esperanto aliflanke dekomence regis la principo de vasta el-interna vortfarado; tial nature forestis tiu emo al difina kompreno. Konklude, tiu argumento por el-ekstera vortfarado en Okcidentaj lingvoj ne validas por Esperanto.<\/span><\/font><\/p>\n<p style=\"margin-bottom: 0cm; font-style: normal; line-height: 120%\"> <font color=\"#000000\">La problemo estas, ke la Okcidentaj Esperantistoj, kiuj enkondukas nenecesajn fakajn novradikojn, ofte tute ne konscias pri tio, ke ili per tio malfaciligas Esperanton. Ili ne konscias pri la fakto, ke multaj ne-Okcidentaj lingvoj ne havas tiujn vortojn, kaj ke e\u0109 en kelkaj Okcidentaj lingvoj, ilin konas nur la plej kleraj homoj. Kiel skribis PIRON, &#8220;en la granda plimulta el la kazoj, la avanta\u011do estas donita al tiuj, kiuj komprenas la latinan a\u016d iun latinidan lingvon, plus tiujn grekajn radikojn, kiuj firmi\u011dis en la lingva\u0135o de kleruloj okcident-e\u016dropaj&#8221;.<a name=\"11a\" href=\"#11b\"><sup>11<\/sup><\/a> Kaj certe li pravas dirante ke &#8220;ju pli ni uzas vortojn ne formitajn el la baza radikaro, des pli ni aldonas monatojn kaj jarojn da lernado a\u016d da lingva malkomforto al kunhomoj&#8221;. Parolante pri la vorto <em>a\u016dtodidakte<\/em> (=memlerne, mem-instrue), li retorike demandas &#8220;Kial paroli greke, se eblas sin esprimi en Esperanto?&#8221;, kaj prave asertas ke tio estas kontra\u016da al la naskokialo de Esperanto. <\/font><\/p>\n<p style=\"margin-bottom: 0cm; font-style: normal; line-height: 120%\"> <font color=\"#000000\">Pri la pli nova emo preni multajn fakajn radikojn (precipe komputadajn) el la angla lingvo, oni povas diri preska\u016d la samajn aferojn, kiujn PIRON diris pri grek-latina\u0135oj; kial uzi la novradikojn <em>softvaro <\/em>kaj <em>hardvaro<\/em>, se eblas sin esprimi pli klare per la kunmeta\u0135oj <em>programaro<\/em> kaj <em>aparataro?<\/em> (La fakto, ke PIRON mem nenion diris pri tiu anglalingva influo, ver\u015dajne venas nur de tio, ke li verkis sian libron en 1989, kiam ankora\u016d estis multe malpli da anglalingva influo sur la Esperantan vortprovizon.)<\/font><\/p>\n<p style=\"margin-bottom: 0cm; font-style: normal; line-height: 120%\"> <font color=\"#000000\">Ni revenu al la grek-latina\u0135oj: PIRON anka\u016d atentigas pri aparta problemo de certaj grekaj elementoj kiel <em>teo-<\/em>, <em>mono-<\/em>, <em>homo-<\/em> kaj <em>neo-<\/em>, kiuj tute ne rilatas al teo, mono, homo kaj neo (neado), sed signifas <em>dio<\/em>, <em>unu<\/em>, <em>sama<\/em> kaj <em>nova<\/em>.<a name=\"12a\" href=\"#12b\"><sup>12<\/sup><\/a> Tio certe konfuzas \u0109iujn lernantojn, sed aparte la aziajn kaj afrikajn lernantojn, kiuj ne parolas E\u016dropan lingvon. <\/font><\/p>\n<p style=\"margin-bottom: 0cm; font-style: normal; line-height: 120%\"> <font color=\"#000000\">PIV prezentas multajn el la grekaj elementoj kvaza\u016d ili estus Esperantaj elementoj: ekz-e aperas apartaj kapvortoj por <em>oftalmo<\/em> (=okulo), <em>kardio <\/em>(=koro), la &#8220;sufikso&#8221; <em>-olog\/ <\/em>(por fakuloj) kaj la &#8220;prefikso&#8221; <em>pre- <\/em>(=anta\u016d-). Sed tiuj elementoj ne estas Esperantaj elementoj: malsame al Esperantaj elementoj, oni ne povas libere kunligi ilin kun aliaj elementoj; ili estas nur uzataj en certaj fiksitaj &#8220;kunmeta\u0135oj&#8221;, \u0109e kiuj \u0109iuj elementoj devas esti greklatinaj. Mi ne kontra\u016das al la fakto, ke PIV mencias tiujn grekajn elementojn; sed \u011di devus klare montri, ke ili ne estas libere uzeblaj Esperantaj elementoj. Menciante ilin en la sama maniero kiel Esperantajn elementojn, PIV ege konfuzas siajn legantojn.<a name=\"13a\" href=\"#13b\"><sup>13<\/sup><\/a><\/font><\/p>\n<p style=\"margin-bottom: 0cm; font-style: normal; line-height: 120%\"> <font color=\"#000000\">PIV mem agnoskas, ke <em>biologo<\/em> ne estas analizebla. Sed kial \u011di ne mencias aparte la elementon <em>bio<\/em>, tiel ebligante analizon de <em>biografo<\/em>, <em>biometrio<\/em>, <em>biosfero<\/em> ktp? PIV do elektis kelkajn el la greke analizeblaj vortoj kaj metis ilin en la saman kategorion kiel la Esperante analizeblaj kunmeta\u0135oj, dum aliaj greke analizeblaj vortoj aperas kiel ne-analizeblaj. Anstata\u016de oni devus klare distingi Esperantajn analizojn de grekaj analizoj kaj trakti \u0109iujn grekajn analizojn same.<\/font><\/p>\n<p style=\"margin-bottom: 0cm; font-style: normal; line-height: 120%\"> <font color=\"#000000\">\u015cajnas ke tiuj, kiuj tre emas uzi la 15-an regulon por enkonduki novajn fakajn radikojn en Esperanton ofte ignoras la duan parton de la regulo: &#8220;\u0109e diversaj vortoj de unu radiko estas pli bone uzi sen\u015dan\u011de nur la vorton bazan kaj formi la ceterajn deriva\u0135ojn el tiu \u0109i lasta la\u016d la reguloj de la lingvo internacia&#8221;. Do oni ne diru <em>prescienca <\/em>kaj<em> <\/em> <em>hemisfero<\/em>, sed <em>anta\u016dscienca <\/em>kaj <em>duonsfero <\/em>(a\u016d e\u0109 <em>duonglobo<\/em>). <\/font><\/p>\n<p style=\"margin-bottom: 0cm; font-style: normal; line-height: 120%\"> <font color=\"#000000\">Konklude, se oni uzas Esperanton fake, oni ne tro facil-anime enkonduku novajn fakajn radikojn, nur \u0109ar pluraj e\u016dropaj lingvoj uzas la saman fak-esprimon. Oni anka\u016d estu singarda pri vortoj jam troveblaj en vortaro: Nur \u0109ar faka vorto aperas en iu vortaro, tio tute ne signifas, ke \u011di estas enradiki\u011dinta. \u0108e ne-enradiki\u011dintaj radikoj, oni nepre pripensu, \u0109u eblas esprimi la saman ideon per kombino de jam enradiki\u011dintaj Esperantaj elementoj, ekz-e anstata\u016d diri <em>oftalmologio<\/em>, oni simple diru <em>okulscienco<\/em>. Oni anka\u016d ne hezitu uzi duvortajn ekvivalentojn, kiel <em>unuspecia kultivado<\/em> anstata\u016d <em>monokulturo<\/em>. Ja estas neniu kialo, pro kiu oni devas esprimi certan ideon unuvorte, se estas multe pli elegante esprimi \u011din per pluraj vortoj; tradukistoj jam delonge scias, ke al unu vorto en certa lingvo ofte korespondas plurvorta\u0135o en alia lingvo. <\/font><\/p>\n<p style=\"margin-bottom: 0cm; font-style: normal; line-height: 120%\"> <font color=\"#000000\">Se ne (a\u016d nur treege peze) eblas esprimi ideon per tia kombinado, enkonduko de nova fak-radiko kompreneble estas necesa, kaj oni ne hezitu uzi iun sufi\u0109e internacie rekoneblan radikon, e\u0109 se la postuloj de la 15-a regulo ne estas tute plenumeblaj (lastatempa ekzemplo estas la verbo <em>skani<\/em>). <\/font><\/p>\n<p style=\"margin-bottom: 0cm; font-style: normal; line-height: 120%\"> <font color=\"#000000\">Jam enradiki\u011dintaj radikoj kiel <em>biologio<\/em> aliflanke estas \u0109iuokaze tute akcepteblaj; sisteme anstata\u016digi tiajn radikojn per kunmetitaj vortoj (kiel <em>vivoscienco<\/em>) ja estus reformo, kiu tute forlasus la PIRON-an argumenton por skemismo surbaze de la real-lingva normo. (Kompreneble foja, la\u016d-situacia, uzo de kunmetitaj alternativoj kiel <em>vivoscienco<\/em> estas anka\u016d tute akceptebla kiel parto de krea lingvouzo.) <\/font><\/p>\n<h3>Vortoj sen preciza unuvorta ekvivalento<\/h3>\n<p style=\"margin-bottom: 0cm; font-style: normal; line-height: 120%\"> <font color=\"#000000\">\u0108ar Esperanto estas ne-\u0109efa lingvo de (preska\u016d) \u0109iuj \u011diaj uzantoj, Esperantistoj ofte rimarkas, kiam ekzistas iu esprimo en ilia \u0109efa lingvo, kiu ne havas precizan ekvivalenton en Esperanto. Ili tiam ofte emas enkonduki novan radikon en Esperanton por forigi tiun &#8220;mankon&#8221;. Sed \u0109u vere temas pri manko?<\/font><\/p>\n<p style=\"margin-bottom: 0cm; font-style: normal; line-height: 120%\"> <font color=\"#000000\">Per \u0109iu lingvo oni povas esprimi malsamajn aferojn. \u0108iam kiam oni komparas du lingvojn, oni trovos ke unu havas esprimojn ne precize tradukeblajn al la alia kaj inverse. Tio validas e\u0109 pli, se oni \u0109iam volas traduki unu vorton per unu vorto anstata\u016d uzi plurvortajn esprimojn. Simile, anka\u016d Esperanto havas esprimojn, kiujn ne eblas precize traduki al kelkaj aliaj lingvoj, ekz-e  <em>malripozi<\/em>; kaj multegas la vortoj ne tradukeblaj unuvorte al multaj aliaj lingvoj, ekz-e <em>alprelegoto<\/em>, <em>elangligi<\/em> a\u016d <em>sam\u015dancige<\/em>. Homoj ne kutimas enkonduki novajn vortojn al sia denaska lingvo se ili ekscias pri fremdlingva vorto, kiu ne estas precize tradukebla al ilia lingvo, \u0109ar ili bone scias ke oni anka\u016d sukcesas esprimi siajn ideojn per la jam havebla materialo de la lingvo. En Esperanto tamen ofte aperas tiaj proponoj pri novaj vortoj. Pere de PIV aparte disvasti\u011dis vortoj por traduki anta\u016de ne tradukeblajn francajn vortojn, ekz-e <em>timida<\/em> kaj <em>langvoro<\/em>, \u0109ar kaj la malnova kaj la nova PIV havis francojn kiel \u0109efredaktistojn kaj multajn francajn kunlaborantojn. Tamen tiuj vortoj ne vere enradiki\u011dis en Esperanton. <\/font><\/p>\n<p style=\"margin-bottom: 0cm; font-style: normal; line-height: 120%\"> <font color=\"#000000\">Krom la oftan tradukon <em>timema<\/em>, PIRON prezentis multajn alternativajn tradukojn por la franca vorto <em>timide<\/em>, interalie <em>sin\u011denema<\/em>,<em> malaplomba<\/em>, <em>ru\u011di\u011dema<\/em>, <em>hontema<\/em>.<a name=\"14a\" href=\"#14b\"><sup>14<\/sup><\/a> Kelkaj certe argumentus, ke neniu el tiuj vortoj estas preciza traduko de la franca <em>timide<\/em>. Al tia argumentado PIRON tre lerte respondas: &#8220;Aserti, ke \u0109ar esperanto ne havas unu vorton, kiu kovras la saman grupon, \u011di estas malri\u0109a, egalus deklari, ke la malnovgreka ne estas ri\u0109a, \u0109ar \u011di ne havas <strong>unu<\/strong> vorton por nia sentogrupo &#8220;ami&#8221;, a\u016d la angla, \u0109ar mankas al \u011di <strong>unu <\/strong>vorto por la diversaj manieroj la\u016dtvoki, kiun ni nomas <em>krii<\/em>, a\u016d la \u0109ina, \u0109ar \u011di ne povas <strong>unu<\/strong>vorte esprimi nian koncepton &#8220;onklo&#8221;, a\u016d la franca, \u0109ar \u011di havas vortojn por &#8220;krajono&#8221;, &#8220;plumo&#8221;, &#8220;kreto&#8221;, sed nenion samsencan al nia pli \u011denerala skribilo&#8221;.<a name=\"15a\" href=\"#15b\"><sup>15<\/sup><\/a> La grava afero kiun oni atentu do estas ke la signif-ampleksoj de la vortoj de unu lingvo estas io konvencia: Malsamaj lingvoj ebligas esprimi konceptojn kun malsamaj signif-ampleksoj. La grava afero nur estas, ke estu sufi\u0109e da esprim-ebla\u0135oj por ke oni povu elturni\u011di en \u0109iuspecaj situacioj, kaj tio certe eblas per la ri\u0109a reallingva Esperanto. En la kazo de la vorto <em>langvoro<\/em> PIRON montras plurajn alternativajn tradukojn de certa franca poemo de VERLAINE, kiu uzas la francan vorton <em>langueur<\/em>, kaj kiun KALOCSAY tradukis uzante la novradikon <em>langvoro<\/em>. Liaj tradukoj redonas la esencon de la originalo kaj elvokas \u0109e la legantoj la samajn emociojn kiel la originalo, sen ke li bezonis uzi la vorton <em>langvoro<\/em>. La fakto ke <em>langvoro<\/em> estas apena\u016d uzata en Esperanto (kaj kiam KALOCSAY uzis \u011din por tiu traduko eble neniam anta\u016de uzita) e\u0109 signifas, ke la traduko de KALOCSAY ne elvokas la samajn emociojn \u0109e la plej multaj esperantistoj, \u0109ar tiuj devus unue kontroli la signifon de la vorto en vortaro a\u016d glosaro. <\/font><\/p>\n<p style=\"margin-bottom: 0cm; font-style: normal; line-height: 120%\"> <font color=\"#000000\">PIRON ilustras sian ideon per la jena ekzemplo: <\/font><\/p>\n<blockquote><p>Gloru l&#8217; Eternulon: li bonas,<br \/>\nsenfinas lia \u0125esdo.<a name=\"16a\" href=\"#16b\"><sup>16<\/sup><\/a><\/p><\/blockquote>\n<p style=\"margin-bottom: 0cm; font-style: normal; line-height: 120%\"> <font color=\"#000000\">\u0108u vi sentas, ke tio estas Esperanto? \u0108u \u011di elvokas emociojn \u0109e vi? Nu bone, vi renkontas la vorton unuafoje kaj ser\u0109os \u011din en vortaro (a\u016d glosaro). Imagu ke vi trovas jenan difinon: <strong>\u0125esdo \u2013<\/strong> <em>eco de animo karakterizita per la deziro, ke la aliulo(j) disvolvi\u011du bone la\u016d sia esenco, sentu sin plej bone en etoso de respekteco; inklino donaci malavare; emo akcepti, pardoni; deziro favori iun; bonkoreco<\/em>. \u0108u leginte tiun difinon, vi vibras kun la antikva hebrea versisto, kiu lirike esprimis entuziasmon pri sia Dio? <\/font><\/p>\n<p style=\"margin-bottom: 0cm; font-style: normal; line-height: 120%\"> <font color=\"#000000\">Estas plej dubinde. La aserto ke tiu traduko fidelas estus trompa, \u0109ar tute ne temas pri traduko \u0109i-kaze. Se alikaze la versoj tekstas<\/font><\/p>\n<blockquote><p>Gloru l&#8217; Eternulon: li bonas,<br \/>\nsenfinas lia amo.<\/p><\/blockquote>\n<p style=\"margin-bottom: 0cm; font-style: normal; line-height: 120%\"> <font color=\"#000000\">vi povas senti la emociojn de la versisto, e\u0109 se la lasta vorto ne tute fidele redonas la sencon de la netradukebla hebrea vorto <em>\u0125esed<\/em>. Fideleco en la dua kazo ekzistas, kvankam ne perfekta; en la unua kazo estas nur \u015dajn-fideleco.<a name=\"17a\" href=\"#17b\"><sup>17<\/sup><\/a><\/font><\/p>\n<h3>Tute samsignifaj anstata\u016digoj<\/h3>\n<p style=\"margin-bottom: 0cm; font-style: normal; line-height: 120%\"> <font color=\"#000000\">Simile al la \u0135us pritraktitaj novradikoj, anka\u016d la novradikoj kiuj tute samsignifas al jam ekzistantaj vortoj estas aparte \u015datataj de verkistoj, precipe de versistoj. <\/font><\/p>\n<p style=\"margin-bottom: 0cm; font-style: normal; line-height: 120%\"> <font color=\"#000000\">Al \u0109i tiu grupo de novradikoj apartenas \u0109efe la novradikoj, kiuj anstata\u016das A-vortojn kun la prefikso <em>mal-<\/em>, ekz-e <em>dificila <\/em>(=malfacila), <em>olda <\/em>(=maljuna), <em>kurta <\/em>(=mallonga) kaj <em>mava <\/em>(=malbona). En neniu alia lingvo verkisto enkondukus novajn vortojn por tiel bazaj ideoj, por kiuj ja jam ekzistas tute kutimaj esprimoj. Do kial esperantaj verkistoj enkondukis tiajn vortojn?<\/font><\/p>\n<p style=\"margin-bottom: 0cm; font-style: normal; line-height: 120%\"> <font color=\"#000000\">La\u016d la anta\u016dparolo al la Parnasa Gvidlibro, la verso<\/font><\/p>\n<blockquote><p>La tago malvarma, malgaja, sensuna&#8230;<\/p><\/blockquote>\n<p style=\"margin-bottom: 0cm; font-style: normal; line-height: 120%\"> <font color=\"#000000\">de Grabowski ta\u016dgas &#8220;por doni la impreson de sunplena somertago, \u0109ar tian bildon la tri <em>mal <\/em>a\u016d <em>sen<\/em> neas ja intelekte, sed ne malaperigas el la sens-imago&#8221;. Mi povas nur ali\u011di al la opinio de PIRON, ke nur persono ne sentanta Esperanton, kia \u011din sentas la plejmulto de la ordinaraj uzantoj, povas tion skribi. Sed tamen tiu stranga pensmaniero certe influis plurajn versistojn esperantistajn. Tamen aliaj eble uzis la alternativojn sen <em>mal<\/em> nur pro ilia mallongeco, a\u016d \u0109ar la nombro de silaboj pli ta\u016dgis en certa verso ol tiu de la kutima vorto. <\/font><\/p>\n<p style=\"margin-bottom: 0cm; font-style: normal; line-height: 120%\"> <font color=\"#000000\">Aldone al la mal-<em>mal<\/em>-vortoj, ekzistas anka\u016d aliaj vortoj tute samsignifaj al jam ekzistantaj vortoj, kiel <em>primavero <\/em>(=printempo) kaj <em>ta\u016dro <\/em>(=virbovo). <\/font><\/p>\n<p style=\"margin-bottom: 0cm; font-style: normal; line-height: 120%\"> <font color=\"#000000\">La samsignifaj anstata\u016digoj e\u0109 malpli sukcesas enradiki\u011di en la realan lingvouzon ol la similsignifaj anstata\u016digoj anta\u016de priparolataj. Certe ekzistas kelkaj esceptoj: la plej sukcesa anstata\u016digo ver\u015dajne estas <em>pigra <\/em>(=maldiligenta, mallaborema), kiu eble estas la sola, kiu nun estas uzata pli ol la ekvivalenta tradicia esprimo; anka\u016d foje uzata estas <em>trista <\/em>(=malgaja, mal\u011doja); pli malofte oni a\u016ddas <em>olda <\/em>(=maljuna); interesa kazo estas <em>frida <\/em>(=malvarma), apena\u016d uzata memstare ekster la literaturo, sed tamen kutime uzata por la kunmeta\u0135o <em>fridujo<\/em><a name=\"18a\" href=\"#18b\"><sup>18<\/sup><\/a> (kiun oni tutcerte anka\u016d povas nomi <em>malvarmujo<\/em>). Tamen kompare al la grandega nombro de proponitaj anstata\u016digoj, tiuj kiuj iom enradiki\u011dis estas vere malmultaj. <\/font><\/p>\n<h3>Literatura lingva\u0135o<\/h3>\n<p style=\"margin-bottom: 0cm; font-style: normal; line-height: 120%\"> <font color=\"#000000\">\u0108ar la novradikoj kiuj anstata\u016das samsignifa\u0135ojn kaj anka\u016d la novradikoj sen precizaj samsignifa\u0135oj estas aparte \u015datataj de literaturistoj, ni \u0109i-rilate anka\u016d atentu kion PIRON diris pri la literatura lingva\u0135o. Pri la temo li havas tutan \u0109apitron sub la titolo <em>Bona lingvo literatura<\/em>. Unu grava mesa\u011do de la \u0109apitro estas ke oni identigas sin al sia lingvo, kaj ke tial homo, kiu legas <em>sian<\/em> Esperanton, en formo pli arta, sed ne pli komplika, ol li povas uzi \u011din, sentas sin portata supren.<a name=\"19a\" href=\"#19b\"><sup>19<\/sup><\/a> Kompreneble oni ne neu ke komencantoj kaj komencintoj povas uzi esperantan literaturon por praktiki siajn lingvokonojn, kaj por ili \u0109iuokaze estos vortoj ne kompreneblaj sen helpo de vortaro; sed spertaj esperantistoj ne bezonu uzi vortaron por kompreni nian literaturon; ili sentu la artecon de <em>sia <\/em>Esperanto anstata\u016d da\u016dre senti ke al ili mankas ankora\u016d scio (neniam atingebla \u0109ar la literaturistoj da\u016dre inventadas novajn radikojn). <\/font><\/p>\n<p style=\"margin-bottom: 0cm; font-style: normal; line-height: 120%\"> <font color=\"#000000\">Aparte grava por nia temo estas lia aserto ke &#8220;estas iluzio imagi ke estetika efiko rezultas en esperanto el estetika efiko de la koncerna radiko en la fontolingvo&#8221;.<a name=\"20a\" href=\"#20b\"><sup>20<\/sup><\/a> Mi anka\u016d konsentas kun PIRON ke la novradik-plenaj literatura\u0135oj povas ka\u016dzi elrevi\u011don \u0109e esperantistoj, kiuj povas pensi: &#8220;mi lernis lingvon tute ta\u016dgan por literaturo, sed jen denove libro en alia dialekto. Oni trompas min!&#8221;<a name=\"21a\" href=\"#21b\"><sup>21<\/sup><\/a>  Kaj rilate al la jam menciita vorto &#8220;langvoro&#8221; enkondukita \u0109ar mankis preciza ekvivalento por la franca &#8220;langueur&#8221;, li atentigas pri alilingvaj vortoj, por kiuj la\u016d la sama logiko anka\u016d necesus novradikoj: la rusa <em>tosko<\/em> (<\/font><font face=\"Times New Roman, serif\">\u2248 sopiro, melankolio, angoro), la portugala <\/font><font face=\"Times New Roman, serif\"><em>saudade<\/em><\/font><font face=\"Times New Roman, serif\"> kaj la angla <\/font><font face=\"Times New Roman, serif\"><em>gloom<\/em><\/font><font face=\"Times New Roman, serif\">. Al kia kaoso irus nia lingvo se \u011di akceptus novradikojn por havi precizajn ekvivalentojn al \u0109iuj tiuspecaj vortoj el \u0109iuj lingvoj? (Kaj kial preferi la francan al la aliaj lingvoj?)<\/font><\/p>\n<p style=\"margin-bottom: 0cm; font-style: normal; line-height: 120%\"> <font color=\"#000000\">Komence de la \u0109apitro PIRON revas pri &#8220;estonta verkisto&#8221;, kiu &#8220;plene rezignos pri la novformoj, kiuj ne eniris la parolan esperanton, \u0109ar la beleco de lia stilo bazi\u011dos sur plena ekspluato de la esprim-ebloj, kies ri\u0109econ konstante rivelas la formoj spontane \u015dprucantaj, kiam esperantistoj komunikas inter si.&#8221;<a name=\"22a\" href=\"#22b\"><sup>22<\/sup><\/a> Legante tion mi tuj ekpensis ke intertempe ja aperis konata verkisto kun tiaj ecoj: Anna L\u00d6WENSTEIN. Mi esperas ke tiaj verkistoj multi\u011dos kaj ri\u0109igos nian literaturon. <\/font><\/p>\n<h3>Jam plene enradiki\u011dintaj novradikoj<\/h3>\n<p style=\"margin-bottom: 0cm; font-style: normal; line-height: 120%\"> <font color=\"#000000\">\u0108io dirita \u011dis nun tamen ne kritikis la jam plene enradiki\u011dintajn novradikojn, kiel <\/font><font face=\"Times New Roman, serif\"><em>mesa\u011do<\/em><\/font><font face=\"Times New Roman, serif\">, <\/font><font face=\"Times New Roman, serif\"><em>pluraj<\/em><\/font><font face=\"Times New Roman, serif\">, <\/font><font face=\"Times New Roman, serif\"><em>humuro<\/em><\/font><font face=\"Times New Roman, serif\"> kaj <\/font><font face=\"Times New Roman, serif\"><em>baleto<\/em><\/font><font face=\"Times New Roman, serif\">. Se oni kiel PIRON konsideras la realan lingvon sia normo, oni tute ne sentas bezonon kritiki tiujn novradikojn. <\/font><\/p>\n<p style=\"margin-bottom: 0cm; font-style: normal; line-height: 120%\"> <font color=\"#000000\"><\/font><font face=\"Times New Roman, serif\">Certe iuj emus kritiki la PIRON-an koncepton de <em>reala lingvo<\/em>: \u0108u ne la literatura lingvo apartenas al la reala lingvo, kaj tial radikoj uzataj en \u011di estas reallingvaj? Oni devas \u0109i-kaze distingi uzon kaj enradiki\u011don de novradiko. Nur \u0109ar iuj uzas vorton a\u016d radikon, \u011di ankora\u016d ne enradiki\u011dis en la lingvon. Por diri ke certa esprimmaniero enradiki\u011dis, \u011di devas esti sufi\u0109e ofte uzata de diversaj uzantoj; \u011di devas esti uzata en menciinda proporcio de la situacioj, en kiu \u011di povus esti uzata \u2013 se \u011dia uzo estas maloftega kompare kun iu alternativa esprimmaniero, \u011di ne vere enradiki\u011dis. <\/font><\/p>\n<p style=\"margin-bottom: 0cm; font-style: normal; line-height: 120%\"> <font color=\"#000000\"><\/font><font face=\"Times New Roman, serif\">Kaj kiam oni konsideras \u0109u novradiko estas enradiki\u011dinta, oni devas tiel konsideri la tutan lingvouzon, el kiu la literatura estas nur malgranda parto. \u0108ar ekster la literaturo novradikoj estas uzataj e\u0109 malpli ol en la literaturo,<a name=\"23a\" href=\"#23b\"><sup>23<\/sup><\/a> oni tiel pli ofte venas al la konkludo ke certa novradiko estas ne-enradiki\u011dinta ol se oni nur konsiderus la literaturan lingvon. <\/font><\/p>\n<h3>Listo de simplaj samsignifaj vortoj<\/h3>\n<p style=\"margin-bottom: 0cm; font-style: normal; line-height: 120%\"> <font color=\"#000000\">La Esperantaj vortaroj ofte mencias multajn tute ne enradiki\u011dintajn novradikojn sen atentigo pri tio, ke ekzistas manieroj esprimi la ideon per kunmeta\u0135oj. Tio malfaciligas la vivon al uzantoj, kiuj emas uzi malpli da novradikoj.<\/font><\/p>\n<p style=\"margin-bottom: 0cm; line-height: 120%\"><font color=\"#000000\"><span style=\"font-style: normal\"><\/span><span>Ekde la fino de 2006 ekzistas nova projekto por helpi al la skemismaj lingvo-uzantoj. Temas pri la listo de simplaj samsignifaj vortoj, kiu \u0109efe mencias kunmetitajn alternativojn al novradikoj.<a name=\"24a\" href=\"#24b\"><sup>24<\/sup><\/a> Oni atentu pri tio, ke la listo uzas la du simbolojn &#8220;&#8211;&gt;&#8221; kaj &#8220;=&#8221; kun malsamaj signifoj: Kiam post esprimo aperas &#8220;&#8211;&gt;&#8221;, tio signifas ke la listo malrekomendas tiun esprimon, kaj rekomendas anstata\u016digi \u011din per la alternativoj menciitaj post tiu simbolo (ekz-e \u0109e &#8220;rinoplastio &#8211;&gt; naz-operacio&#8221;). Kiam aperas &#8220;=&#8221;, la listo ne malrekomendas la listigitan esprimon, sed nur mencias alternativojn por subteni la krean lingvouzon (ekz-e \u0109e &#8220;atlaso = maparo&#8221;). <\/span><\/font><\/p>\n<p style=\"margin-bottom: 0cm; line-height: 120%\"> <font color=\"#000000\"><span style=\"font-style: normal\">Pri la enhavo de la listo oni diskutas en dissendolisto, al kiu \u0109iu povas ali\u011di.<a name=\"25a\" href=\"#25b\"><sup>25<\/sup><\/a> La listo estas praktika ilo por subteni skemismon. Oni ne miskomprenu \u011din. Certe la kreantoj de la listo ne opinias, ke eblas tuj konvinki la tutan esperantistaron anstata\u016digi \u0109iujn novradikojn listigitajn per &#8220;&#8211;&gt;&#8221;. La novradikoj certe plu ekzistos paralele al la kunmeta\u0135oj (kvankam la plej multaj el ili \u0109iuokaze tute ne estas enradiki\u011dintaj, sed nur uzataj de malmultaj unuopuloj). Sed por kontra\u016dpezi la al-novradikan influon de niaj vortaroj (precipe PIV), \u011di provas montri al la esperantistoj la vastajn eblojn de kunmetado, por influi ilin favore al skemismo. Certe indas rigardi la liston, por ekscii kiujn ne-necesajn novradikojn oni foje uzas  malfaciligante tiel eble la komunikadon (precipe kiam oni komunikas kun Esperantisto kiu ne venas el la Okcidenta kultursfero). <\/span><\/font><\/p>\n<h3>Piednotoj<\/h3>\n<p style=\"margin-bottom: 0cm; line-height: 120%\">\n<p style=\"margin-bottom: 0cm; line-height: 120%\"> <font color=\"#000000\"><a name=\"1b\" href=\"#1a\"><sup> 1 <\/sup><\/a>pa\u011doj 17-19 (La bona lingvo, mallongigota kiel BL)<\/font><\/p>\n<p style=\"margin-bottom: 0cm; line-height: 120%\"> <font color=\"#000000\"><a name=\"2b\" href=\"#2a\"><sup> 2 <\/sup><\/a>pa\u011doj 67-68 (BL)<\/font><\/p>\n<p style=\"margin-bottom: 0cm; line-height: 120%\"> <font color=\"#000000\"><a name=\"3b\" href=\"#3a\"><sup> 3 <\/sup><\/a>pa\u011do 82 (BL)<\/font><\/p>\n<p style=\"margin-bottom: 0cm; line-height: 120%\"><font color=\"#000000\"><a name=\"4b\" href=\"#4a\"><sup> 4 <\/sup><\/a>La eseo origine aperis en la esearo &#8220;Lingva Arto&#8221; \u2013 la pa\u011donombroj indikas la pa\u011dojn en tiu libro. <a href=\"http:\/\/jorgecice.blogspot.com\/2001\/01\/la-mava-lingvo-neologismoj-kaj.html\">Nun la eseo anka\u016d haveblas interrete.<\/a> <\/font><\/p>\n<p style=\"margin-bottom: 0cm; line-height: 120%\"><font color=\"#000000\"><a name=\"5b\" href=\"#5a\"><sup> 5 <\/sup><\/a>pa\u011do 31 (Lingva Arto, mallongigota kiel LA)<\/font><\/p>\n<p style=\"margin-bottom: 0cm; line-height: 120%\"><font color=\"#000000\"><a name=\"6b\" href=\"#6a\"><sup> 6 <\/sup><\/a> En la eseo <cite><a href=\"http:\/\/www.bonalingvo.it\/index.php\/La_malbona_lingvo:_seksismo_kaj_aliaj_ismoj_en_la_okcidenta_dialekto_de_Esperanto\">La malbona lingvo: seksismo kaj aliaj ismoj en la okcidenta dialekto de Esperanto<\/a><\/cite>.<\/font><\/p>\n<p style=\"margin-bottom: 0cm; line-height: 120%\"><font color=\"#000000\"><a name=\"7b\" href=\"#7a\"><sup> 7 <\/sup><\/a> pa\u011do 79 (BL)<\/font><\/p>\n<p style=\"margin-bottom: 0cm; line-height: 120%\"> <font color=\"#000000\"><a name=\"8b\" href=\"#8a\"><sup> 8 <\/sup><\/a> &#8220;En \u011di [la reale uzata Esperanto] ku\u015das mia normo&#8221; \u2013 pa\u011do 14 (BL)<\/font><\/p>\n<p style=\"margin-bottom: 0cm; line-height: 120%\"> <font color=\"#000000\"><a name=\"9b\" href=\"#9a\"><sup> 9 <\/sup><\/a> pa\u011do 38 (LA) <\/font><\/p>\n<p style=\"margin-bottom: 0cm; line-height: 120%\"> <font color=\"#000000\"><a name=\"10b\" href=\"#10a\"><sup> 10 <\/sup><\/a>Kirsten Adamzik, <em>Sprache: Wege zum Verstehen<\/em><span style=\"font-style: normal\">, pa\u011do 137<\/span><\/font><\/p>\n<p style=\"margin-bottom: 0cm; font-style: normal; line-height: 120%\"> <font color=\"#000000\"><a name=\"11b\" href=\"#11a\"><sup> 11 <\/sup><\/a> pa\u011do 81 (BL)<\/font><\/p>\n<p style=\"margin-bottom: 0cm; font-style: normal; line-height: 120%\"> <font color=\"#000000\"><a name=\"12b\" href=\"#12a\"><sup> 12 <\/sup><\/a> pa\u011do 84 (BL)<\/font><\/p>\n<p style=\"margin-bottom: 0cm; line-height: 120%\"><font color=\"#000000\"><a name=\"13b\" href=\"#13a\"><sup> 13 <\/sup><\/a><\/font><font color=\"#000000\"><span style=\"font-style: normal\"> Pri \u0109i tiu problemo en PIV jam atentigis Marc Bavant en sia prelego <\/span><\/font><a href=\"http:\/\/pagesperso-orange.fr\/kursoj\/prelegoj\/KAEST2002_Matematiko_teksto.pdf\"><cite>Matematika terminologio: \u0109u matura finfine?<\/cite><\/a>, pa\u011doj 7-11.  Li tie pledis por aparta  studado la scienca vortfarado en Esperanto, kaj por tio ke oni apliku \u011din &#8220;prudente, komprenante, ke temas pri &#8216;radikfarado&#8217;, ne vortfarado&#8221;.<\/p>\n<p style=\"margin-bottom: 0cm; font-style: normal; line-height: 120%\"> <font color=\"#000000\"><a name=\"14b\" href=\"#14a\"><sup> 14 <\/sup><\/a> pa\u011do 52 (BL)<\/font><\/p>\n<p style=\"margin-bottom: 0cm; font-style: normal; line-height: 120%\"> <font color=\"#000000\"><a name=\"15b\" href=\"#15a\"><sup> 15 <\/sup><\/a> pa\u011do 51 (BL)<\/font><\/p>\n<p style=\"margin-bottom: 0cm; font-style: normal; line-height: 120%\"> <font color=\"#000000\"><a name=\"16b\" href=\"#16a\"><sup> 16 <\/sup><\/a> pa\u011do 98 (BL)<\/font><\/p>\n<p style=\"margin-bottom: 0cm; font-style: normal; line-height: 120%\"> <font color=\"#000000\"><a name=\"17b\" href=\"#17a\"><sup> 17 <\/sup><\/a> La alinearo post la anta\u016da piednoto (numero 16) estas de mi mallongigita kaj revortumita versio de teksto de PIRON sur pa\u011doj 98-99 (BL). <\/font><\/p>\n<p style=\"margin-bottom: 0cm; font-style: normal; line-height: 120%\"> <font color=\"#000000\"><a name=\"18b\" href=\"#18a\"><sup> 18 <\/sup><\/a> Anka\u016d Camacho atentigas pri la uzo de la radiko FRID\/ en &#8220;fridujo&#8221;: pa\u011do 32 (LA)<\/font><\/p>\n<p style=\"margin-bottom: 0cm; font-style: normal; line-height: 120%\"> <font color=\"#000000\"><a name=\"19b\" href=\"#19a\"><sup> 19 <\/sup><\/a> pa\u011do 102-103 (BL)<\/font><\/p>\n<p style=\"margin-bottom: 0cm; font-style: normal; line-height: 120%\"> <font color=\"#000000\"><a name=\"20b\" href=\"#20a\"><sup> 20 <\/sup><\/a> pa\u011do 91 (BL)<\/font><\/p>\n<p style=\"margin-bottom: 0cm; font-style: normal; line-height: 120%\"> <font color=\"#000000\"><a name=\"21b\" href=\"#21a\"><sup> 21 <\/sup><\/a> pa\u011do 92 (BL)<\/font><\/p>\n<p style=\"margin-bottom: 0cm; font-style: normal; line-height: 120%\"> <font color=\"#000000\"><a name=\"22b\" href=\"#22a\"><sup> 22 <\/sup><\/a> pa\u011do 88 (BL)<\/font><\/p>\n<p style=\"margin-bottom: 0cm; font-style: normal; line-height: 120%\"> <font color=\"#000000\"><a name=\"23b\" href=\"#23a\"><sup> 23 <\/sup><\/a> Tio nun nur estas aserto surbaze de la impresoj, kiujn mi persone havis dum legado kaj parolado en Esperanto. Kiam aperos la parollingva tekstaro de Esperanto, eblos kontroli tiun aserton per statistika komparado de la parollingva kaj la skriblingva tekstaroj.<\/font><\/p>\n<p style=\"margin-bottom: 0cm; font-style: normal; line-height: 120%\"> <font color=\"#000000\"><a name=\"24b\" href=\"#24a\"><sup> 24 <\/sup><\/a> <a href=\"http:\/\/www.bonalingvo.it\/index.php\/Simplaj_samsignifaj_vortoj\">http:\/\/www.bonalingvo.it\/index.php\/Simplaj_samsignifaj_vortoj<\/a><\/font><\/p>\n<p style=\"margin-bottom: 0cm; font-style: normal; line-height: 120%\"> <font color=\"#000000\"><a name=\"25b\" href=\"#25a\"><sup> 25 <\/sup><\/a> <a href=\"http:\/\/groups.google.com\/group\/la-bona-lingvo\">http:\/\/groups.google.com\/group\/la-bona-lingvo<\/a><\/font><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Jam de la frua tempo de la Esperanto-historio batalas inter si du skoloj de vortfarado: La skemisma\/simplisma skolo kiu favoras la vortfaradon el internaj elementoj, kaj la tiel nomata &#8220;naturalisma&#8221; skolo, kiu favoras enkonduki novajn radikojn surbaze de alilingvaj vortoj\/radikoj. En \u0109i tiu eseo mi kritike analizas la nunan staton de la diskuto, precipe per [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":51,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"footnotes":""},"categories":[10,1,12,4,11,9],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/61"}],"collection":[{"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/51"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=61"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/61\/revisions"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=61"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=61"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=61"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}