{"id":62,"date":"2008-03-21T03:25:55","date_gmt":"2008-03-21T03:25:55","guid":{"rendered":"http:\/\/lingvakritiko.com\/2008\/03\/21\/kuri-kuranta-kurantan-alia-diferenco-inter-participoj-kaj-ordinaraj-adjektivoj\/"},"modified":"2008-06-05T11:58:40","modified_gmt":"2008-06-05T11:58:40","slug":"kuri-kuranta-kurantan-alia-diferenco-inter-participoj-kaj-ordinaraj-adjektivoj","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/lingvakritiko.com\/2008\/03\/21\/kuri-kuranta-kurantan-alia-diferenco-inter-participoj-kaj-ordinaraj-adjektivoj\/","title":{"rendered":"Kuri \/ kuranta  \/ kurantan : alia diferenco inter participoj kaj ordinaraj adjektivoj"},"content":{"rendered":"<p><strong>0.0 Enkonduko.<\/strong><\/p>\n<p>Mi esploris konstruojn de la tri tipoj (1)-(3). <\/p>\n<blockquote><p>\n(1) Mi vidis la knabon kuri. <\/p>\n<p>(2) Mi vidis la knabon kuranta. <\/p>\n<p>(3) Mi vidis la knabon kurantan.\n<\/p><\/blockquote>\n<p>Subkonstruoj kiel [la knabon kuri] kaj [la knabon kuranta] kutime nomi\u011das en la anglalingva lingvistika literaturo (kaj nuntempe e\u0109 iafoje en pedagogiaj verkoj) &#8220;verbhavaj malgrandaj subfrazoj&#8221; (<em>verbal small clauses<\/em>). La subkonstruo [la knabon kurantan] aliflanke estas nur normala substantiva lokucio en la akuzativa kazo. <\/p>\n<p>Mi provos montri, ke kvankam (1) ver\u015dajne malsamas la\u016d sia signifo ol la aliaj du konstruoj (2) kaj (3), (2) kaj (3) mem inter si montras neniun detekteblan diferencon, kiam la \u0109efverbo estas percepta verbo (kiel &#8216;vidi&#8217;). Sekve de \u0109i tiu lasta trovo, adjektivaj participoj en tiaj frazoj ne kondutas kiel ordinaraj adjektivoj; \u0109ar se ni anstata\u016digas (2) kaj (3) per respektive (2&#8242;) kaj (3&#8242;), la du ja malsame signifas kaj kondutas tiel, kiel ni atendas surbaze de PMEG: <\/p>\n<blockquote><p>\n(2&#8242;) Mi vidis la knabon granda. <\/p>\n<p>(3&#8242;) Mi vidis la knabon grandan.\n<\/p><\/blockquote>\n<p>T.e., en (2&#8242;), la stato de la knabo iel &#8220;dependas de la \u0109efverba ago&#8221; (eble la parolanto uzis binoklon), dum en (3&#8242;), la knabo simple estis granda, kiam la parolanto vidis lin. <\/p>\n<p><!--more--><\/p>\n<p><strong>1.0 PMEG.<\/strong> <\/p>\n<p>La\u016d PMEG (27.3.3. I-verboj kun alia subjekto [ol tiu de la \u0109efverbo &#8211; KM]), (1) kaj (2) estas samsignifaj \u2014 tion ni konkludas el la ekzemploj kaj parafrazoj donataj de Wennergren (&#8220;Mi vidis la knabon kuri&#8221; = &#8220;Mi vidis la knabon kuranta.&#8221;). Kaj aliloke (25.1.2. Perverba priskribo de objekto) estas forte implicate, ke (2) kaj (3) malsame signifas: frazo de la tipo (2) (&#8220;Mi vidis miajn amikojn forirantaj per trajno&#8221;) estas ekzemplo de perverba priskribo de objekto, samkiel (4): <\/p>\n<blockquote><p>\n(4) Li farbis la domon ru\u011da.\n<\/p><\/blockquote>\n<p>Frazo (4) ja nepre havas alian signifon ol (5): <\/p>\n<blockquote><p>\n(5) Li farbis la domon ru\u011dan.\n<\/p><\/blockquote>\n<p>Estas vere ke (2) kaj (3) malsamas ol resp. (4) kaj (5): en \u0109i lastaj, temas ne pri participo sed pri simpla adjektivo. Sed en 25.1.2 PMEG donas ekzemplojn (6) kaj (7) en la sama ekzemplaro, por ilustri perverban priskribon de objekto, kiam la priskriba vorto havas N-fina\u0135on: <\/p>\n<blockquote><p>\n(6) Ofte en vespero \u015di vidadis lin forveturantan sub la sonoj de muziko. <\/p>\n<p>(7) Li pentras \u015din nudan.\n<\/p><\/blockquote>\n<p>Mi supozas do, ke en la kadro de PMEG ne gravas \u0109u la modifilo estas adjektiva, \u0109u participa, en tiaj konstruoj. <\/p>\n<p>En la kazo de perverba priskribo de objekto, la stato de la objekto iamaniere &#8220;dependas de la \u0109efverba ago&#8221; (<em>ibidem<\/em>). Sekve (2) signifu proksimume &#8220;Mi vidis, ke jen la knabo estas kuranta&#8221;, dum (3) signifu proksimume &#8220;Mi vidis la knabon, dum li estis kuranta.&#8221; <\/p>\n<p>La\u016d PMEG do, \u015dajne (1) kaj (2) samsignifas, kaj amba\u016d malsame signifas ol (3). Tamen mi argumentos, ke (1) kaj (2) ver\u015dajne ne samsignifas, dum (2) kaj (3) samsignifas \u2014 a\u016d, se (2) kaj (3) malsame signifas, mi ne kapablas malkovri la diferencon. Se mi pravas, participoj kondutas e\u0109 pli alie ol adjektivoj, ol mi pretendis en mia <a href=\"http:\/\/www.sunflower.com\/~miner\/PARTICIPOJ_package\/participoj.html\">&#8220;Kial participoj ne povas esti ordinaraj adjektivoj&#8221;<\/a> (en mia <a href=\"http:\/\/www.sunflower.com\/~miner\/\">retpa\u011do<\/a>). <\/p>\n<p>Unue ni konsideru frazojn kiel (2) kaj (3). <\/p>\n<p><strong>2.0 Ekzemploj de frazoj kiel (2) kaj (3).<\/strong> <\/p>\n<p>Enketante per la Tekstaro iom pli ol 100 ekzemplojn, mi trovis nenian sisteman diferencon inter la signifoj de frazoj kiel (2) (kun &#8216;-anta&#8217;) kaj la signifoj de frazoj kiel (3) (kun &#8216;-antan&#8217;). Rimarku, ke mi elektis ekzemplojn, en kiuj la \u0109efverbo estas \u0109iam &#8216;vidi&#8217; a\u016d &#8216;a\u016ddi&#8217;. <\/p>\n<p><strong>2.1 \u0108efverbo &#8216;vidi&#8217;<\/strong> <\/p>\n<blockquote><p>\n&#8216;kuranta&#8217; \/ &#8216;kurantan&#8217;: <\/p>\n<p>&#149; Subite ili ekvidis leporon, trakuranta la kampon (Fratoj Grimm &#8211; Elektitaj Fabeloj)<br \/>\n&#149; oni subite vidis \u015din kuretanta tra la kampoj (Homoj sur la Tero)<br \/>\n&#149; mi vidos Oreston kuranta la\u016d la strato (La \u015ctona Urbo) <\/p>\n<p>&#149; oni vidis homon, forkurantan sur \u0109evalo (La Faraono)<br \/>\n&#149; ekvidis sian filon kuradantan kvaza\u016d frenezulo (Kastelo de Prelongo)<br \/>\n&#149; vidis viron kurantan por atingi tramon (La Ondo de Esperanto) <\/p>\n<p>&#8216;falanta&#8217; \/ &#8216;falantan&#8217;: <\/p>\n<p>&#149; Mi vidis Satanon falanta de la \u0109ielo (Nova Testamento) <\/p>\n<p>&#149; Purun Bhagat vidis aglon falantan tra la senfunda\u0135o (Internacia krestomatio)<br \/>\n&#149; \u015di vidis \u011din disi\u011dantan kaj falantan en la \u011dardenon (Kastelo de Prelongo) <\/p>\n<p>&#8216;havanta&#8217; \/ &#8216;havantan&#8217;: <\/p>\n<p>&#149; karnon kaj ostojn, kiel vi vidas min havanta (Nova Testamento) <\/p>\n<p>&#149; li revidis Klotildon, havantan sur siaj lipoj la pasian rideton&#8230; (\u0108u Li?)<br \/>\n&#149; vidis knabon, havantan la a\u011don de \u0109irka\u016d sep jaroj (Fundamenta Krestomatio de la Lingvo Esperanto) <\/p>\n<p>&#8216;iranta&#8217; \/ &#8216;irantan&#8217;: <\/p>\n<p>&#149; vi vidis lin iranta en la \u0109ielon (Nova Testamento)<br \/>\n&#149; li vidas \u015din iranta trans la korteton (Al Torento)<br \/>\n&#149; ili vidis Ursuson eliranta el la pordego (Quo Vadis? &#8211; Unua Parto)<br \/>\n&#149; Li vere vidis la ligon \u015dteliranta al la rivero (Quo Vadis? &#8211; Unua Parto)<br \/>\n&#149; oni povis vidi lin eniranta la pordegon (La majstro kaj Margarita, fragmentoj) <\/p>\n<p>&#149; la servistoj de Sara vidis la princon, enirantan nokte en \u015dian domon (La Faraono)<br \/>\n&#149; \u015di vidis Viktoron anta\u016dirantan la paro\u0125estron (Kastelo de Prelongo)<br \/>\n&#149; li vidis lin elirantan kun lia fi\u015dkaptilaro (Kastelo de Prelongo)<br \/>\n&#149; li vidus min forirantan nun (Kastelo de Prelongo)<br \/>\n&#149; \u015di vidis infanon enirantan en la vivon (Kastelo de Prelongo)<br \/>\n&#149; vidis \u015din enirantan kaj fermantan la pordon (Kastelo de Prelongo)<br \/>\n&#149; Fernando vidis Klozelon enirantan en lian \u0109elon (\u0108u Li?)<br \/>\n&#149; ne vidas min enirantan (\u0108u Li?)<br \/>\n&#149; vidis viron, irantan el la urbo (Malnova Testamento)<br \/>\n&#149; vidis Davidon, elirantan kontra\u016d la Fili\u015dton (Malnova Testamento)<br \/>\n&#149; vidis lin piedirantan kaj la\u016ddantan Dion (Nova Testamento)<br \/>\n&#149; mi vidis beston suprenirantan el la maro (Nova Testamento)<\/p>\n<p>&#8216;pendanta&#8217; \/ &#8216;pendantan&#8217;: <\/p>\n<p>&#149; kiel vi \u011din vidos nun pendanta de tiu \u0109i anteno (Don Ki\u0125oto de la Man\u0109o en Barcelono)<\/p>\n<p>&#149; vidis la beston pendantan de lia mano (Nova Testamento)<\/p>\n<p>&#8216;venanta&#8217; (&#8216;venantan&#8217; ne trovi\u011dis): <\/p>\n<p>&#149; mi vidis vin venanta en nian magazenon (Marta)<br \/>\n&#149; La sekvantan tagon li vidis Jesuon venanta al li (Nova Testamento)<br \/>\n&#149; Jesuo vidis Natanaelon venanta al li (Nova Testamento)<br \/>\n&#149; ekvidas la lupon venanta (Nova Testamento)<\/p>\n<p>&#8216;veturanta&#8217; (&#8216;veturantan&#8217; ne trovi\u011dis): <\/p>\n<p>&#149; Marta ekvidis dro\u015dkon, veturanta en la kontra\u016dan direkton (Marta)<\/p>\n<\/blockquote>\n<p><strong>2.2 \u0108efverbo &#8216;a\u016ddi&#8217;.<\/strong> <\/p>\n<p>Kun \u0109efverbo &#8216;a\u016ddi&#8217; la subfraza participo plejofte havas -n: <\/p>\n<blockquote><p>\n&#8216;murmuranta&#8217; \/ &#8216;murmurantan&#8217;: <\/p>\n<p>&#149; La Fariseoj a\u016ddis la amason murmuranta tion pri li (Nova Testamento) <\/p>\n<p>&#149; \u015dia \u0109ambristino a\u016ddis \u015din murmurantan (Kastelo de Prelongo) <\/p>\n<p>&#8216;dirantan&#8217; (&#8216;diranta&#8217; ne trovi\u011dis): <\/p>\n<p>&#149; mi ne a\u016ddis vin dirantan, ke&#8230; (Kastelo de Prolongo)<br \/>\n&#149; \u015di a\u016ddis lin dirantan&#8230; (Kastelo de Prelongo)<br \/>\n&#149; mi eka\u016ddis vo\u0109on, dirantan&#8230; (Malnova Testamento)<br \/>\n&#149; a\u016ddis vo\u0109on dirantan al li: (Nova Testamento)<br \/>\n&#149; mi a\u016ddis vo\u0109on dirantan al mi (Nova Testamento) 3x<br \/>\n&#149; mi a\u016ddis la altaron dirantan&#8230; (Nova Testamento)<\/p>\n<p>Aliaj subfrazaj verboj: <\/p>\n<p>&#149; li a\u016ddis lin ridanta tiel, kiel li \u0109iam ridadis (Fabeloj de Andersen 1) <\/p>\n<p>&#149; li estus havinta la humila\u0135on a\u016ddi lakeon anoncantan&#8230; (Kastelo de Prelongo)<br \/>\n&#149; infanoj a\u016ddis Sonan kantantan (Internacia krestomatio)<br \/>\n&#149; eka\u016ddis vo\u0109on kriantan (La Faraono)<br \/>\n&#149; li a\u016ddis pafon eksplodantan (Kastelo de Prelongo)<br \/>\n&#149; \u015di a\u016ddis pordon malfermi\u011dantan (Kastelo de Prelongo)<br \/>\n&#149; la komandanto a\u016ddis Suzanon dirantan (Kastelo de Prelongo)<br \/>\n&#149; \u015di a\u016ddis lin respondantan (\u0108u Li?)<br \/>\n&#149; oni a\u016ddas lin parolantan (\u0108u Li?)<br \/>\n&#149; li a\u016ddis la Vo\u0109on, parolantan al li (Malnova Testamento)<br \/>\n&#149; mi a\u016ddis unu aglon, flugantan&#8230; (Nova Testamento)\n<\/p><\/blockquote>\n<p>Se oni komparas kuntekstojn de ajna paro da ekzemploj, ne videblas ia diferenco inter &#8216;-anta&#8217; kaj &#8216;-antan&#8217;. En \u0109iu kazo, eblus anstata\u016digi unu per la alia, sen videbla alii\u011do de la signifo. Jen du ekzemploj de &#8216;vidi&#8230; eliranta(n)&#8217;: <\/p>\n<blockquote><p>\n&#149; Ili devis tamen longe ankora\u016d atendi, kaj kokoj komencis krii tagi\u011don, anta\u016d ol <em>ili vidis Ursuson eliranta el la pordego<\/em>, kaj kun li Ligian. Akompanis ilin kelkaj aliaj personoj. (Quo Vadis? &#8211; Unua Parto) <\/p>\n<p>&#149; La morga\u016dan tagon, li observis la paro\u0125estron. Kiam <em>li vidis lin elirantan kun lia fi\u015dkaptilaro<\/em>, Viktoro uzis alian vojon pli longan ol tiun, kiun elektis la maljuna Pastro. (Kastelo de Prelongo)\n<\/p><\/blockquote>\n<p>Mi konkludas do, ke, kiam la \u0109efverboj estas &#8216;vidi&#8217; a\u016d &#8216;a\u016ddi&#8217; (do perceptaj verboj kaj ne forte stato\u015dan\u011daj verboj kiel ekz. &#8216;pentri&#8217;, &#8216;konstrui&#8217;, &#8216;imagi&#8217; k.s.), ne estas diferenco inter &#8220;vidi\/a\u016ddi X-anta&#8221; kaj &#8220;vidi\/a\u016ddi X-antan&#8221;. Preska\u016d certe, tia indiferento ne trovi\u011dus, se temus ne pri participoj, sed pri ordinaraj adjektivoj. Se aliflanke la \u0109efverbo estus &#8216;pentri&#8217;, &#8216;konstrui&#8217;, &#8216;imagi&#8217; k.s. ni ja atendus trovi diferencon, ekzemple inter (8) kaj (9): <\/p>\n<blockquote><p>\n(8) Li pentris \u015din dancanta. <\/p>\n<p>(9) Li pentris \u015din dancantan.\n<\/p><\/blockquote>\n<p>Mi ne trovis en la Tekstaro sufi\u0109e da ekzemploj kun stato\u015dan\u011daj verboj por tekste apogi tion,  sed minimume ni scias nun, ke la \u0109eesto resp. manko de la fina\u0135o &#8216;-n&#8217; \u0109e participo ne sufi\u0109as por krei diferencon de signifo. Necesas anka\u016d stato\u015dan\u011da \u0109efverbo. <\/p>\n<p>Jen la distribuo de la participaj ekzemploj el la diversaj fontoj: <\/p>\n<table align=\"center\" border=\"0\" cellpadding=\"3\" cellspacing=\"0\">\n<tbody>\n<tr>\n<td><\/td>\n<td align=\"center\">\n-anta\n<\/td>\n<td align=\"center\">\n-antan\n<\/td>\n<\/tr>\n<tr>\n<td align=\"left\">\nFratoj Grimm &#8211; Elektitaj Fabeloj\n<\/td>\n<td align=\"right\">\n1\n<\/td>\n<td>\n<\/td>\n<\/tr>\n<tr>\n<td align=\"left\">\nHomoj sur la Tero\n<\/td>\n<td align=\"right\">\n1\n<\/td>\n<td align=\"center\">\n<\/td>\n<\/tr>\n<tr>\n<td align=\"left\">\nLa \u015ctona Urbo\n<\/td>\n<td align=\"right\">\n1\n<\/td>\n<td align=\"center\">\n<\/td>\n<\/tr>\n<tr>\n<td align=\"left\">\nLa Faraono\n<\/td>\n<td align=\"center\">\n<\/td>\n<td align=\"right\">\n5\n<\/td>\n<\/tr>\n<tr>\n<td align=\"left\">\nKastelo de Prelongo\n<\/td>\n<td align=\"right\">\n1\n<\/td>\n<td align=\"right\">\n24\n<\/td>\n<\/tr>\n<tr>\n<td align=\"left\">\nLa Ondo de Esperanto\n<\/td>\n<td align=\"right\">\n<\/td>\n<td align=\"right\">\n1\n<\/td>\n<\/tr>\n<tr>\n<td align=\"left\">\nNova Testamento\n<\/td>\n<td align=\"right\">\n12\n<\/td>\n<td align=\"right\">\n14\n<\/td>\n<\/tr>\n<tr>\n<td align=\"left\">\nInternacia Krestomatio\n<\/td>\n<td align=\"right\">\n<\/td>\n<td align=\"right\">\n3\n<\/td>\n<\/tr>\n<tr>\n<td align=\"left\">\n\u0108u Li?\n<\/td>\n<td align=\"right\">\n1\n<\/td>\n<td align=\"right\">\n6\n<\/td>\n<\/tr>\n<tr>\n<td align=\"left\">\nFundamenta Krestomatio\n<\/td>\n<td align=\"right\">\n<\/td>\n<td align=\"right\">\n3\n<\/td>\n<\/tr>\n<tr>\n<td align=\"left\">\nAl Torento\n<\/td>\n<td align=\"right\">\n1\n<\/td>\n<td align=\"right\">\n<\/td>\n<\/tr>\n<tr>\n<td align=\"left\">\nQuo Vadis? &#8211; Unua Parto\n<\/td>\n<td align=\"right\">\n4\n<\/td>\n<td align=\"right\">\n2\n<\/td>\n<\/tr>\n<tr>\n<td align=\"left\">\nLa Majstro kaj Margarita, fragmentoj\n<\/td>\n<td align=\"right\">\n5\n<\/td>\n<td align=\"right\">\n<\/td>\n<\/tr>\n<tr>\n<td align=\"left\">\nMalnova Testamento\n<\/td>\n<td align=\"right\">\n<\/td>\n<td align=\"right\">\n6\n<\/td>\n<\/tr>\n<tr>\n<td align=\"left\">\nDon Ki\u0125oto de la Man\u0109o en Barcelono\n<\/td>\n<td align=\"right\">\n1\n<\/td>\n<td align=\"right\">\n<\/td>\n<\/tr>\n<tr>\n<td align=\"left\">\nMarta\n<\/td>\n<td align=\"right\">\n3\n<\/td>\n<td align=\"right\">\n<\/td>\n<\/tr>\n<tr>\n<td align=\"left\">\nFabeloj de Andersen 1\n<\/td>\n<td align=\"right\">\n1\n<\/td>\n<td align=\"right\">\n<\/td>\n<\/tr>\n<tr>\n<td align=\"left\">\nLa Metropoliteno\n<\/td>\n<td align=\"right\">\n1\n<\/td>\n<td align=\"right\">\n<\/td>\n<\/tr>\n<tr>\n<td align=\"left\">\nFabeloj de Andersen 3\n<\/td>\n<td align=\"right\">\n<\/td>\n<td align=\"right\">\n3\n<\/td>\n<\/tr>\n<tr>\n<td align=\"left\">\nPro I\u015dtar\n<\/td>\n<td align=\"right\">\n<\/td>\n<td align=\"right\">\n1\n<\/td>\n<\/tr>\n<tr>\n<td align=\"left\">\nQuo Vadis? &#8211; Dua Parto\n<\/td>\n<td align=\"right\">\n<\/td>\n<td align=\"right\">\n2\n<\/td>\n<\/tr>\n<tr>\n<td align=\"left\">\nLa Respubliko\n<\/td>\n<td align=\"right\">\n<\/td>\n<td align=\"right\">\n1\n<\/td>\n<\/tr>\n<tr>\n<td align=\"left\">\nArtikoloj el Monato\n<\/td>\n<td align=\"right\">\n<\/td>\n<td align=\"right\">\n1\n<\/td>\n<\/tr>\n<\/tbody>\n<\/table>\n<p>\u0108ar en la Nova Testamento la ekzemploj kun &#8216;-anta&#8217; kaj &#8216;-antan&#8217; estas pli-malpli egale distribuataj, mi kontrolis la grekajn participojn tradukitajn, sed (kvankam mi ne estas fakulo pri la NT-greka) mi ne trovis sisteman traduk-skemon. E-participoj kun &#8216;-anta&#8217; kaj &#8216;-antan&#8217; tradukas indiferente preska\u016d \u0109iam la grekan prezencan participon (unufoje &#8216;-anta&#8217; tradukas la aoristan, kaj unufoje &#8216;-antan&#8217; tradukas la perfektivan); la greka kazo estas \u0109iam akuzativa krom du-tri okazoj, kiam la verbo postulas la genitivan. <\/p>\n<p><strong>3.0 Infinitivo en la subfrazo.<\/strong><\/p>\n<p> Kio pri frazoj kiel (1) (ripetita \u0109i-sube pro konveno)? <\/p>\n<blockquote><p>\n(1) Mi vidis la knabon kuri.\n<\/p><\/blockquote>\n<p>Surbaze de la etnolingvoj, ni povus teoriumi, ke en frazoj kiel (1) la subfrazoj estas teleaj. <\/p>\n<p>Sekvas ekskurso pri tio, kio estas teleeco. <\/p>\n<p><strong>3.1 Teleeco.<\/strong> <\/p>\n<p>Telea verblokucio (verblokucio estas verbo kune kun ties komplemento) estas verblokucio, kiu havas da\u016dron en si mem \u2014 havas en si mem finon. Tiaj verblokucioj esprimas &#8220;atingojn&#8221; kaj ne povas uzi\u011di kun da\u016drindika esprimo, sed ja povas uzi\u011di kun templima esprimo: <\/p>\n<blockquote><p>\nPetro finis sian laboron.<br \/>\n* Petro finis sian laboron 10 minutojn. (da\u016drindika esprimo)<br \/>\nPetro finis sian laboron en 10 minutoj. (templima esprimo)<\/p>\n<p>Manjo konvinkis sian edzon.<br \/>\n* Manjo konvinkis sian edzon 10 minutojn.<br \/>\nManjo konvinkis sian edzon en 10 minutoj.<\/p>\n<p>Li konstatis sian eraron.<br \/>\n*Li konstatis sian eraron 10 minutojn.<br \/>\nLi konstatis sian eraron en 10 minutoj.\n<\/p><\/blockquote>\n<p>Kontraste, malteleaj verblokucioj (kiuj ne havas finon en si mem) esprimas &#8220;aktivecojn&#8221; kaj ja povas uzi\u011di kun da\u016drindika esprimo, sed ne povas uzi\u011di kun templima esprimo: <\/p>\n<blockquote><p>\nJohano promenis en la parko.<br \/>\nJohano promenis en la parko 10 minutojn.<br \/>\n*Johano promenis en la parko en 10 minutoj.<\/p>\n<p>La infanoj ludis.<br \/>\nLa infanoj ludis duonhoron.<br \/>\n*La infanoj ludis en duonhoro.<\/p>\n<p>Milka vartis la bebon.<br \/>\nMilka vartis la bebon du horojn.<br \/>\n*Milka vartis la bebon en du horoj.\n<\/p><\/blockquote>\n<p>Teleeco estas kutime trajto ne nur de verbo, sed de tuta verblokucio (verbo kun ties komplemento), \u0109ar ekzemple &#8220;\u015ci kro\u0109etis unu horon&#8221; estas maltelea, dum &#8220;\u015ci kro\u0109etis la naztukon&#8221; estas telea, kvankam amba\u016d havas la saman verbon &#8216;kro\u0109eti&#8217;. Sed trovado de precize la dezirataj frazoj en la Tekstaro malfacilas. <\/p>\n<p>Plia diskuto pri teleeco, kaj rimedoj por detekti \u011din kuntekste, haveblas en mia <a href=\"http:\/\/www.sunflower.com\/~miner\/IG_package\/ig.html\">&#8220;La tezo pri telea &#8216;-ig&#8217;: utileco de tekstesploroj&#8221;<\/a> (en mia <a href=\"http:\/\/www.sunflower.com\/~miner\/\">retpa\u011do<\/a>). <\/p>\n<p><strong>3.2 \u0108u nura infinitivo en malgranda subfrazo estas telea?<\/strong> <\/p>\n<p>Se jes, en (1) la ago esprimata per &#8216;kuri&#8217; estas konceptata kiel tuto, kontraste al frazoj kiel (2) kaj (3) (\u0109iuj ripetitaj \u0109i-sube pro konveno): <\/p>\n<blockquote>\n<p>(1) Mi vidis la knabon kuri. <\/p>\n<p>(2) Mi vidis la knabon kuranta. <\/p>\n<p>(3) Mi vidis la knabon kurantan.\n<\/p><\/blockquote>\n<p>Ekzemple (10) esprimus vidon de tuta finita ago: <\/p>\n<blockquote><p>\n(10) Mi vidis lin kuri en la domon.\n<\/p><\/blockquote>\n<p>Tiukaze, (11) estus bizara, dum (12) kaj (13) estus tute normalaj: <\/p>\n<blockquote><p>\n11) ? Mi vidis lin kuri en la domon, sed li falis kaj ne eniris la domon. <\/p>\n<p>(12) Mi vidis lin kuranta en la domon, sed li falis kaj ne eniris la domon. <\/p>\n<p>(13) Mi vidis lin kurantan en la domon, sed li falis kaj ne eniris la domon.\n<\/p><\/blockquote>\n<p>Esploro de ekzemploj en la Tekstaro (denove kun \u0109efverboj &#8216;vidi&#8217; kaj &#8216;a\u016ddi) malka\u015das kazojn ja telee interpreteblajn: <\/p>\n<blockquote><p>\n&#149; \u0109ar mi vidis lin eliri anta\u016dnelonge (Pro I\u015dtar)<br \/>\n&#149; mi feli\u0109e ekvidis vin preterpasi hiera\u016d en princa \u0109aro (Pro I\u015dtar)<br \/>\n&#149; ili de sia juna\u011do vidis aliajn fari tiel (Al Torento)<br \/>\n&#149; ili dekomence faris nur tion, kion ili vidis aliajn fari. (Al Torento)<br \/>\n&#149; li neniam vidis patrinon fari tiel al siaj infanoj, (Infanoj en Torento)<br \/>\n&#149; \u015ci image vidas lin mortpafi homojn (Vivo Vokas)<br \/>\n&#149; jen subite mi vidas lin eliri el la po\u015dtoficejo (Gerda Malaperis!)<br \/>\n&#149; mi vidis ilin iri al oficejo (Gerda Malaperis!)\n<\/p><\/blockquote>\n<p>Tiuj frazoj povas ja esprimi <em>a\u016d<\/em> tute finitajn kaj kompletajn agojn, do telee, <em>a\u016d<\/em> procedojn kaj aktivecojn, do maltelee. Aliaj kazoj estas iomete pli sugestivaj: <\/p>\n<blockquote><p>\n&#149; Ili vidis lin malvigle labori kiel anta\u016de (Homoj sur la Tero)<br \/>\n&#149; Mi vidis vin kreski (Vivo Vokas)<br \/>\n&#149; mi denove a\u016ddas vin paroli (La Batalo de l&#8217;Vivo)<br \/>\n&#149; preska\u016d neniam li vidis ilin danci. (Al Torento)<br \/>\n&#149; \u015ci vidas lin stari anta\u016d la tablo (Kruko kaj Baniko el Bervalo)\n<\/p><\/blockquote>\n<p>Rimarku la lastan ekzemplon, &#8220;\u015ci vidas lin stari anta\u016d la tablo&#8221;. &#8216;Stari&#8217; estas telea a\u016d maltelea, depende de la kunteksto. Se &#8216;stari&#8217; estas telea, la viro anta\u016de ne estis anta\u016d la tablo, kaj \u015di vidas lin ekstari tie. Se ne, \u015di vidas lin dum li estas staranta tie. Bon\u015dance la plena frazo en sia kunteksto (tre amuza, parenteze) estas: &#8220;\u015ci vidas lin stari anta\u016d la tablo kaj trempi la plezurigilon en bovlon da lakto.&#8221; Ni scias, ke (la\u016d la vortaroj) &#8216;trempi&#8217; estas telea verbo (se oni lasas ion en likvo <em>dum tempo<\/em>, oni uzu la\u016d la vortaroj &#8216;trempadi&#8217;). Do jen unu kazo de telea uzo de la infinitivo. <\/p>\n<p>Aliflanke, rigardu la anta\u016dlastan ekzemplon, &#8220;preska\u016d neniam li vidis ilin danci&#8221;. En sia kunteksto, la signifo de tiu \u0109i frazo povus egali a\u016d ne egali al &#8220;preska\u016d neniam li vidis ilin dancantaj(n)&#8221;. Anka\u016d la ekzemplo &#8220;mi denove a\u016ddas vin paroli&#8221; estas, kuntekste, amba\u016dmaniere interpretebla. Tiel la ceteraj ekzemploj. Kvankam sugestivaj, ili ne definitive indikas teleecon. <\/p>\n<p>Unu ekzemplo de klara telea uzo ne sufi\u0109as por povigi nin decidi, \u0109u teleeco de la subfrazo karakterizas ekzemplojn kiel (1). Tamen haveblas alia evidento, ke teleeco ludas rolon. Konsideru ekzemplojn (14)-(16). <\/p>\n<blockquote><p>\n(14) &#149; ili vidas bildon, prezentantan agon de Herkulo (Quo vadis? &#8211; Dua parto) <\/p>\n<p>(15) &#149; Ella maldormi\u011dinte vidis la sunon brilantan tra la kurtenoj (Fundamenta Krestomatio de la Lingvo Esperanto) <\/p>\n<p>(16) &#149; vidis knabon, havantan la a\u011don de \u0109irka\u016d sep jaroj (Fundamenta Krestomatio de la Lingvo Esperanto)\n<\/p><\/blockquote>\n<p>Se en la frazoj (14)-(16) ni anstata\u016digas la participojn per infinitivoj, ni havas: <\/p>\n<blockquote><p>\n(14&#8242;) ? ili vidis bildon prezenti agon de Herkulo <\/p>\n<p>(15&#8242;) ? Ella maldormi\u011dinte vidis la sunon brili tra la kurtenoj <\/p>\n<p>(16&#8242;) ? vidis knabon havi la a\u011don de \u0109irka\u016d sep jaroj\n<\/p><\/blockquote>\n<p>En \u0109iu kazo, la strangecon de la rezultaj frazoj (se mia intuicio \u011deneralas) klarigas tio, ke la verboj nun infinitivaj esprimas tutajn kompletajn agojn, kaj ne, kiel anta\u016de, statojn a\u016d procedojn. <\/p>\n<p><strong>4.0 Konkludo.<\/strong><\/p>\n<p>Konklude, Tekstara evidento ne sufi\u0109as por plene determini \u0109u la diferenco inter frazoj kiel (1) unuflanke, kaj aliflanke frazoj kiel (2) kaj (3), estas teleeca diferenco. Sed per penseksperimentoj pri negativa evidento ni povas iom fortikigi tian hipotezon. Aliflanke la samsignifeco de frazoj kiel (2) kaj (3), kiam la \u0109efverbo ne estas klare stato\u015dan\u011da, \u015dajnas apogata de multaj ekzemploj. <\/p>\n<p>Mia tuta hipotezo do resume estas: <\/p>\n<blockquote><p>\n? telea: <\/p>\n<p>(1) Mi vidis la knabon kuri. <\/p>\n<p>malteleaj kaj samsignifaj: <\/p>\n<p>(2) Mi vidis la knabon kuranta. <\/p>\n<p>(3) Mi vidis la knabon kurantan.\n<\/p><\/blockquote>\n<p><strong>5.0 Noto pri metodo.<\/strong> <\/p>\n<p>Lingva esplorado ne povas &#8220;legi mensojn&#8221;. Haveblas, \u011denerale, nur du metodoj por esplori gramatikon. (i) Oni povas prezenti inventitajn ekzemplojn al indi\u011denaj parolantoj, kaj registri iliajn reagojn; eblas e\u0109 diskuti signifojn kun indi\u011denaj parolantoj. Tia ideala procedo memevidente ne eblas, kiam temas pri Esperanto (kvankam \u0109iam valoras, \u011dis certa grado, la intuicioj de spertaj E-istoj). A\u016d (ii) oni povas esplori tekstojn, kun la espero trovi la deziratajn ekzemplojn (tiel pruvante akcepteblecon), kaj per ties kuntekstoj inferenci ion pri iliaj signifoj. <\/p>\n<p>Minimume eblas inferenci, per la dua metodo, \u0109u du lingvoelementoj (vortoj, konstruoj, kio ajn) malsame signifas. Se oni trovas kuntekston, en kiu eblas unu elemento sed ne la alia, la du malsame signifas. \u011cis la grado, ke oni NE trovas tian kuntekston, \u011dis tiu grado la du elementoj samsignifas. La metodo havas siajn limojn: en vivanta lingvo \u0109iam eblas trovi pli da kuntekstoj por ekzameni; kaj \u0109iam eblas nuancoj sen kuntekstaj efikoj. <\/p>\n<p>En <a href=\"http:\/\/lingvakritiko.com\/2007\/01\/27\/la-esperanta-imperfektiva-aspekto-verba-ad\/\">&#8220;La Esperanta imperfektiva aspekto: verba &#8216;-ad'&#8221;<\/a> (en <em>Lingva Kritiko<\/em>) mi pruvis per tekstaj ekzemploj, je mia propra kontenti\u011do, ke verba &#8216;-ad&#8217; ne povas indiki da\u016dron, \u0109ar verboj kun &#8216;-ad&#8217; trovi\u011dis en kuntekstoj esprimantaj pli mallongan da\u016dron, ol kuntekstoj kun verboj sen &#8216;-ad&#8217;. Tamen oni ob\u0135etis, ke malgra\u016d tio &#8216;-ad&#8217; indikas da\u016dron a\u016d insiston pri da\u016dro. Kaj eble &#8220;insisto pri da\u016dro&#8221; ja pravas! Sed ion tian eblas nek pruvi nek malpruvi, sen supernaturaj povoj. <\/p>\n<p>Io simila validas pri &#8216;-anta&#8217; \/ &#8216;-antan&#8217;. Eble parolantoj\/verkistoj\/tradukistoj &#8220;sentas diferencon&#8221;. Sed tia pretendo, kiel scienca pretendo, estus vakua, \u0109ar ne eblas malpruvi \u011din. La normo, do, kiun mi sekvas, estas ke se teksta evidento <em>principe<\/em> rilatus (t.e., oni povas almena\u016d imagi al si, kia teksta evidento necesus), tia evidento estas decidiga, kiam \u011di  haveblas.<\/p>\n<p><strong>6.0 Ekzemploj ne uzitaj en la artikolo.<\/strong><\/p>\n<blockquote><p>\n-anta&#8217;: <\/p>\n<p>&#149; mi vidis vin aganta (Kastelo de Prelongo)<br \/>\n&#149; li vidis lin ridanta (\u0108u Li?)<br \/>\n&#149; mi vidis vin venanta en nian magazenon (Marta)<br \/>\n&#149; tio, kion li vidas la Patron faranta (Nova Testamento)<br \/>\n&#149; ili ekvidis Jesuon iranta sur la akvo (Nova Testamento)<br \/>\n&#149; Jesuo vidis \u015din ploranta (Nova Testamento)<br \/>\n&#149; vidis Jesuon staranta (Nova Testamento)<br \/>\n&#149; strange estis vidi lin ridanta (La Metropoliteno)<br \/>\n&#149; mi ekvidis \u015din, lavanta sin (Quo Vadis? &#8211; Unua Parto)<br \/>\n&#149; Mi vidis vin kisanta la \u015dultrojn de Eunice (Quo Vadis? &#8211; Unua Parto)<br \/>\n&#149; li vidis sin sidanta sur io \u015dtona (La majstro kaj Margarita, fragmentoj)<br \/>\n&#149; mi malvolas vidi vin pereanta pro mi (La majstro kaj Margarita, fragmentoj)<br \/>\n&#149; \u0109iutage oni povas vidi \u015din portanta jen la ladbotelon, jen la&#8230; (La majstro kaj Margarita, fragmentoj)<br \/>\n&#149; oni povus vidi lin maljuni\u011danta (La majstro kaj Margarita, fragmentoj)<\/p>\n<p>&#8216;-antan&#8217;: <\/p>\n<p>&#149; Kiam \u015di ekvidis sian edzon, starantan kun la infano (Fundamenta Krestomatio de la Lingvo Esperanto)<br \/>\n&#149; Mi kuris al li kaj vidis lin tremantan de teruro (Fundamenta Krestomatio de la Lingvo Esperanto)<br \/>\n&#149; ili ekvidis Saran, genuantan \u0109e la lulilo (La Faraono)<br \/>\n&#149; la \u0109eestantoj ekvidis virinon, ku\u015dantan en angulo (La Faraono)<br \/>\n&#149; Lin\u015dardo vidis sian filon eksaltantan sur \u015dtupetojn (Kastelo de Prelongo)<br \/>\n&#149; \u015di ekvidis lin saltegantan tra la brulego (Kastelo de Prelongo)<br \/>\n&#149; Matildo ne povis vidi iun plorantan apud \u015di (Kastelo de Prelongo)<br \/>\n&#149; \u015di vidis Frederikon rapidantan al la apro (Kastelo de Prelongo)<br \/>\n&#149; \u015ci vidis sin glitantan kun Frederiko (Kastelo de Prelongo)<br \/>\n&#149; \u015di ne vidas lin aperantan (Kastelo de Prelongo)<br \/>\n&#149; li ekvidis \u015cafon flarantan la korpon (Kastelo de Prelongo)<br \/>\n&#149; \u015di vidis Viktoron starantan meze de la \u0109ambro (Kastelo de Prelongo)<br \/>\n&#149; \u015di vidis Lin\u015dardon sin klinantan al li (Kastelo de Prelongo)<br \/>\n&#149; Mi preferas ankora\u016d vidi lin edzi\u011dantan kun Re\u011dino (\u0108u Li?)<br \/>\n&#149; Mi vidis \u011din lumantan kiel viza\u011do de an\u011delo (Fabeloj de Andersen 3)<br \/>\n&#149; li vidis sin mem starantan surkape (Fabeloj de Andersen 3)<br \/>\n&#149; li ekvidis Anneton, ku\u015dantan anta\u016d la altaro (Fabeloj de Andersen 4)<br \/>\n&#149; ekvidis Izraelon, starantan la\u016d siaj triboj (Malnova Testamento)<br \/>\n&#149; vidis la lumon brilantan (Malnova Testamento)<br \/>\n&#149; Mi vidas bastonon maldormantan (Malnova Testamento)<br \/>\n&#149; vidis iun elpelantan demonojn en via nomo (Nova Testamento) 2x<br \/>\n&#149; ili vidis junulon sidantan \u0109e la dekstra flanko (Nova Testamento)<br \/>\n&#149; vi vidas nubon levi\u011dantan en la okcidento (Nova Testamento)<br \/>\n&#149; Jesuo vidis lin ku\u015dantan (Nova Testamento)<br \/>\n&#149; mi vidis lin dirantan al mi (Nova Testamento)<br \/>\n&#149; mi vidis virinon, sidantan sur skarlata besto (Nova Testamento)<br \/>\n&#149; mi mem vidis vin, starantan anta\u016d via pu\u015dveturilo (Pro I\u015dtar)<br \/>\n&#149; oni vidis \u011dardeneton, konsistantan el kelkaj cipresoj&#8230; (Quo vadis? &#8211; Unua parto)<br \/>\n&#149; Oni do vidis Herkulon, brulantan en fajro (Quo vadis? &#8211; Dua parto)<br \/>\n&#149; ili vidas bildon, prezentantan agon de Herkulo (Quo vadis? &#8211; Dua parto)<br \/>\n&#149; vidis sin ku\u015dantan sur la \u015dtipoj (La Respubliko)<br \/>\n&#149; ni ekvidis serpenton, ku\u015dantan (Artikoloj el Monato)\n<\/p><\/blockquote>\n<p>Tekstaraj ser\u0109esprimoj: <\/p>\n<p>vid\\VF.{1,10}n\\b.{1,10}i\\b<br \/>\nvid\\VF.{1,10}n\\b.{1,10}anta\\b<br \/>\nvid\\VF.{1,10}n\\b.{1,10}antan\\b<br \/>\na\u016dd\\VF.{1,10}n\\b.{1,10}i\\b<br \/>\na\u016dd\\VF.{1,10}n\\b.{1,10}anta\\b<br \/>\na\u016dd\\VF.{1,10}n\\b.{1,10}antan\\b<br \/>\nn\\b \\b\\w{1,20}i\\b <\/p>\n<p>PMEG = <em>Plena manlibro de esperanta gramatiko<\/em> de Bertilo Wennergren. ELNA, 2005. Versio 14.1 (de la 8a de Marto 2008) rete uzebla \u0109e http:\/\/bertilow.com\/pmeg\/index.html. <\/p>\n<p>Tekstaro = Tekstaro de Esperanto (http:\/\/bertilow.com\/tekstaro\/index.html), projekto iniciatita kaj financata de &#8220;Esperantic Studies Foundation&#8221;. Nun plibonigita per pli da ser\u0109rapido kaj pluraj kuntekstesploraj rafina\u0135oj. <\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>0.0 Enkonduko. Mi esploris konstruojn de la tri tipoj (1)-(3). (1) Mi vidis la knabon kuri. (2) Mi vidis la knabon kuranta. (3) Mi vidis la knabon kurantan. Subkonstruoj kiel [la knabon kuri] kaj [la knabon kuranta] kutime nomi\u011das en la anglalingva lingvistika literaturo (kaj nuntempe e\u0109 iafoje en pedagogiaj verkoj) &#8220;verbhavaj malgrandaj subfrazoj&#8221; (verbal [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"footnotes":""},"categories":[30],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/62"}],"collection":[{"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=62"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/62\/revisions"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=62"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=62"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=62"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}