{"id":63,"date":"2008-04-13T12:11:44","date_gmt":"2008-04-13T12:11:44","guid":{"rendered":"http:\/\/birke-dockhorn.com\/?p=63"},"modified":"2008-04-13T12:11:44","modified_gmt":"2008-04-13T12:11:44","slug":"novajhoj-en-lingva-kritiko","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/lingvakritiko.com\/2008\/04\/13\/novajhoj-en-lingva-kritiko\/","title":{"rendered":"Nova\u0135oj en Lingva Kritiko"},"content":{"rendered":"<p><cite>Lingva Kritiko<\/cite> movi\u011dis al nova servilo. Samtempe la programo <a href=\"http:\/\/wordpress.org\">WordPress<\/a> estis \u011disdatigita al versio 2.5. Aldone la aspekto de la TTT-ejo estas \u015dan\u011dita. Espereble la transiro estis senproblema. Se vi rimarkos ion misan a\u016d plibonigeblan, skribu al mi: &#8220;bertilow&#8221; \u0109e &#8220;gmail.com&#8221;.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Lingva Kritiko movi\u011dis al nova servilo. Samtempe la programo WordPress estis \u011disdatigita al versio 2.5. Aldone la aspekto de la TTT-ejo estas \u015dan\u011dita. Espereble la transiro estis senproblema. Se vi rimarkos ion misan a\u016d plibonigeblan, skribu al mi: &#8220;bertilow&#8221; \u0109e &#8220;gmail.com&#8221;.<\/p>\n","protected":false},"author":2,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"footnotes":""},"categories":[2,1],"tags":[50,51],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/63"}],"collection":[{"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/2"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=63"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/63\/revisions"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=63"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=63"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=63"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}