{"id":7,"date":"2006-11-28T11:58:01","date_gmt":"2006-11-28T11:58:01","guid":{"rendered":"http:\/\/lingvakritiko.com\/2006\/11\/28\/pri-lingva-kritiko\/"},"modified":"2006-11-29T22:46:27","modified_gmt":"2006-11-29T22:46:27","slug":"pri-lingva-kritiko","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/lingvakritiko.com\/2006\/11\/28\/pri-lingva-kritiko\/","title":{"rendered":"Pri Lingva Kritiko"},"content":{"rendered":"<p>Bonvenon al <cite>Lingva Kritiko<\/cite>, TTT-ejo pri Esperantologio!<\/p>\n<p><!--more--><\/p>\n<p>La nomon &#8220;Lingva Kritiko&#8221; mi a\u016ddacis prunti de la unua Esperantologia perioda\u0135o &#8220;Lingva Kritiko&#8221;, kiu eldoni\u011dis de 1932 \u011dis 1935. Pri tiu pionira perioda\u0135o vi povas legi en artikolo de Bernhard Pabst en <a href=\"http:\/\/www.math.uu.se\/esperanto\/ees3.pdf\">kajero 3 de la revuo Esperantologio<\/a>.<\/p>\n<p>La TTT-a Lingva Kritiko estos la\u016d mia plano kune verkata de mi kaj kelkaj invititaj Esperantologoj. \u011ci estos malpli formala ol veraj sciencaj publikiga\u0135oj kiel <a href=\"http:\/\/www.math.uu.se\/esperanto\/\">Esperantologio<\/a>, sed la enhavo espereble tamen estos science valora. Mi rolos kiel administranto kaj principe kiel \u0109efredaktoro, sed \u0109iuj redaktantoj havos plenan liberecon publikigi siajn artikolojn sen mia interveno. La aperoritmo estos tute la\u016d la bontrovo de la redaktantoj, kiuj povos aperigi artikolojn, artikoletojn, studojn, notojn, kaj e\u0109 nurajn pripensa\u0135ojn, kiam ajn ili volos.<\/p>\n<p>Grava inspiro estas la lingvoscienca TTT-ejo <a href=\"http:\/\/itre.cis.upenn.edu\/~myl\/languagelog\/\">Language Log<\/a>, kie grupo de lingvosciencistoj artikoladas en la Angla. Kolekto de la plej bonaj artikoloj el &#8220;Language Log&#8221; e\u0109 estis eldonitaj <a href=\"http:\/\/www.amazon.com\/gp\/product\/1590280555\/\">libroforme<\/a>. Eble iam io simila okazos pri artikoloj de &#8220;Lingva Kritiko&#8221;. Almena\u016d mi rajtas pri tio revi. \u0108iuokaze unu el miaj esperoj estas, ke iuj artikoloj poste en pli maturi\u011dinta formo aperos anka\u016d en Esperantologio a\u016d alia papera revuo.<\/p>\n<p>La legantoj povas komenti la artikolojn, sed ili bezonas unue <a href=\"\/lingvakritiko\/wp-register.php\">registri\u011di<\/a>. Tio necesas por malhelpi aperadon de tiaj rubokomentoj, kiuj ofte fari\u011das grava problemo por tiaj \u0109i TTT-ejoj.<\/p>\n<p>Agrablan legadon de Lingva Kritiko!<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Bonvenon al Lingva Kritiko, TTT-ejo pri Esperantologio!<\/p>\n","protected":false},"author":2,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"footnotes":""},"categories":[1],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7"}],"collection":[{"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/2"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=7"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7\/revisions"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=7"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=7"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=7"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}