{"id":793,"date":"2020-05-12T12:09:25","date_gmt":"2020-05-12T10:09:25","guid":{"rendered":"https:\/\/lingvakritiko.com\/?p=793"},"modified":"2020-12-04T11:49:32","modified_gmt":"2020-12-04T10:49:32","slug":"la-efektiva-uzado-de-seksneutralaj-pronomoj-lau-empiria-esplorstudo","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/lingvakritiko.com\/2020\/05\/12\/la-efektiva-uzado-de-seksneutralaj-pronomoj-lau-empiria-esplorstudo\/","title":{"rendered":"La efektiva uzado de seksne\u016dtralaj pronomoj la\u016d empiria esplorstudo"},"content":{"rendered":"\n<p>En multaj lingvoj nuntempe senti\u011das evoluo direkte al pli granda uzo de ekzistantaj seksne\u016dtralaj esprimoj kaj establi\u011do de novaj seksne\u016dtralaj esprimoj, interalie pro la kreski\u011dinta konscio pri la ekzisto de neduumuloj, do homoj kun seksa identeco nek plene ina nek plene i\u0109a. Inter la seksne\u016dtralaj esprimoj, kiuj en diversaj lingvoj a\u016d tute nove aperas a\u016d plifirmi\u011das en la efektiva lingvouzo, estas seksne\u016dtralaj pronomoj. Anka\u016d en Esperanto dum la pasintaj dek jaroj okazis rimarkinda kresko en la uzado de seksne\u016dtralaj pronomoj, \u0109efe de la nova pronomo <em>ri<\/em>, sed anka\u016d de la tradicia pronomo <em>\u011di<\/em>, kiun kelkaj nun uzas por homoj en maniero, kiu ne estis kutima anta\u016d pli ol dek jaroj.<\/p>\n\n\n\n<p>Por kvante mezuri la nunan staton de la parola lingvouzo koncerne seksne\u016dtralajn pronomojn en Esperanto, mi faris empirian studon, en kiu partoprenis 287 esperantistoj de \u0109iaj a\u011dgrupoj ekde la adoleska a\u011do \u011dis pli-ol-80-jara\u011duloj, kontaktitaj tra multaj malsamspecaj interretaj forumoj por certigi kiel eble plej ekvilibran samplon de interrete kontakteblaj esperantistoj. La partoprenintoj respondis al diversaj demandoj pri ilia propra parola lingvouzo kaj pri la parola lingvouzo, kiun ili a\u016ddis de aliaj esperantistoj. Jen konciza superrigardo pri la rezultoj de \u0109i tiu studo:<\/p>\n\n\n\n<ul><li><em>ri<\/em> jam estas tre vaste komprenata, nome de 81% de la partoprenintoj.<\/li><li>La uzado de <em>ri<\/em> por paroli pri neduumuloj estas la plej populara maniero paroli pri neduumuloj, praktikata de 38% de la partoprenintoj, multe pli populara ol la uzado de <em>\u011di<\/em> por tiu celo, kiun praktikas nur 10% de la partoprenintoj.<\/li><li>\u0108e nespecifa parolado pri personoj nuntempe estas praktikataj multaj malsamaj pronom-uzoj, interalie la tradicia uzado de <em>li<\/em>, la uzado de <em>tiu<\/em> anstata\u016d persona pronomo, la uzado de la duobla formo <em>li a\u016d \u015di<\/em>, la uzado de <em>ri<\/em> kaj la uzado de <em>\u011di<\/em>; la kvantaj diferencoj inter \u0109i tiuj malsamaj pronom-uzoj ne estas tre grandaj.<\/li><li>Radikala riismo kaj radikala \u011diismo, do la \u0109iama uzo de <em>ri<\/em> a\u016d <em>\u011di<\/em> anstata\u016d <em>li<\/em> kaj <em>\u015di<\/em>, restas relative maloftaj fenomenoj, praktikataj respektive de 6,7% kaj 3,4% de la partoprenintoj.<\/li><li>\u0108e la junaj esperantistoj, precipe \u0109e tiuj malpli a\u011daj ol 30, la kompreno de <em>ri<\/em>, la uzado de <em>ri<\/em> por neduumuloj, la uzado de <em>ri<\/em> por nespecifa parolado pri personoj kaj la radikala riismo estas signife pli disvasti\u011dintaj ol \u0109e la esperantistoj pli a\u011daj ol 50.<\/li><\/ul>\n\n\n\n<p>\u0108i tiu artikolo detale prezentas la metodan aliron kaj la rezultojn de \u0109i tiu empiria studo, aldonante multajn detalojn al la \u0109i-supre prezentita konciza superrigardo. La artikolo komenci\u011das per konciza superrigardo pri la situacio en aliaj lingvoj kaj pri la historio de seksne\u016dtralaj pronomoj en Esperanto. Fine de la artikolo krome estas prezentataj kelkaj konsideroj pri tio, kiel la rezultoj de \u0109i tiu studo rilatas al la esperantologia diskuto pri seksne\u016dtrala lingva\u0135o.<\/p>\n\n\n\n<p><!--more--><\/p>\n\n\n\n<h1 class=\"wp-block-heading\" id=\"plurlingva-evoluo-direkte-al-seksne\u016dtrala-lingva\u0135o\">Plurlingva evoluo direkte al seksne\u016dtrala lingva\u0135o<\/h1>\n\n\n\n<p>Lingvoj \u0109iam evoluas por adapti\u011di al la komunikaj bezonoj de la parolantoj. Nuntempe sekso estas malpli grava kategorio ol anta\u016de, kaj krome aperis la konscio pri sekse neduumaj homoj. Tio kreskigis la komunikan bezonon je seksne\u016dtralaj esprimoj, kio siavice en pluraj lingvoj ka\u016dzis lingvan evoluon direkte al akcepto de novaj a\u016d anta\u016de ne vaste uzataj seksne\u016dtralaj esprimoj:<\/p>\n\n\n\n<ul><li>En la angla jam ekde la 1960aj jaroj profesi-esprimoj fini\u011dantaj per <em>-man<\/em>, ekzemple <em>fireman<\/em>, <em>policeman<\/em>, <em>chairman<\/em>, komencis esti anstata\u016digitaj per seksne\u016dtralaj profesi-esprimoj, ekzemple <em>fire fighter<\/em>, <em>police officer<\/em> kaj <em>chair<\/em> a\u016d <em>chairperson<\/em>. Krome en anglalingvaj tekstoj ekde la 1960aj jaroj pli kaj pli montri\u011dis la emo eviti la uzon de la pronomo <em>he<\/em>, kiam temas pri nespecifa persono de nekonata sekso. Unue tiucele estis ofte uzata la duobla formo <em>he or she<\/em> a\u016d estis praktikata ia alternado inter la uzado de <em>he<\/em> kaj la uzado de <em>she<\/em> (a\u016d en kelkaj verkoj e\u0109 la sistema uzado de <em>she<\/em> tiucele). En la neformala parola lingvo jam delonge krome ekzistis la kutimo uzi <em>they<\/em> kiel ununombran pronomon por paroli pri nespecifa persono (ekzemple <em>Who forgot their umbrella?<\/em>), sed pro gramatika tabuo kreita de gramatikistoj en la 19a jarcento, tio kutime estis evitata en skriba a\u016d formala lingvouzo. Sed dum la pasintaj dek jaroj tiu ununombra uzo de <em>they<\/em> sukcesis multe plifirmi\u011di en la lingvouzo kaj akcepti\u011di pli kaj pli anka\u016d en la skriba kaj formala lingvouzo. Samtempe la signifo de <em>they<\/em> plivasti\u011dis, \u0109ar nun \u011di estas uzata ne nur por paroli pri nespecifa persono, sed anka\u016d pri specifa neduuma persono a\u016d ajna specifa persono, kiu preferas esti priparolata per <em>they<\/em>. <\/li><li>La sveda lingvo tradicie havas pronomsistemon similan al tiu de la tradicia Esperanta sistemo: <em>han<\/em> tradicie kovras la tradiciajn funkciojn de <em>li<\/em>, kaj <em>hon<\/em> signifas <em>\u015di<\/em>. En la najbara Finnujo aliflanke ekzistas nur seksne\u016dtrala triapersona ununombra pronomo, nome <em>h\u00e4n<\/em> (prononcata [hen]). Jam en 1966 la sveda lingvisto Rolf Dun\u00e5s proponis, ke oni povus uzi <em>hen<\/em> kiel seksne\u016dtralan pronomon en la sveda, sed dum pluraj jardekoj tiu propono restis apena\u016d atentita. Iom post 2000 \u011di komencis ekuzi\u011di inter neduumuloj kaj en iuj kvir-inismaj rondoj, kaj en 2012 \u011di subite ricevis multe da publika atento pro apero de infanlibro, en kiu uzi\u011dis <em>hen<\/em>. Post tio \u011di ene de malmultaj jaroj eniris pli kaj pli en la \u011deneralan lingvouzon, kaj skribe kaj parole. Jam nun multaj svedoj, precipe la junaj svedoj, konsideras \u011din normala parto de sia lingvo. <\/li><li>Ekde 2014 en la hispana pli kaj pli disvasti\u011das la uzo de la nova seksne\u016dtrala fina\u0135o <em>-e<\/em>. \u011ci estas uzata anstata\u016d la i\u0109a fina\u0135o <em>-o<\/em> kaj la ina fina\u0135o <em>-a<\/em> en substantivoj kiel <em>diputade<\/em> (\u2018parlamentano\u2019), kaj kiel seksne\u016dtrala fina\u0135o en adjektivoj kaj artikoloj, ekzemple <em>le diputade conocide<\/em> (\u2018la konata parlamentano\u2019). Krome \u011di estas uzata en la seksne\u016dtrala pronomo <em>elle<\/em>. El lingvoscienca vidpunkto do eblas diri, ke la hispana estas survoje al akcepto de nova gramatika genro, kiu malsame ol la du tradiciaj gramatikaj genroj estas sekse ne\u016dtrala. Nuntempe, \u0109i tiu nova fina\u0135o <em>-e<\/em> estas plej disvasti\u011dinta en Argentino, \u0108ilio kaj Urugvajo kaj en transseksulaj rondoj en aliaj landoj. Dum la pasintaj du jaroj \u011di i\u011dis multe pli vaste konata ol anta\u016de, do estas atendeble, ke \u011di i\u011dos ankora\u016d multe pli vaste uzata en la venontaj jaroj. <\/li><li>En Esperanto, la sekse ne\u016dtrala pronomo <em>ri<\/em> i\u011das pli kaj pli uzata, \u0109efe inter junuloj. \u0108i tiu fenomeno estos pli detale klarigata en la resto de la artikolo.<\/li><\/ul>\n\n\n\n<h1 class=\"wp-block-heading\" id=\"historio-de-seksne\u016dtralaj-pronomoj-en-esperanto\">Historio de seksne\u016dtralaj pronomoj en Esperanto<\/h1>\n\n\n\n<p>La tradicia pronom-sistemo de Esperanto, kiun establis Zamenhof, kaj kiu estis preska\u016d senescepte tiel praktikata \u011dis la 1970aj jaroj, funkcias jene: Por a\u0135oj kaj bestoj kaj fojfoje por infanoj (precipe tre junaj) oni uzas la pronomon <em>\u011di<\/em>. Kiam oni parolas pri ina persono (a\u016d personigita besto), kies ineco estas konata al la parolanto, oni uzas <em>\u015di<\/em>. \u0108e alia parolado pri personoj oni uzas <em>li<\/em>. Do la uzado de <em>li<\/em> inkluzivas du \u0109efajn specojn: Unue situacioj, en kiuj oni parolas pri i\u0109a persono (a\u016d personigita besto), kies i\u0109eco estas konata al la parolanto. Kaj due situacioj, en kiuj temas pri persono de nekonata sekso (ofte nespecifita persono kiel en la frazo \u201cSe iu helpos al vi, vi anka\u016d helpu al li\u201d).<\/p>\n\n\n\n<p>En unu el siaj Lingvaj Respondoj, Zamenhof menciis alian eblan pronom-uzon: \u201cKiam ni parolas pri homo, ne montrante la sekson, tiam estus regule uzi la pronomon \u00ab\u011di\u00bb (kiel ni faras ekzemple kun la vorto \u00abinfano\u00bb), kaj se vi tiel agos, vi estos gramatike tute prava. Sed \u0109ar la vorto \u00ab\u011di\u00bb (uzata speciale por \u00abbestoj\u00bb a\u016d \u00absenviva\u0135oj\u00bb) enhavas en si ion malaltigan (kaj anka\u016d kontra\u016dkutiman) kaj por la ideo de \u00abhomo\u00bb \u011di estus iom malagrabla, tial mi konsilus al vi fari tiel, kiel oni faras en la aliaj lingvoj, kaj uzi por \u00abhomo\u00bb la pronomon \u00abli\u00bb.\u201d<\/p>\n\n\n\n<p>Zamenhof do en la sama alineo menciis tiun eblon kaj tuj argumentis por la evitado de \u0109i tiu eblo, kaj ja mem \u0109iam evitis \u011din, same kiel preska\u016d \u0109iuj esperantistoj \u011dis anta\u016d kelkaj jaroj.<\/p>\n\n\n\n<p>La seksne\u016dtrala pronomo <em>ri<\/em> estis unue proponita en 1979 de Ole Hagemann en la gazeto Sekso kaj Egaleco. Dum la 1980aj jaroj tiu propono ricevis nur malmulte da atento. En la fruaj 1990aj jaroj grupo de homoj, kiu inkluzivis interalie la nunan Akademianon Edmundo Grimley Evans, reinventis la ideon uzi <em>ri<\/em> kiel seksne\u016dtralan pronomon kaj nur poste eltrovis, ke tiu ideo jam anta\u016de ekzistis. Tiu grupo publikigis la manifeston Riisma Esperanto en 1994, kiu subtenis la ideon de radikala riismo, do de la \u0109iama uzado de <em>ri<\/em> anstata\u016d <em>\u015di<\/em> kaj <em>li<\/em>. Krome tiu grupo varbis por la uzado de <em>ri<\/em> interalie en la uzret-grupo soc.culture.esperanto, kiu estis tiam la \u0109efa interreta diskutejo de esperantistoj. Tiu agado por <em>ri<\/em> anka\u016d kondukis al la parola praktikado de radikala riismo en la Kembri\u011da Esperanto-Grupo. Krom tio, tiu agado tamen ne portis multe da fruktoj, kaj <em>ri<\/em> restis malmultege uzata kaj malmulte priparolata \u011dis proksimume 2010.<\/p>\n\n\n\n<p>Inter 2010 kaj 2014 iom post iom reforti\u011dis la intereso pri <em>ri<\/em>, interalie pro tio, ke la populara muzikgrupo La Perdita Generacio uzis <em>ri<\/em> en kelkaj el siaj kantoj. En 2014 aperis la artikolo <em>Kial i\u011di riisto<\/em> de Paul\u00edna Ko\u017euchov\u00e1, unue en la blogo Egalecen kaj poste en presita formo en Beletra Almanako. Per \u0109i tiu artikolo unuafoje vaste diskoni\u011dis la argumento, ke indas uzi <em>ri<\/em> por paroli pri neduumuloj. Tio kondukis al plia kresko en la konateco kaj uzado de <em>ri<\/em>, precipe en junularaj rondoj, sed pli kaj pli anka\u016d ekster ili.<\/p>\n\n\n\n<p>Tiu disvasti\u011do de <em>ri<\/em> siavice kondukis al esperantologiaj diskutoj pri la eblo uzi <em>\u011di<\/em> kiel sekse ne\u016dtralan pronomon, surbaze de kiuj kelkaj esperantistoj komencis uzi <em>\u011di<\/em> kiel sekse ne\u016dtralan pronomon, precipe por paroli pri nespecifa persono de nekonata sekso. Aldone al \u0109i tiu modera \u011diismo anka\u016d aperis radikala \u011diismo, la\u016d kiu \u0109iuj uzoj de <em>li<\/em> kaj <em>\u015di<\/em> estu anstata\u016digitaj per <em>\u011di<\/em>. La plej konata defendanto de \u0109i tiu radikala \u011diismo estas la sidneja jutubisto Evildea (Richard Delamore), kaj radikala \u011diismo estas nun praktikata de pluraj anoj de la sidneja Esperanto-junularo.<\/p>\n\n\n\n<h1 class=\"wp-block-heading\" id=\"empiria-esplorstudo-pri-seksne\u016dtralaj-pronomoj\">Empiria esplorstudo pri seksne\u016dtralaj pronomoj<\/h1>\n\n\n\n<p>De la 13a de Aprilo \u011dis la 24a de Majo 2019 funkciis interreta enketilo, per kiu eblis partopreni en \u0109i tiu studo. La enketilo entenis plurajn demandojn pri la pronom-uzo de la enketato, demandojn pri la pronom-uzo, kiun la enketato a\u016ddis de aliaj homoj, demandojn pri la a\u011do, sekso kaj Esperanta aktiveco de la enketato kaj etan lingvan teston por testi la lingvonivelon de la enketato.<\/p>\n\n\n\n<p>Ideale estus, se \u0109i tia esplorstudo povus esti bazita je tute reprezenta samplo de la esperantistaro. Tio tamen praktike ne realigeblas, interalie \u0109ar neniu scias, kio estas la entuta konsisto de la esperantistaro. En la planado de la studo mi do limigis min al la celo krei kiel eble plej reprezentan samplon de la rete kontakteblaj esperantistoj. La \u0109i-cele uzata difino de <em>rete kontaktebla esperantisto<\/em> estas persono, kiu estas membro de esperantlingva interreta grupo (ekzemple dissendolisto, fejsbuka grupo a\u016d Telegrama grupo), kaj kiu legas la mesa\u011dojn alvenantajn al tiu grupo kaj pretas reagi al ili. Kompreneble mi ne povis kontakti por \u0109i tiu studo \u0109iujn rete kontakteblajn esperantistojn, kaj tio anka\u016d ne estis la celo. La celo estis, ke la partoprenantoj de mia studo estu kiel eble plej reprezenta samplo de la rete kontakteblaj esperantistoj, por ke mi povu poste per statistikaj metodoj eltiri el miaj datumoj konkludojn pri la lingvouzo inter rete kontakteblaj esperantistoj. Por tiu celo mi afi\u015dis pri mia studo en 35 diversspecaj esperantlingvaj interretaj grupoj:<\/p>\n\n\n\n<ul><li>Tri dissendolistoj, nome tiuj de la Akademio de Esperanto, de <em>Denask<\/em> (gepatroj de denaskaj esperantistoj) kaj de <em>ReVuloj<\/em> (redaktantoj de la Reta Vortaro)<\/li><li>21 fejsbukaj grupoj: <em>Esperanto<\/em>, <em>Esperantologio<\/em>, <em>Esperanto Parenteze<\/em>, <em>Duolingo Esperanto Learners<\/em>, <em>Seksa Egaleco en Esperanto<\/em> kaj 16 landaj\/kontinentaj grupoj (ekzemple <em>Esperanto en Indonezio<\/em> kaj <em>Esperanto en Afriko<\/em>)<\/li><li>Sep Telegramaj grupoj: <em>Esperantujo<\/em>, <em>Esperantologio<\/em>, <em>Feminismo kaj egaleco<\/em>, <em>GLAT-aj esperantistoj<\/em> kaj tri landaj\/kontinentaj grupoj<\/li><li>Kvar aliaj kanaloj: la uzreta grupo <em>soc.culture.esperanto<\/em>, la <em>Reddit<\/em>-grupo <em>r\/Esperanto<\/em>, la tvitera\/fejsbuka\/Telegrama kanalo <em>Sal Esperantujo<\/em> kaj la <em>Lernu<\/em>-forumo<\/li><\/ul>\n\n\n\n<p>La efektivaj partoprenantoj venis el 31 el \u0109i tiuj 35 kontaktitaj grupoj. Entute partoprenis 287 homoj. La grupoj, el kiuj venis la plej multaj partoprenantoj, estis la fejsbuka grupo <em>Esperanto<\/em> (40 partoprenantoj), la dissendolisto <em>Denask<\/em> (34 partoprenantoj), la Telegrama grupo <em>Esperantujo<\/em> (32 partoprenantoj) kaj la kanalo <em>Sal Esperantujo<\/em> (27 partoprenantoj).<\/p>\n\n\n\n<p>Mi afi\u015dis en la diversaj grupoj per malsamaj ligiloj al la enketilo por povi spuri de kie venis la partoprenantoj. Krome mi zorge planis la ordon, en kiu mi afi\u015dis en la diversspecaj grupoj, por ke la membroj de iuj specifaj grupoj, pri kiuj mi aparte interesi\u011dis, ne perdi\u011du inter la partoprenantoj venantaj el teme pli \u011denerala grupo. Pro \u0109i tiu kialo mi unue afi\u015dis pri la studo en la kvin grupoj de esperantologoj kaj lingvemuloj, poste \u0109e <em>Denask<\/em>, poste \u0109e la 19 landaj kaj kontinentaj grupoj, poste \u0109e la kvin tre \u011deneral-temaj grupoj, poste \u0109e la du grupoj celantaj Esperanto-lernadon, kaj fine \u0109e la tri grupoj kun rilato al seksa egaleco a\u016d rajtoj de GLAT-uloj. La decido afi\u015di plej laste en la grupoj kun rilato al seksa egaleco a\u016d rajtoj de GLAT-uloj bazi\u011dis sur la ideo, ke tiu grupo povus malpliigi la reprezentecon de la samplo, \u0109ar ja estas atendeble, ke homoj aktivaj en tiaj grupoj estas pli akceptemaj al seksne\u016dtrala lingva\u0135o. Sed se la homoj aktivaj en tiaj grupoj eltrovas pri la studo tra alia kanalo, ilia partopreno ne estas problema el la vidpunkto de samplo-reprezenteco. Fakte finfine estis nur na\u016d partoprenantoj, kiuj partoprenis per ligilo el unu el \u0109i tiuj grupoj, kaj tiu malgranda grupo neniel \u015dan\u011das la \u011deneralajn rezultojn de mia studo.<\/p>\n\n\n\n<p>Por certigi, ke la vortumo de miaj afi\u015doj pri la studo ne altiru pli da homoj interesi\u011dantaj pri seksne\u016dtrala lingva\u0135o ol aliajn homojn, mi varbis por partopreno en mia studo sen ajna mencio pri tio, ke temas pri seksne\u016dtrala lingva\u0135o. Jen la teksto uzita en \u0109iuj miaj afi\u015doj: \u201cMi nun kondukas esploron pri la uzo de pronomoj en la parola lingvouzo en Esperanto. Vi povas partopreni per plenigo de la sekva demandaro (da\u016dras \u0109irka\u016d 8 \u011dis 15 minutojn):\u201d<\/p>\n\n\n\n<p>La demandoj en la enketilo tu\u015dis diversajn temojn:<\/p>\n\n\n\n<ul><li>Kompreno de la vorto <em>ri<\/em><\/li><li>Uzo de pronomo por paroli pri nespecifa persono: propra uzo de la enketato, kaj uzo, kiun la enketato a\u016ddis \u0109e aliaj homoj<\/li><li>Propra kaj a\u016ddata uzo de pronomo por paroli pri neduuma persono<\/li><li>Propra kaj a\u016ddata praktikado de radikala riismo kaj radikala \u011diismo<\/li><li>Kompreno de la vorto <em>pajtro<\/em><\/li><li>Demandoj pri la aktiva kaj pasiva uzo de Esperanto fare de la enketato<\/li><li>Lingva testeto<\/li><li>Demandoj pri la a\u011do kaj sekso de la enketato<\/li><\/ul>\n\n\n\n<p>La detaloj de la diversaj demandoj estos klarigitaj en la sekcioj, en kiuj mi prezentos la koncernajn rezultojn.<\/p>\n\n\n\n<h1 class=\"wp-block-heading\" id=\"lingva-testeto\">Lingva testeto<\/h1>\n\n\n\n<p>La enketilo enhavis lingvan testeton kun la jenaj demandoj kaj elekt-ebloj:<\/p>\n\n\n\n<ul><li>Petro vidas Pa\u016dlon man\u011di ______ pomon. (Temas pri la pomo de Petro.)\n<ul><li>lian<\/li><li>sian<\/li><\/ul>\n<\/li><li>_____ mankas butero.\n<ul><li>Mi<\/li><li>Al mi<\/li><\/ul>\n<\/li><li>Estas ______, ke vi jam venis.\n<ul><li>bone<\/li><li>bonen<\/li><li>bona<\/li><li>bonan<\/li><\/ul>\n<\/li><li>La a\u016dto povas veturi 180 kilometrojn _____ horo.\n<ul><li>per<\/li><li>pro<\/li><li>po<\/li><li>en<\/li><\/ul>\n<\/li><li>Mi devas ________ la akvon.\n<ul><li>boli<\/li><li>ekboli<\/li><li>boligi<\/li><li>boli\u011di<\/li><\/ul>\n<\/li><li>La pordo nun estas ru\u011da, sed mi volas farbi \u011din ______.\n<ul><li>blanken<\/li><li>blankon<\/li><li>blankan<\/li><li>blanka<\/li><\/ul>\n<\/li><\/ul>\n\n\n\n<p>Jen la \u011dustaj respondoj al la lingva testeto: lian, Al mi, bone, en, boligi, blanka<\/p>\n\n\n\n<p>La kvanto de \u011dustaj respondoj tre variis depende de la demando: Al la unua demando nur 166 el la 287 partoprenantoj respondis \u011duste, al la dua demando 280 respondis \u011duste, al la tria 264, al la kvara 138, al la kvina 263, kaj al la sesa 225 homoj respondis \u011duste. Do klare la demandoj havis malsamajn facileco-nivelojn. Al la unua kaj la kvara demando anka\u016d multaj lingve spertaj homoj mal\u011duste respondis, dum mal\u011dusta respondo al la dua demando estas relative fidinda indikilo por nesufi\u0109a lingva sperto. Tial mi decidis doni malsamajn pezojn al la malsamaj demandoj, tiel ke mal\u011dusta respondo al malfacila demando havu malpli da efiko ol mal\u011dusta respondo al facila demando. Tion mi realigis jene: Por la unua kaj kvara demandoj oni povis ricevi po unu poenton, por la sesa demando du poentojn, por la tria kaj kvina demandoj po tri poentojn, kaj por la dua demando kvar poentojn. Tiel eblis atingi entute 14 poentojn. Por \u0109iuj analizoj en \u0109i tiu artikolo krom tiuj, en kiuj temas pri la sociologia konsisto de la partoprenantaro a\u016d tiuj, en kiuj mi komparas la respondojn al la poentoj atingitaj en la lingvotesto, mi ignoras la partoprenantojn kun malpli ol 9 poentoj, \u0109ar ili supozeble ne havas sufi\u0109e da lingva sperto por kalkuli\u011di kiel parto de la celgrupo de \u0109i tiu esploro. El la 287 partoprenantoj, 267 ricevis almena\u016d 9 poentojn en la lingva testo, tiel ke la plej multaj statistika\u0135oj en \u0109i tiu artikolo temas pri \u0109i tiuj 267 partoprenantoj.<\/p>\n\n\n\n<h1 class=\"wp-block-heading\" id=\"sociologiaj-ecoj-de-la-partoprenantaro\">Sociologiaj ecoj de la partoprenantaro<\/h1>\n\n\n\n<div class=\"wp-block-image\"><figure class=\"alignright\"><img loading=\"lazy\" decoding=\"async\" width=\"484\" height=\"300\" src=\"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/agho-1.png\" alt=\"\" class=\"wp-image-796\" srcset=\"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/agho-1.png 484w, https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/agho-1-300x186.png 300w\" sizes=\"(max-width: 484px) 100vw, 484px\" \/><figcaption>A\u011do de la partoprenantoj<\/figcaption><\/figure><\/div>\n\n\n\n<p>La \u0109i-flanka grafika\u0135o montras la a\u011ddistribuon de la partoprenantaro. Rimarkindas la relative alta proporcio de partoprenantoj malpli a\u011daj ol 40 jaroj, entute 52,6%. Ni nenion scias pri la efektiva a\u011ddistribuo inter interrete kontakteblaj esperantistoj, sed \u0109ar mi kontaktis esperantistojn tra multaj malsamaj interretaj grupoj, la efektiva distribuo ver\u015dajne ne estas tre malsimila al tiu de \u0109i tiu samplo.<\/p>\n\n\n\n<div class=\"wp-block-image\"><figure class=\"alignright\"><img loading=\"lazy\" decoding=\"async\" width=\"477\" height=\"295\" src=\"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/agho.png\" alt=\"\" class=\"wp-image-795\" srcset=\"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/agho.png 477w, https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/agho-300x186.png 300w\" sizes=\"(max-width: 477px) 100vw, 477px\" \/><figcaption>Sekso de la partoprenantoj<\/figcaption><\/figure><\/div>\n\n\n\n<p>\u0108i tiu dua grafika\u0135o montras la sekson de la partoprenantoj. 71,4% indikis, ke ili estas nur viraj, 15,7% indikis, ke ili estas nur inaj, 4,9% indikis, ke ili havas alian a\u016d neniun sekson, kaj 8,0% ne konigis ajnan informon pri sia sekso. Rimarkindas la relative alta proporcio de i\u0109oj kaj malalta proporcio de inoj. \u011cenerale en Esperantujo rimarkeblas, ke estas pli da i\u0109oj ol inoj, sed almena\u016d en \u0109eestaj Esperanto-renkonti\u011doj la proporcioj ne estas tiom malekvilibraj kiel en \u0109i tiu samplo (la\u016d informoj de diversaj organizantoj de Esperanto-renkonti\u011doj, estas pli malpli 60-elcente i\u0109oj kaj 40-elcente inoj). Povas tamen esti, ke en la interrete aktiva esperantistaro tiu malekvilibro estas pli granda ol \u0109e \u0109eestaj Esperanto-renkonti\u011doj. Krome povas esti, ke i\u0109oj pli emas partopreni en \u0109i tiaj studoj ol inoj.<\/p>\n\n\n\n<p>Unu el la demandoj al la partoprenantoj temis pri tio, kiajn Esperanto-aran\u011dojn ili vizitis dum la pasintaj du jaroj. La jena grafika\u0135o montras la rezulton, la\u016d kiu lokaj kluboj kaj naciaj Esperanto-aran\u011doj estas la plej vizitataj Esperanto-aran\u011doj inter la partoprenantoj de la studo.<\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" decoding=\"async\" width=\"604\" height=\"340\" src=\"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/renkontighospeco.png\" alt=\"\" class=\"wp-image-802\" srcset=\"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/renkontighospeco.png 604w, https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/renkontighospeco-300x169.png 300w\" sizes=\"(max-width: 604px) 100vw, 604px\" \/><\/figure>\n\n\n\n<p>Krome estis demando pri tio, en kiuj kontinentoj ili partoprenis en Esperanto-aran\u011doj dum la pasintaj du jaroj. Same kiel \u0109e la anta\u016da demando eblis elekti plurajn respondojn. La \u0109i-suba grafika\u0135o montras la rezultojn en maniero, kiu komprenigas, kiom da homoj elektis kiun kombinon de respondoj. Ekzemple, 121 partoprenantoj partoprenis Esperanto-aran\u011dojn nur en E\u016dropo, kaj 20 partoprenantoj partoprenis aran\u011don kaj en E\u016dropo kaj en Ameriko. 40 partoprenantoj tute ne partoprenis \u0109eestajn aran\u011dojn dum la pasintaj du jaroj.<\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" decoding=\"async\" width=\"1024\" height=\"731\" src=\"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/Renkontighoj-1024x731.png\" alt=\"\" class=\"wp-image-803\" srcset=\"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/Renkontighoj-1024x731.png 1024w, https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/Renkontighoj-300x214.png 300w, https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/Renkontighoj-768x549.png 768w, https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/Renkontighoj-1536x1097.png 1536w, https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/Renkontighoj-2048x1463.png 2048w, https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/Renkontighoj-900x643.png 900w, https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/Renkontighoj-1280x914.png 1280w\" sizes=\"(max-width: 1024px) 100vw, 1024px\" \/><\/figure>\n\n\n\n<p>La enketilo ne enhavis demandon pri la lo\u011dlando de la enketato, do \u0109i tiu informo pri la loko de la vizitataj Esperanto-aran\u011doj estas la sola ekzistanta geografia informo pri la enketatoj.<sup class=\"footnote-ref\"><a id=\"fnref1\" href=\"#fn1\">1<\/a><\/sup><\/p>\n\n\n\n<h1 class=\"wp-block-heading\" id=\"kompreno-de-ri\">Kompreno de <em>ri<\/em><\/h1>\n\n\n\n<p>La unua demando en la enketilo temis pri tio, \u0109u la enketato komprenas la vorton <em>ri<\/em>. 81% de la partoprenantoj respondis jese. Tiuj, kiuj respondis jese, devis aldone provizi difinon de <em>ri<\/em>, kaj fakte \u0109iuj provizitaj difinoj estis tiaj, ke ili montris, ke la enketato efektive komprenas la intencon de la vorto <em>ri<\/em>. Pli specife, 75% de la enketatoj provizis difinon, kiu donas sekse ne\u016dtralan difinon de <em>ri<\/em> (do signifon, la\u016d kiu <em>ri<\/em> estas uzebla sendepende de la sekso de la priparolata persono), dum 4% provizis difinon, la\u016d kiu <em>ri<\/em> havas specife neduuman signifon (do signifon, la\u016d kiu <em>ri<\/em> estas uzebla nur por neduumaj personoj). \u0108e la restantaj 2% la vortumo de la difino  ne sufi\u0109e klare precizigas, \u0109u <em>ri<\/em> estas komprenata kiel sekse ne\u016dtrala a\u016d kiel sekse neduuma.<\/p>\n\n\n\n<p>Kiel montras la \u0109i-suba grafika\u0135o, la kompreno de <em>ri<\/em> estis pli alta \u0109e partoprenantoj malpli a\u011daj ol 50 ol \u0109e la pli a\u011daj partoprenantoj.<\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" decoding=\"async\" width=\"583\" height=\"242\" src=\"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/ri-kompreno_lau_agho.png\" alt=\"\" class=\"wp-image-807\" srcset=\"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/ri-kompreno_lau_agho.png 583w, https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/ri-kompreno_lau_agho-300x125.png 300w\" sizes=\"(max-width: 583px) 100vw, 583px\" \/><\/figure>\n\n\n\n<p>\u0108ar la diferenco inter la a\u011dogrupoj ne aspektas tre granda en la grafika\u0135o, iuj ver\u015dajne demandas sin, \u0109u tiu diferenco entute estas statistike signifa. Por tio mi faris statistikan teston. Por \u0109iuj statistikaj testoj rilataj al a\u011dodiferencoj, mi dividis la partoprenantojn en tri grupojn: Junuloj (malpli a\u011daj ol 30), meza\u011duloj (30-49) kaj maljunuloj (ekde 50). \u0108i tiel la partoprenantaro estis dividita en tri simile grandajn klasojn, kaj \u0109iu klaso estis sufi\u0109e granda por ebligi bonan distingon inter statistike signifaj rezultoj kaj hazardaj varia\u0135oj. Por \u0109iu paro de komparataj klasoj, mi testis per statistika testo, kiu nomi\u011das <em>duvosta Z-testo por kompari du proporciojn<\/em>, \u0109u efektive la diferenco inter la du klasoj estas statistike signifa. Mi nomas diferencon statistike signifa, kiam la signifeco-nivelo <em>p<\/em> estas malpli ol 0,05, kaj mi nomas diferencon statistike tre signifa, kiam la signifeco-nivelo <em>p<\/em> estas malpli ol 0,01.<\/p>\n\n\n\n<p>Koncerne komprenon de <em>ri<\/em> la diferenco inter junuloj kaj maljunuloj estis statistike signifa (p=0,023), kaj anka\u016d la diferenco inter meza\u011duloj kaj maljunuloj estis statistike signifa (p=0,035). La diferenco inter junuloj kaj meza\u011duloj aliflanke ne estis statistike signifa (p=0,764). <\/p>\n\n\n\n<h1 class=\"wp-block-heading\" id=\"pronomo-por-nespecifa-persono\">Pronomo por nespecifa persono<\/h1>\n\n\n\n<p>La enketilo enhavis demandon pri tio, kia(j)n pronomo(j)n la enketato parole uzas por paroli pri  nespecifa persono. Tiu uzo estis ilustrita per la jena ekzempla frazo:  \u201cSe teamano sendas fakturon al la kasisto, \u2610 devas sendi kopion de \u011di al la prezidanto.\u201d Estis klarigite, ke la intenco \u0109i tie estas, ke la teamano, kiu sendas la fakturon al la kasisto, aldone sendu \u011din kopie al la prezidanto. Eblis elekti a\u016d anta\u016dpreparitan respondon a\u016d entajpi  sian propran respondon. La anta\u016dpreparitaj elekt-ebloj estis <em>li<\/em>, <em>\u015di<\/em>, <em>\u011di<\/em>, <em>ri<\/em>, <em>ili<\/em>, <em>li a\u016d \u015di<\/em>, <em>\u015di a\u016d li<\/em> kaj <em>tiu<\/em>, kaj krome estis anta\u016dpreparitaj respondoj por tiuj, kiuj kutime evitas pronomon en tiaj situacioj, kaj por tiuj, kiuj ne sufi\u0109e bone memoras, kion ili kutime uzas en tiaj situacioj. Eblis elekti plurajn respondojn.<\/p>\n\n\n\n<p>La sekva grafika\u0135o montras, kiu respondo estis elektita kiom ofte. Aliaj respondoj aperis neglekteble malofte.<\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" decoding=\"async\" width=\"490\" height=\"303\" src=\"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/nespecifa_pronomo.png\" alt=\"\" class=\"wp-image-809\" srcset=\"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/nespecifa_pronomo.png 490w, https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/nespecifa_pronomo-300x186.png 300w\" sizes=\"(max-width: 490px) 100vw, 490px\" \/><\/figure>\n\n\n\n<p>Estas rimarkinde, ke nur 36% elektis <em>li<\/em>, malgra\u016d tio, ke tia uzo de <em>li<\/em> estas Fundamenta, Zamenhofa kaj \u011dis la 1960aj jaroj estis senhezite praktikata de preska\u016d \u0109iuj esperantistoj. Tio montras, ke jam okazis grava lingva \u015dan\u011do. Kaj fakte, de tiuj 36%, kiuj elektis <em>li<\/em>, 21% elektis anka\u016d aliajn eblojn kaj nur 15% elektis nur la eblon <em>li<\/em>. Ankora\u016d ekzistas multe da varieco pri tio, kio estas uzata anstata\u016d <em>li<\/em> por priparoli nespecifan personon.<\/p>\n\n\n\n<p>La sekva grafika\u0135o montras, kiom kutimaj estis la diversaj eblaj kombinoj de respondoj. Ekzemple \u011di montras, ke el la 267 lingve sufi\u0109e spertaj partoprenantoj, 40 uzas nur <em>li<\/em> por nespecifaj personoj, 32 uzas nur <em>tiu<\/em>, 27 uzas nur <em>li a\u016d \u015di<\/em> (a\u016d <em>\u015di a\u016d li<\/em>), 22 uzas nur <em>ri<\/em>, 15 uzas nur <em>\u011di<\/em>, 23 uzas foje <em>li a\u016d \u015di<\/em> kaj foje <em>tiu<\/em>, 15 uzas foje <em>li<\/em> kaj foje <em>li a\u016d \u015di<\/em>, kaj 14 uzas foje <em>ri<\/em> kaj foje <em>tiu<\/em>.<\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" decoding=\"async\" width=\"1024\" height=\"731\" src=\"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/nespecifa_uzo_2-1-1024x731.png\" alt=\"\" class=\"wp-image-810\" srcset=\"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/nespecifa_uzo_2-1-1024x731.png 1024w, https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/nespecifa_uzo_2-1-300x214.png 300w, https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/nespecifa_uzo_2-1-768x549.png 768w, https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/nespecifa_uzo_2-1-1536x1097.png 1536w, https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/nespecifa_uzo_2-1-2048x1463.png 2048w, https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/nespecifa_uzo_2-1-900x643.png 900w, https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/nespecifa_uzo_2-1-1280x914.png 1280w\" sizes=\"(max-width: 1024px) 100vw, 1024px\" \/><\/figure>\n\n\n\n<p>La sekva grafika\u0135o montras la respondojn la\u016d a\u011do. <\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" decoding=\"async\" width=\"602\" height=\"389\" src=\"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/nespecifa_pronomo_lau_agho.png\" alt=\"\" class=\"wp-image-811\" srcset=\"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/nespecifa_pronomo_lau_agho.png 602w, https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/nespecifa_pronomo_lau_agho-300x194.png 300w\" sizes=\"(max-width: 602px) 100vw, 602px\" \/><\/figure>\n\n\n\n<p>Plej rimarkinda la a\u011dodiferenco en la uzo estas \u0109e <em>ri<\/em>: Dum \u0109e la 10- \u011dis 19-jara\u011duloj 40% uzas <em>ri<\/em> por nespecifa persono, neniuj de la pli ol 70-jara\u011daj partoprenantoj faras tion. \u0108e <em>li<\/em> kaj <em>li a\u016d \u015di<\/em> observeblas la mala tendenco: Tiujn formojn pli \u015datas maljunuloj ol junuloj. \u0108e la uzado de <em>tiu<\/em> kaj <em>\u011di<\/em> ne rimarkeblas a\u011dodiferenco.<\/p>\n\n\n\n<p>Anka\u016d la statistikaj testoj konfirmas tion: \u0109e la uzado de <em>ri<\/em> la diferenco inter junuloj kaj maljunuloj estas statistike tre signifa (p&lt;0,00001), kaj anka\u016d la diferenco inter meza\u011duloj kaj maljunuloj estas tre signifa (p=0,0019), dum la diferenco inter junuloj kaj meza\u011duloj ne estas statistike signifa (p=0,124). \u0108e la uzado de <em>li<\/em> kaj de <em>li a\u016d \u015di<\/em> la diferenco inter junuloj kaj maljunuloj estis statistike signifa sen esti tre signifa (p=0,029 kaj p=0,018 respektive), dum la aliaj komparoj inter a\u011do-klasoj ne donas statistike signifajn rezultojn \u0109e la uzado de <em>li<\/em> kaj de <em>li a\u016d \u015di<\/em>. \u0108e la uzado de <em>tiu<\/em> kaj de <em>\u011di<\/em> neniu diferenco inter a\u011do-klasoj estas statistike signifa.<\/p>\n\n\n\n<p>La lasta grafika\u0135o de \u0109i tiu sekcio montras la pronom-uzon por nespecifa persono la\u016d la sekso de la partoprenanto. <\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" decoding=\"async\" width=\"605\" height=\"340\" src=\"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/nespecifa_pronomo_lau_sekso.png\" alt=\"\" class=\"wp-image-812\" srcset=\"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/nespecifa_pronomo_lau_sekso.png 605w, https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/nespecifa_pronomo_lau_sekso-300x169.png 300w\" sizes=\"(max-width: 605px) 100vw, 605px\" \/><\/figure>\n\n\n\n<p>La diferencoj inter la seksoj estas plej rimarkindaj kaj statistike plej signifaj \u0109e la uzado de <em>ri<\/em> por nespecifaj personoj: Inter neduumuloj la uzo de <em>ri<\/em> por nespecifaj personoj estas en statistike tre signifa kvanto pli granda ol \u0109e inoj kaj \u0109e i\u0109oj (p=0,0083 kaj p&lt;0,00001 respektive). Inter la inoj estas statistike signife pli da personoj, kiuj tiel uzas <em>ri<\/em> ol inter i\u0109oj (p=0,046). Anka\u016d \u0109e la uzado de <em>li<\/em> por nespecifaj personoj estas rimarkindaj kaj statistike signifaj diferencoj: \u0108e i\u0109oj tia uzo de <em>li<\/em> estas en statistike tre signifa maniero pli kutima ol \u0109e inoj (p=0,0031), kaj en statistike signifa maniero pli kutima ol \u0109e neduumuloj (p=0,017); la diferenco inter inoj kaj neduumuloj \u0109e la uzado de <em>li<\/em> aliflanke ne estas statistike signifa (p=0,424). \u0108e la uzado de <em>tiu<\/em>, <em>li a\u016d \u015di<\/em> kaj <em>\u011di<\/em> ne estis statistike signifaj diferencoj inter la seksoj. (Notu, ke pro la malgranda kvanto de neduumuloj inter la partoprenantoj (nome 13), e\u0109 diferencoj, kiuj aspektas grandaj en la grafika\u0135o, ne nepre estas statistike signifaj, ekzemple \u0109e la uzado de <em>li a\u016d \u015di<\/em>.)<\/p>\n\n\n\n<h1 class=\"wp-block-heading\" id=\"pronomo-por-neduumuloj\">Pronomo por neduumuloj<\/h1>\n\n\n\n<p>La enketilo krome enhavis demandon pri tio, kian pronomon la enketato uzus por paroli pri specifa neduumulo. Por tiu celo la sekva situacio estis prezentita en la enketilo:<\/p>\n\n\n\n<blockquote class=\"wp-block-quote\"><p>Supozu, ke vi ekkonas iun ne-esperantiston, kies seksa identeco estas nek ina nek virseksa, kaj ke tiu persono komunikas al vi la jenajn preferojn: &#8220;Mi sentas ofendi\u011don, kiam iu mise nomas min &#8216;viro&#8217; a\u016d &#8216;virino&#8217;, kaj deziras, ke por paroli pri mi oni ne uzu pronomon, kiu esprimas inecon a\u016d virseksecon. Krome, mi sentas ofendi\u011don, kiam iu parolas pri mi uzante pronomon, kiun oni kutime uzas preska\u016d nur por a\u0135oj kaj infanetoj.&#8221;<\/p><\/blockquote>\n\n\n\n<p>Post \u0109i tiu klarigo de la situacio estis jena demando:<\/p>\n\n\n\n<blockquote class=\"wp-block-quote\"><p>Imagu, ke en Esperant-lingva konversacio, vi parolas pri \u0109i tiu persono, kaj ke pro ofta remenciado konvenus uzi pronomon por remencii \u0109i tiun personon. Kiun pronomon vi tiam uzus por remencii \u0109i tiun personon?<\/p><\/blockquote>\n\n\n\n<p>Estis la sekvaj respond-ebloj:<\/p>\n\n\n\n<ul><li>ri<\/li><li>\u011di<\/li><li>Mi ignorus la peton de tiu persono kaj uzus &#8220;\u015di&#8221; a\u016d &#8220;li&#8221; depende de tio, \u0109u mi preferas klasigi tiun personon kiel virinon a\u016d kiel viron.<\/li><li>Mi sisteme evitus la uzadon de pronomo per uzado de la nomo a\u016d esprimo kiel &#8220;\u0109i tiu persono&#8221;, e\u0109 se tio foje ka\u016dzas \u011dene longajn frazojn kaj \u011denajn ripetojn.<\/li><li>Alia: ______________________<\/li><\/ul>\n\n\n\n<p>\u0108ar temis pri unuopa specifa situacio (e\u0109 se nur imagita), eblis elekti nur unu respondon. La jena grafika\u0135o montras, kiom oftaj estis la diversaj respondoj:<\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" decoding=\"async\" width=\"543\" height=\"340\" src=\"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/neduuma_pronomo.png\" alt=\"\" class=\"wp-image-815\" srcset=\"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/neduuma_pronomo.png 543w, https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/neduuma_pronomo-300x188.png 300w\" sizes=\"(max-width: 543px) 100vw, 543px\" \/><\/figure>\n\n\n\n<p>Kiel videblas en la grafika\u0135o, la plej ofta unuopa elekto estis <em>ri<\/em>, kiun elektis 38% de la partoprenantoj. 20% sisteme evitus la uzon de pronomo, kaj 15% uzus <em>\u015di<\/em> a\u016d <em>li<\/em> la\u016d propra<span style=\"text-decoration: underline;\"><\/span> klasigo-prefero. La due plej ofte elektita sekse ne\u016dtrala pronomo estis <em>\u011di<\/em>, sed \u011di estis elektita de nur 10% de la partoprenantoj kompare al la 38%, kiuj elektis <em>ri<\/em>. Entute 17% respondis ion alian ol la kvar anta\u016dpreparitaj respondoj. La plej preferataj el tiuj aliaj respondoj estis <em>tiu<\/em> (2,6%), <em>\u015dli<\/em> (2,2%), demando al la priparolato pri la preferata pronomo (2,2%) kaj <em>li<\/em> (1,1%). Notu, ke la supre citita situacio estis konceptita tiel, ke demando al la priparolato pri la preferata pronomo fakte ne estis tre senchava elekto, \u0109ar la priparolata persono estas ne-esperantisto, kaj temas pri tio, kiel paroli pri ri en Esperanto.<\/p>\n\n\n\n<p>La sekva grafika\u0135o montras la respondojn la\u016d la a\u011do de la partoprenintoj:<\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" decoding=\"async\" width=\"605\" height=\"340\" src=\"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/neduuma_pronomo_lau_agho-1.png\" alt=\"\" class=\"wp-image-819\" srcset=\"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/neduuma_pronomo_lau_agho-1.png 605w, https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/neduuma_pronomo_lau_agho-1-300x169.png 300w\" sizes=\"(max-width: 605px) 100vw, 605px\" \/><\/figure>\n\n\n\n<p>Kiel videble, la uzo de <em>ri<\/em> por neduumulo dependas multe de la a\u011do de la partoprenanto: Dum inter la sub-30-jara\u011duloj 62% indikis, ke ili uzus <em>ri<\/em> por neduumulo, inter la pli-ol-50-jara\u011duloj estis nur 21%. Statistika testo konfirmis, ke inter junuloj kaj la aliaj du a\u011dgrupoj estas statistike tre signifa diferenco (p=0,0013 por la diferenco inter junuloj kaj meza\u011duloj; p&lt;0,00001 por la diferenco inter junuloj kaj maljunuloj), kaj ke anka\u016d inter meza\u011duloj kaj maljunuloj estas statistike signifa diferenco (p=0,012). Anka\u016d \u0109e la sistema evito de pronomo (inkluzive de la uzado de <em>tiu<\/em>) la diferenco inter maljunuloj kaj la aliaj du a\u011dgrupoj estas statistike tre signifa (p&lt;0,0001 por la diferenco al la junuloj; p=0,0010 por la diferenco al la meza\u011duloj). Nur 3 el la 78 junuloj (3,8%) indikis, ke ili uzus <em>li<\/em> a\u016d <em>\u015di<\/em> la\u016d propra klasigo-prefero, dum \u0109e meza\u011duloj kaj maljunuloj tiu proporcio kreskis al 18% kaj 17% respektive, kio estis statistike tre signifa diferenco (p=0,0032 kaj p=0,0054 respektive). \u0108iuj aliaj diferencoj inter la a\u011dgrupoj estis statistike nesignifaj.<\/p>\n\n\n\n<h1 class=\"wp-block-heading\" id=\"rekta-komparo-de-ri-kaj-\u011di\">Rekta komparo de <em>ri<\/em> kaj <em>\u011di<\/em><\/h1>\n\n\n\n<p>La du plej multe uzataj triapersonaj pronomoj por paroli seksne\u016dtrale pri unuopa persono estas <em>ri<\/em> kaj <em>\u011di<\/em>: El la 267 lingve sufi\u0109e spertaj partoprenintoj, 113 (42,3%) indikis ian propran uzon de <em>ri<\/em>, 63 (23,6%) indikis ian propran uzon de <em>\u011di<\/em>, 20 (7,5%) indikis ian propran uzon de <em>\u015dli<\/em>, 2 (0,75%) indikis ian propran uzon de <em>gi<\/em>, kaj neniu indikis propran uzon de alia seksne\u016dtrala persona pronomo. (Tamen notu, ke la ciferoj por <em>ri<\/em> kaj <em>\u011di<\/em> unuflanke kaj por <em>\u015dli<\/em> kaj <em>gi<\/em> aliflanke ne estas rekte kompareblaj, \u0109ar <em>ri<\/em> kaj <em>\u011di<\/em> estis inter la anta\u016dpreparitaj elekteblaj respondoj, dum <em>\u015dli<\/em> kaj <em>gi<\/em> devis esti entajpitaj de la enketato.)<\/p>\n\n\n\n<p>En \u0109i tiu sekcio mi rekte komparos la efektivan uzadon de la seksne\u016dtralaj pronomoj <em>ri<\/em> kaj <em>\u011di<\/em> la\u016d diversaj mezuroj, prenante en konsideron anka\u016d la indikojn de la partoprenantoj pri tio, kiun lingvouzon ili a\u016ddis de aliaj esperantistoj. Per tio, ke mi demandis pri la lingvouzo a\u016ddita de aliaj, mi atingis, ke la rezultoj temas ne nur pri la samplo de 287 esperantistoj (267 lingve sufi\u0109e spertaj), sed anka\u016d pri la lingvouzo de \u0109iuj esperantistoj en kontakto kun esperantistoj el la samplo.<\/p>\n\n\n\n<p>Por kompari la efektivan uzadon de <em>ri<\/em> kaj <em>\u011di<\/em>, mi distingas tri specojn de pronom-uzo: pronom-uzo por nespecifa persono, pronom-uzo por neduuma persono, kaj radikala uzo de seksne\u016dtrala pronomo. La datumoj pri la radikala pronom-uzo bazi\u011das je la sekva demando kaj la sama demando pri <em>\u011di<\/em>:<\/p>\n\n\n\n<blockquote class=\"wp-block-quote\"><p>Kelkaj esperantistoj sisteme uzas &#8220;ri&#8221; kiel pronomon por personoj, e\u0109 kiam temas pri specifaj personoj de konata seksa identeco. \u0108u vi mem tiel uzas &#8220;ri&#8221;?<\/p><\/blockquote>\n\n\n\n<p>Kelkaj enketatoj respondis jese al \u0109i tiu demando, kvankam ili ne indikis, ke ili uzas <em>ri<\/em> por paroli pri nespecifa persono a\u016d por paroli pri neduumulo. Tiuj enketatoj do \u015dajne ne komprenis \u0109i tiun demandon tiel, kiel mi intencis \u011din. En la \u0109i-sube prezentitajn ciferojn por <em>radikala riismo<\/em> kaj <em>radikala \u011diismo<\/em> mi enkalkulis nur tiujn enketatojn, kiuj kohere respondis al la tri demandoj pri la respektiva pronomo, do kiuj indikis, ke ili uzas la saman pronomon (<em>ri<\/em> a\u016d <em>\u011di<\/em>) por nespecifa persono, por neduumulo kaj por specifa persono de konata seksa identeco.<\/p>\n\n\n\n<p>Krome la enketato estis demandita pri tio, \u0109u ri jam a\u016ddis tian radikalan uzon de <em>ri<\/em> a\u016d <em>\u011di<\/em> de iu alia esperantisto.<\/p>\n\n\n\n<p>Aldone al la ciferoj por tiuj tri apartaj kategorioj de pronom-uzo mi anka\u016d prezentas la suman kvanton de uzado de <em>ri<\/em> kaj <em>\u011di<\/em>. Por tio mi uzas la esprimon <em>ajna uzo<\/em>. <\/p>\n\n\n\n<p>Jen la lingvouzo de la enketatoj la\u016d \u0109i tiuj malsamaj kategorioj:<\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" decoding=\"async\" width=\"466\" height=\"293\" src=\"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/propra_pronom-uzo.png\" alt=\"\" class=\"wp-image-839\" srcset=\"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/propra_pronom-uzo.png 466w, https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/propra_pronom-uzo-300x189.png 300w\" sizes=\"(max-width: 466px) 100vw, 466px\" \/><\/figure>\n\n\n\n<p>Kaj jen la lingvouzo, kiun la enketatoj a\u016ddis \u0109e aliaj esperantistoj:<sup class=\"footnote-ref\"><a id=\"fnref2\" href=\"#fn2\">2<\/a><\/sup><\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" decoding=\"async\" width=\"468\" height=\"290\" src=\"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/audita_pronom-uzo.png\" alt=\"\" class=\"wp-image-823\" srcset=\"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/audita_pronom-uzo.png 468w, https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/audita_pronom-uzo-300x186.png 300w\" sizes=\"(max-width: 468px) 100vw, 468px\" \/><\/figure>\n\n\n\n<p>\u0108e la propra lingvouzo de la enketatoj, <em>ri<\/em> estis en statistike tre signifa kvanto pli uzata ol <em>\u011di<\/em> por neduumuloj kaj en la suma kategorio <em>ajna uzo<\/em> (p&lt;0,00001 amba\u016dfoje), dum la diferencoj inter <em>ri<\/em> kaj <em>\u011di<\/em> \u0109e la nespecifa kaj radikala pronom-uzo ne estas statistike signifaj. \u0108e la pronom-uzo a\u016ddita de aliaj esperantistoj, en \u0109iuj kvar kategorioj <em>ri<\/em> estis en statistike tre signifa kvanto pli a\u016ddata ol <em>\u011di<\/em> (p&lt;0,001 en \u0109iuj kvar kazoj).<\/p>\n\n\n\n<p>La sekva grafika\u0135o montras la uzon kaj a\u016ddon (la\u016d la suma kategorio <em>ajna uzo<\/em>) de <em>ri<\/em> kaj <em>\u011di<\/em> la\u016d la a\u011do de la enketato:<\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" decoding=\"async\" width=\"459\" height=\"285\" src=\"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/uzo_kaj_audo_lau_agho.png\" alt=\"\" class=\"wp-image-827\" srcset=\"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/uzo_kaj_audo_lau_agho.png 459w, https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/uzo_kaj_audo_lau_agho-300x186.png 300w\" sizes=\"(max-width: 459px) 100vw, 459px\" \/><\/figure>\n\n\n\n<p>Rimarkindas, ke krom la uzo kaj a\u016ddo de <em>ri<\/em> anka\u016d la a\u016ddo de <em>\u011di<\/em> estas pli kutima inter junuloj ol inter maljunuloj, dum \u0109e la uzo de <em>\u011di<\/em> ne estas signifaj diferencoj la\u016d la a\u011do. Jen resumo de la statistikaj testoj, kiuj konfirmas tion:<\/p>\n\n\n\n<ul><li> Uzo de <em>ri<\/em>: Tre signifaj diferencoj inter la tri a\u011dgrupoj <\/li><li> Uzo de <em>\u011di<\/em>: Neniuj signifaj diferencoj inter la tri a\u011dgrupoj <\/li><li> A\u016ddo de <em>ri<\/em>: Tre signifaj diferencoj inter maljunuloj kaj junuloj\/meza\u011duloj <\/li><li> A\u016ddo de <em>\u011di<\/em>: Signifaj diferencoj inter \u0109iuj tri a\u011dgrupoj; inter junuloj kaj meza\u011duloj\/maljunuloj e\u0109 estas tre signifaj diferencoj. <\/li><\/ul>\n\n\n\n<p>Mi aldone per statistika testo komparis la uzon de <em>ri<\/em> la\u016d la tri uzkategorioj (<em>specifa<\/em>, <em>neduuma<\/em> kaj <em>radikala<\/em>) fare de junuloj kaj maljunuloj, kaj por \u0109iu el la tri uzkategorioj la uzo de <em>ri<\/em> fare de junuloj estis en statistike tre signifa kvanto pli alta ol la uzo de <em>ri<\/em> fare de maljunuloj.<\/p>\n\n\n\n<p>Mi kontrolis, \u0109u la uzo a\u016d a\u016ddo de <em>ri<\/em> a\u016d <em>\u011di<\/em> anka\u016d korelaciis kun alia eco de la enketatoj ol la a\u011do, kaj trovis la plej rimarkindan korelacion kun la fakto, \u0109u la enketato dum la pasintaj du jaroj partoprenis junularan aran\u011don:<\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" decoding=\"async\" width=\"476\" height=\"294\" src=\"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/uzo_kaj_audo_lau_junulara_arangho.png\" alt=\"\" class=\"wp-image-829\" srcset=\"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/uzo_kaj_audo_lau_junulara_arangho.png 476w, https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/uzo_kaj_audo_lau_junulara_arangho-300x185.png 300w\" sizes=\"(max-width: 476px) 100vw, 476px\" \/><\/figure>\n\n\n\n<p>Notu, ke inter la partoprenintoj de junularaj aran\u011doj 61% indikis, ke ili mem iel uzis\/uzus <em>ri<\/em>, dum 89% indikis, ke ili a\u016ddis <em>ri<\/em> de aliaj esperantistoj. Tiuj ciferoj estas en statistike tre signifa kvanto pli altaj ol la koncernaj kvantoj por nepartoprenintoj de junularaj aran\u011doj (36% kaj 46% respektive). Tio estas indiko por tio, ke en junularaj Esperanto-aran\u011doj, la pronomo <em>ri<\/em> jam estas relative vaste uzata. La uzo kaj a\u016ddo de <em>\u011di<\/em> aliflanke ne estas influata de partopreno en junulara aran\u011do (la etaj diferencoj videblaj en la grafika\u0135o ne estas statistike signifaj).<\/p>\n\n\n\n<p>La fakto, ke kaj la a\u011do kaj la partopreno en junulara aran\u011do pozitive korelacias kun la uzado de <em>ri<\/em>, levas la demandon, kio el la du ecoj estas la ka\u016dzoj por la uzado de <em>ri<\/em>. Alivorte, \u0109u la pliofteco de <em>ri<\/em> inter partoprenintoj de junularaj aran\u011doj estas plene klarigebla per tio, ke tiuj homoj estas pli junaj kaj ke pli junaj homoj \u011denerale pli uzas <em>ri<\/em>? A\u016d \u0109u eble inverse, la pliofteco de <em>ri<\/em> inter junuloj estas plene klarigebla per tio, ke junuloj pli multe partoprenas junularajn aran\u011dojn, kaj ke en junularaj aran\u011doj disvasti\u011dis la emo uzi <em>ri<\/em>? Por respondi tiujn demandojn, mi analizis kiel la uzado de <em>ri<\/em> varias inter junaj kaj maljunaj partoprenintoj de junularaj aran\u011doj, kaj kiel \u011di varias inter junaj kaj maljunaj nepartoprenintoj de junularaj aran\u011doj. La sekva grafika\u0135o montras la rezultojn:<\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" decoding=\"async\" width=\"479\" height=\"281\" src=\"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/ri-uzo_kaj_ri-audo_lau_agho_kaj_junulara_arangho.png\" alt=\"\" class=\"wp-image-830\" srcset=\"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/ri-uzo_kaj_ri-audo_lau_agho_kaj_junulara_arangho.png 479w, https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/ri-uzo_kaj_ri-audo_lau_agho_kaj_junulara_arangho-300x176.png 300w\" sizes=\"(max-width: 479px) 100vw, 479px\" \/><\/figure>\n\n\n\n<p>\u0108e la blua linio ne estas statistike signifaj diferencoj inter la tri a\u011dgrupoj, do la partoprenintoj de junularaj aran\u011doj \u011denerale estas relative emaj al uzado de <em>ri<\/em> sendepende de ilia a\u011do. \u0108e la oran\u011dkolora linio aliflanke estas statistike tre signifaj diferencoj inter la junuloj kaj maljunuloj kaj statistike signifaj diferencoj inter meza\u011duloj kaj maljunuloj. Do \u0109e la ne-partoprenintoj de junularaj aran\u011doj la uzado de <em>ri<\/em> dependas forte de la a\u011do. La diferenco inter la blua kaj la oran\u011dkolora linioj estas nesignifa \u0109e la junuloj, tre signifa \u0109e la meza\u011duloj kaj signifa \u0109e la maljunuloj. Do la junuloj estas <em>ri<\/em>-emaj sendepende de tio, \u0109u ili partoprenas junularan aran\u011don a\u016d ne, dum \u0109e la meza\u011duloj kaj maljunuloj la <em>ri<\/em>-emo dependas de tio, \u0109u ili partoprenis junularan aran\u011don.<\/p>\n\n\n\n<p>Resume \u0109i tiu analizo montras, ke kaj juneco kaj partopreno en junularaj aran\u011doj havas pozitivan influon al la emo uzi <em>ri<\/em>, sed ke tiu influo ne adicii\u011das kiam oni plenumas amba\u016d kriteriojn: Se oni partoprenas junularajn aran\u011dojn, tio kreskigas onian <em>ri<\/em>-emon, kaj tiam la a\u011do ne plu gravas. Simile, junuloj estas pli <em>ri<\/em>-emaj ol la aliaj a\u011dgrupoj, sendepende de tio, \u0109u ili partoprenas junularan aran\u011don a\u016d ne.<\/p>\n\n\n\n<p>La \u011disnuna analizo nenion diras pri tio, kiuj kombinoj de <em>ri<\/em>-uzo kaj <em>\u011di<\/em>-uzo la\u016d la diversaj kategorioj estas plej disvasti\u011dintaj. La jena listo prezentas la oftecon de diversaj kombinoj. En \u0109iu listero nemencio de kategorio signifas, ke nek <em>ri<\/em> nek <em>\u011di<\/em> estas uzata la\u016d tiu kategorio. Ekzemple, la dua listero signifas, ke 47 el la 267 lingve sufi\u0109e spertaj enketatoj uzas <em>ri<\/em> por neduumuloj kaj krom tio evitas <em>ri<\/em> kaj <em>\u011di<\/em> por personoj.<\/p>\n\n\n\n<ul><li>105 tute evitas <em>ri<\/em> kaj <em>\u011di<\/em> por personoj.<\/li><li>47 uzas <em>ri<\/em> por neduumuloj.<\/li><li>30 uzas <em>ri<\/em> por nespecifaj personoj kaj por neduumuloj.<\/li><li>14 praktikas konsekvencan radikalan riismon.<\/li><li>12 uzas <em>\u011di<\/em> por nespecifaj personoj.<\/li><li>8 uzas <em>\u011di<\/em> por nespecifaj personoj kaj neduumuloj.<\/li><li>8 praktikas konsekvencan radikalan \u011diismon.<\/li><li>21 praktikas ian alian uzadon de <em>\u011di<\/em> por personoj.<\/li><li>8 praktikas ian alian uzadon de <em>ri<\/em> por personoj.<\/li><li>14 praktikas ian uzadon de <em>ri<\/em> kaj <em>\u011di<\/em> por personoj.<\/li><\/ul>\n\n\n\n<p>Unu rimarkinda trajto de \u0109i tiuj ciferoj estas, ke la plej multaj uzantoj de <em>ri<\/em> kolekti\u011dis en tri \u0109efajn grupojn (<em>ri<\/em> nur por neduumuloj, <em>ri<\/em> por nespecifaj personoj kaj neduumuloj, kaj <em>ri<\/em> por \u0109iuj personoj), dum tiuj, kiuj uzas <em>\u011di<\/em> por personoj, dividi\u011das en pli multajn, plejparte tre malgrandajn grupojn de diversaj uzkutimoj koncerne la uzadon de <em>\u011di<\/em> por personoj.<\/p>\n\n\n\n<p>El la 14 personoj menciitaj en la lasta listero, nur tri praktikas uzadon de <em>\u011di<\/em> por nespecifaj personoj kaj <em>ri<\/em> por neduumuloj, kiel reklamate de Akademiano Kirilo Brosch. (Tamen indas noti, ke Brosch mem komencis reklami tian pronom-uzon nur en Januaro 2019, tri \u011dis kvar monatojn anta\u016d la studo, kaj de tiam pluda\u016drigas la varbadon por tia pronom-uzo. Do estas imageble, ke tia pronom-uzo intertempe jam disvasti\u011dis pli ol mezurite anta\u016d unu jaro, kaj ke \u011di estontece pludisvasti\u011dos. Sed anka\u016d estas imageble, ke tia kombino de <em>\u011di<\/em>-uzo kaj <em>ri<\/em>-uzo restos mar\u011dena fenomeno.)<\/p>\n\n\n\n<p>Oni povas demandi sin, kiun influon la lingva nivelo havas je la pronom-uzo. Mi do komparis la kvanton de uzado de <em>ri<\/em> a\u016d <em>\u011di<\/em> la\u016d la diversaj uzo-kategorioj kun la poentoj ricevitaj en la lingva testeto (\u0109i tie mi inkluzivis anka\u016d tiujn, kiuj ricevis malpli ol 9 poentojn). En la uzo-kategorioj <em>nespecifa<\/em>, <em>neduuma<\/em> kaj <em>ajna uzo<\/em> ne estis statistike signifa korelacio inter la ricevita poentaro kaj la indikoj pri uzado de <em>ri<\/em> a\u016d <em>\u011di<\/em>. \u0108e la radikala riismo kaj \u011diismo tamen ja noteblis statistike signifaj diferencoj la\u016d la lingvonivelo: Inter la lingve plej spertaj partoprenantoj (kun 13 a\u016d 14 poentoj en la lingva testeto) nur 4,5% praktikas radikalan riismon kaj 1,3% praktikas radikalan \u011diismon, dum inter la lingve malpli spertaj partoprenantoj (kun malpli ol 13 poentoj) tiu proporcio kreskas al 11,3% por radikala riismo kaj 6,0% por radikala \u011diismo. Tio en amba\u016d kazoj estas statistike signifa diferenco (p=0,032 \u0109e radikala riismo kaj p=0,030 \u0109e radikala \u011diismo). \u0108ar pli a\u011daj partoprenantoj avera\u011de havis iom pli da poentoj ol malpli a\u011daj partoprenantoj, mi demandis min, \u0109u \u0109i tiu efiko estas plene klarigebla surbaze de la a\u011dodiferenco kaj la influo de la a\u011do je la emo al radikala pronom-uzo. Plia analizo montris, ke inter junuloj kaj inter maljunuloj la lingva nivelo ne havis statistike signifan influon je la praktikado de radikala \u011diismo a\u016d riismo, dum inter la meza\u011duloj ja estis tiel, ke la lingve malpli spertaj je statistike signifa nivelo pli praktikas tiajn radikalajn pronom-uzojn ol la lingve pli spertaj. Do la a\u011do per si mem ne plene klarigas \u0109i tiun fenomenon, sed ja povas esti grava parto de la klarigo.<\/p>\n\n\n\n<p>Mi anka\u016d analizis, \u0109u la speco de reta listo, de kiu la enketato alvenis al la enketo, havis ian influon je la rezultoj pri uzado de <em>ri<\/em> a\u016d <em>\u011di<\/em>, sed \u0109i-rilate ne rimarkeblis iuj atentindaj korelacioj, kiuj ne pli bone klarigeblas per la a\u011do de la partoprenantoj. Anka\u016d \u0109e la aliaj pridemanditaj ecoj de la enketatoj mi ne trovis interesajn korelaciojn al la uzado de <em>ri<\/em> a\u016d <em>\u011di<\/em>.<\/p>\n\n\n\n<h1 class=\"wp-block-heading\" id=\"kompreno-kaj-uzo-de-la-vorto-pajtro\">Kompreno kaj uzo de la vorto <em>pajtro<\/em><\/h1>\n\n\n\n<p>En Februaro 2018 mi publikigis <a href=\"https:\/\/egalecen.org\/2018\/02\/20\/j-riismo\/\">artikolon<\/a> verkitan kune kun Luko Cerante pri la J-sistemo, kiu estas propono por la sistema enkonduko de seksne\u016dtralaj radikoj kiel <em>pajtro<\/em>, <em>ejdzo<\/em> kaj <em>ojnklo<\/em> por povi paroli en seksne\u016dtrala maniero pri parencorilatoj kiel tiuj tradicie esprimitaj per vortoj kiel <em>patro<\/em>, <em>patrino<\/em>, <em>edzo<\/em>, <em>edzino<\/em>, <em>onklo<\/em> kaj <em>onklino<\/em>. \u0108ar \u0109i tiu propono anka\u016d rilatas al seksne\u016dtrala lingvouzo, mi decidis aldoni al la enketo koncizan parton pri \u0109i tiu temo, malgra\u016d tio, ke ne temas pri pronomoj.<\/p>\n\n\n\n<p>\u0108i tiu parto komenci\u011dis per demando pri tio, \u0109u la enketato komprenas la vorton <em>pajtro<\/em>. Se la enketato respondis jese, ri krome devis provizi difinon de <em>pajtro<\/em> kaj respondi, \u0109u ri jam mem uzis \u0109i tiun vorton, kaj \u0109u ri jam a\u016ddis iun alian uzi \u011din parole. Entute 35,6% de la partoprenantoj indikis, ke ili komprenas la vorton <em>pajtro<\/em>, sed nur 33,7% provizis difinon, kiu konfirmis, ke ili vere bone komprenis la intencon de la vorto. 3,7% de la partoprenantoj (dek personoj) indikis, ke ili jam mem uzis la vorton <em>pajtro<\/em>, kaj 9,4% indikis, ke ili jam a\u016ddis iun alian uzi \u011din en la parola lingvouzo. <\/p>\n\n\n\n<p>Tiuj ciferoj certe ne estas tre altaj, sed se oni konsideras, ke \u0109i tiu studo estis farita nur iom pli ol unu jaron post la aperigo de la unua artikolo, kiu varbis por la uzo de \u0109i tiaj seksne\u016dtralaj novradikoj, oni tamen povas konstati, ke okazis ne-neglektinda disvasti\u011do de tiu propono dum la unua jaro post \u011dia unua diskonigo. Nur la paso de la tempo povos montri, \u0109u tiu propono finfine forgesi\u011dos, a\u016d \u0109u \u011di grandskale disvasti\u011dos, a\u016d \u0109u \u011dia apero estis nur anta\u016d\u015dtupo al disvasti\u011do de alia sistemo por seksne\u016dtralaj parencorilataj esprimoj (ekzemple de la <a href=\"http:\/\/www.cyrilbrosch.net\/wb\/pages\/esperanto\/gi-parentismo.php\">parentismo<\/a> proponita de Akademiano Kirilo Brosch).<\/p>\n\n\n\n<h1 class=\"wp-block-heading\" id=\"interpreto-de-la-rezultoj--diskuto\">Interpreto de la rezultoj<\/h1>\n\n\n\n<p>La rezultoj de \u0109i tiu esplorstudo pri la pronom-uzo en parola Esperanto temas unuavice pri interrete kontakteblaj esperantistoj, sed pro la vasta uzado de la Interreto nuntempe, oni povas supozi, ke la rezultoj reflektas la efektivan situacion en relative granda parto de la aktivaj uzantoj de Esperanto. En \u0109i tiu sekcio mi resume klarigas, kiujn konkludojn oni el \u0109i tiu studo povas la\u016d mi tiri pri la nuna stato de seksne\u016dtralaj pronomoj en la efektiva lingvouzo. Krome mi koncize konsideras, kiel la rezultoj de \u0109i tiu studo rilatas al la esperantologia diskuto pri seksne\u016dtrala lingva\u0135o.<\/p>\n\n\n\n<p>La rezultoj de \u0109i tiu studo indikas, ke la relative nova seksne\u016dtrala pronomo <em>ri<\/em> jam estas vaste komprenata inter aktivaj uzantoj de Esperanto, kaj ke granda malplimulto de ili aktive uzas \u011din, precipe por paroli pri neduumuloj, sed anka\u016d por aliaj celoj, ekzemple por paroli pri nespecifa persono. <\/p>\n\n\n\n<p>Grava trova\u0135o estas, ke e\u0109 inter tiuj, kiuj uzas <em>ri<\/em> nur por neduumuloj, la plej multaj tamen donas difinon de <em>ri<\/em>, kiu ebligas pli vastan uzon. Do la ideo, ke la lastatempe populari\u011dinta uzo de <em>ri<\/em> por neduumuloj kondukis al limigo de la signifo de <em>ri<\/em> al pronomo uzebla nur por neduumuloj, ne koheras kun la kompreno de la plejmulto.<\/p>\n\n\n\n<p>Aparte interesa por la estonta evoluo de la lingvouzo estas la fakto, ke inter la junuloj la aktivaj uzantoj de <em>ri<\/em> jam estas plimulto. \u0108i tiu fakto estas aparte frapa se komparata kun la situacio anta\u016d nur dek jaroj, kiam <em>ri<\/em> estis praktike neniom uzata. La uzado de <em>ri<\/em> do kreskegis en la pasinta jardeko, kaj estas neniuj signoj, ke tiu kresko balda\u016d haltos. Male, la a\u011ddistribuo de uzantoj de <em>ri<\/em> estas indiko por tio, ke la uzo da\u016dre plukreskos.<\/p>\n\n\n\n<p>Anka\u016d la uzo de <em>\u011di<\/em> por personoj estas nuntempe pli kutima ol anta\u016de, sed tamen malpli kutima ol la uzado de <em>ri<\/em>. \u0108i-rilate tamen indas konscii pri tio, ke se oni uzas <em>\u011di<\/em> por neduumuloj, dum oni pluuzas <em>li<\/em> a\u016d <em>\u015di<\/em> por aliaj homoj, tio faras humiligan impreson, kiun multaj homoj komprenas kiel ofendan al neduumuloj. Mi opinias \u0109i tiun konsideron tre grava, kaj \u015dajne multaj homoj konsentas pri tio, \u0109ar la\u016d la studo \u0109e parolado pri neduumuloj klare superregas <em>ri<\/em> kontraste al <em>\u011di<\/em>.<\/p>\n\n\n\n<p>La radikala \u0109iama uzo de seksne\u016dtrala pronomo \u2013 \u0109u <em>ri<\/em> a\u016d <em>\u011di<\/em> \u2013 anstata\u016d la tradiciaj pronomoj <em>\u015di<\/em> kaj <em>li<\/em> estas praktikata nur de malgranda parto de la lingvouzantoj, sed tamen tiu lingvouzo ne plu estas tiel neglektinde malgranda kiel \u011di estis en anta\u016daj tempoj. <\/p>\n\n\n\n<p>Multe pli kutima ol \u0109i tiu radikala uzo de seksne\u016dtrala pronomo estas la uzo de tia pronomo por paroli pri nespecifa persono. Estas nuntempe ankora\u016d malpli da lingvouzantoj, kiuj uzas <em>ri<\/em> por paroli pri nespecifaj personoj, ol lingvouzantoj, kiuj uzas <em>ri<\/em> por neduumuloj. Tio tamen ne nepre signifas, ke la uzado de <em>ri<\/em> por neduumuloj okazas pli ofte ol la uzado de <em>ri<\/em> por nespecifaj personoj: Ja gravas preni en konsideron, ke la plej multaj lingvouzantoj pli ofte parolas pri nespecifa persono ol pri neduumulo, sed tion \u0109i tiu studo ne povis mezuri.<\/p>\n\n\n\n<p>\u0108e parolado pri nespecifaj personoj la diferencoj inter <em>ri<\/em> kaj <em>\u011di<\/em> estas pli malgrandaj ol \u0109e parolado pri neduumuloj, sed anka\u016d \u0109i-kampe la uzado de <em>ri<\/em> \u015dajnas esti pli kutima ol la uzado de <em>\u011di<\/em>. La plej kutima seksne\u016dtrala solvo por paroli pri nespecifaj personoj tamen estas la uzo de <em>tiu<\/em>. <\/p>\n\n\n\n<p>Fojfoje iuj homoj prezentas la argumenton, ke <em>tiu<\/em> povus esti \u011denerale uzata kiel seksne\u016dtrala pronomo, kio igus la enkondukon de <em>ri<\/em> nenecesa. \u0108i-rilate tamen necesas konscii pri tio, ke <em>tiu<\/em> \u011denerale estas uzata en iom alia maniero ol personaj pronomoj kiel <em>li<\/em>, <em>\u015di<\/em>, <em>\u011di<\/em> kaj <em>ri<\/em>: Kiam oni en unu frazo parolas pri pluraj personoj a\u016d a\u0135oj, persona pronomo en la sekva frazo kutime indikas la subjekton de la anta\u016da frazo, dum la vorto <em>tiu<\/em> kutime indikas alian menciitan personon a\u016d a\u0135on. Jen zamenhofa ekzemplo, kiu bone ilustras \u0109i tiun uzkutimon: &#8220;Jakob alproksimi\u011dis al sia patro Isaak, kaj tiu lin palpis.&#8221; \u0108i tie oni komprenas, ke <em>tiu<\/em> rilatas al Isaak kaj <em>li<\/em> rilatas al Jakob, kaj tiu kompreno funkcias nur pro la \u0135us menciita diferenco en la uzado <em>tiu<\/em> kontraste al la uzado de personaj pronomoj. Se oni provus \u0109iam uzi <em>tiu<\/em> kiel seksne\u016dtralan pronomon, oni perdus \u0109i tiun utilan nuancon. Do \u0109i tiu argumento kontra\u016d la uzado de <em>ri<\/em> ne estas vere konvinka.<\/p>\n\n\n\n<p>Alia argumento ofte prezentata kontra\u016d la uzado de <em>ri<\/em> estas, ke \u011di la\u016ddire kontra\u016das la Fundamenton de Esperanto. Se oni preteratentas la \u011deneralan emon nomi <em>kontra\u016d-Fundamenta<\/em> \u0109iujn lingvajn evoluojn, kiujn oni mem ial ne \u015datas, oni povas konstati, ke la sola sufi\u0109e bone motivitaj argumento por nomi la uzon de <em>ri<\/em> kontra\u016d-Fundamenta estas la argumento, ke la kvina regulo el la kvinlingve prezentita deksesregula Gramatiko el la Fundamento listigas la personajn pronomojn de Esperanto kaj en tri el la kvin lingvoj prezentas tiun liston kun difina artikolo (&#8220;<em>la<\/em> personaj pronomoj&#8221;), kio la\u016d la subtenantoj de \u0109i tiu argumento indikas, ke la intenco estis, ke tiu listo prezentas \u0109iujn personajn pronomojn kaj ne eblas aldoni pliajn. Tiu \u0109i argumento tamen alfrontas plurajn problemojn: Unue, en la Fundamento mem trovi\u011das la pronomo <em>ci<\/em>, kiu ne estas listigita en la \u0135us menciita listo, do la listo certe ne estas tute el\u0109erpa. Due, mi neniam vidis konvinkan argumenton por tio, ke \u0109i tiu interpreto de \u0109i tiu kvina regulo havu pli da pezo ol la permeso esprimita en la Anta\u016dparolo de la Fundamento, ke oni povas ri\u0109igadi la lingvon per novaj vortoj. Trie, kaj ver\u015dajne plej grave, la Fundamento estis akceptita kiel gvida dokumento pere de la Bulonja Deklaracio, en kiu trovi\u011das la jena frazo: &#8220;\u0108iun ideon, kiu ne povas esti oportune esprimata per tiu materialo, kiu trovi\u011das en la \u00abFundamento de Esperanto\u00bb, \u0109iu esperantisto havas la rajton esprimi en tia maniero, kiun li trovas la plej \u011dusta, tiel same, kiel estas farate en \u0109iu alia lingvo.&#8221; Ni nun vivas en mondo, en kiu pro diversaj kialoj ekzistas multe pli granda emo al seksne\u016dtralaj esprimoj ol en anta\u016daj tempoj, tiel, ke jam en aliaj lingvoj ekuzi\u011dis novaj seksne\u016dtralaj pronomoj, kaj tiel, ke multaj esperantistoj opinias, ke ili ne povas oportune esprimi siajn ideojn per la Fundamenta materialo. En \u0109i tiu situacio la uzado de nova seksne\u016dtrala pronomo do \u015dajnas plene pravigebla surbaze de \u0109i tiu frazo el la Bulonja Deklaracio.<\/p>\n\n\n\n<p>Pli \u011denerale eblas demandi: \u0108u Esperanto \u0109i-rilate evoluu simile kiel aliaj lingvoj, a\u016d \u0109u \u011dia evoluo estu limigata de ia interpreto de la Fundamento? La\u016d mi la provoj limigi la evoluon de Esperanto per tre specifa interpreto de la Fundamento alfrontas la problemon, ke ekzistas neniu instanco, kiu povas verdikti, kiu el la multaj malsamaj interpretoj de la Fundamento estas la &#8220;\u011dusta&#8221;. Kaj la tro limigaj interpretoj de la Fundamento entenas en si la riskon, ke tiuj limigoj igos Esperanton ne plu kapabla adapti\u011di al la modernaj komunikaj bezonoj. Mi persone vere preferas paroli lingvon, kiu da\u016dre povas adapti\u011di al la komunikaj bezonoj de \u011dia parolantaro, ol ian \u015dtone fiksitan lingvon, kiu ne plu evoluas kiel viva lingvo. Tial la\u016d mi ne vere utilas okupi\u011di pri harfenda argumentado pri diversaj eblaj manieroj interpreti la Fundamenton. Pli utila metodo por distingi subtenindan lingvan evoluon disde evitinda skizoka\u016dza reformemo estas tuteca aliro, kiu konsideras la \u011deneralajn tendencojn en la evoluo de la komunikaj bezonoj, kiuj anka\u016d reflekti\u011das en la evoluoj de aliaj lingvoj ol Esperanto.<\/p>\n\n\n\n<p>Se oni akceptas, ke la lingva evoluo \u0109iuokaze iras en la direkton de kreskanta uzado kaj akceptado de <em>ri<\/em>, eblas demandi sin, \u0109u jam nun estas bona ideo instrui <em>ri<\/em> al lernantoj de Esperanto, a\u016d kiom pli \u011di devas disvasti\u011di anta\u016d ol tio i\u011dos pravigebla. La\u016d mi estas ankora\u016d tro frue por instrui \u011din al komencantoj kvaza\u016d \u011di estus normala parto de Esperanto, sen aparta atentigo pri tio, ke \u011di estas ankora\u016d eksperimenta lingvero. Aliflanke indas preni en konsideron, ke en multaj landoj precipe inter junaj homoj estas pli kaj pli forta intereso pri seksne\u016dtrala lingva\u0135o, do tute prisilenti la ekziston de <em>ri<\/em> en kursoj por komencantoj povus forpu\u015di progresemajn homojn de plulernado de Esperanto. Krome, plej malfrue en progresigaj kursoj oni ja nepre menciu la ekziston de <em>ri<\/em>, \u0109ar iu ajn, kiu ekuzos Esperanton en la reala vivo, ja pli a\u016d malpli frue renkontos efektivan uzon de <em>ri<\/em>, kaj la ideo de progresiga kurso ja estas bone prepari la lernantojn al la efektiva uzado de la lingvo. Tial mi pensas, ke en la nuna momento indas mencii <em>ri<\/em> en \u0109iu progresiga kurso, kaj ke oni ne prisilentu \u011din, se en kurso por komencantoj aperas demando pri seksne\u016dtrala pronomo, kaj krome ke \u2013 depende de la konsisto de la lernantoj \u2013 povas anka\u016d esti bona ideo propra-iniciate mencii \u011din en kurso por komencantoj. En \u0109iuj tri kazoj oni kompreneble \u0109iam klarigu, ke temas pri eksperimenta lingvero ankora\u016d ne plene akceptita. <\/p>\n\n\n\n<p>Kiam do venos la tempo, kiam oni povos senzorge instrui <em>ri<\/em> kiel plenrajtan pronomon de Esperanto en kurso por komencantoj? Mi pensas, ke tia instruado de <em>ri<\/em> estos vaste akceptita nur, kiam la Akademio de Esperanto estos oficialiginta la pronomon <em>ri<\/em>. Anta\u016d ol prezenti miajn ideojn pri tio, kiam la tempo povus esti matura por tio, mi unue \u015datus iom klarigi, kiel nuntempe praktike funkcias oficialigoj fare de la Akademio. <\/p>\n\n\n\n<p>Jam de almena\u016d duona jarcento la Akademio oficialigas nur tiajn vortojn kaj radikojn, kiuj jam sukcesis grandskale eniri en la efektivan lingvouzon. Do la Akademiaj oficialigoj servas nur kiel konfirmoj de vortoj, kiuj en la efektiva lingvouzo \u0109iuokaze jam pruvis sian ta\u016dgecon. Do kiun utilon tiuokaze havas la Akademiaj oficialigoj? Unuflanke, ili povas helpi konfirmi, kiu el pluraj konkurencantaj formoj i\u011dis stabila parto de la lingvo kaj sekve preferindas al aliaj anta\u016de uzataj formoj. Ekzemple, en sia 9a Oficiala Aldono, la Akademio oficialigis interalie la vorton <em>brokolo<\/em>, kaj per tio konsciigis pri tio, ke la formo <em>brokolio<\/em>, trovebla ekzemple en la presti\u011da Esperanta-angla vortaro de Montagu C. Butler de 1967, estas nun evitinda. Krome la oficialigoj konfirmas, kiuj novaj lingveroj eniris en la kernan vortprovizon de la lingvo, kio igas ilin senprobleme instrueblaj en Esperanto-kursoj, kaj kio krome malnecesigas provojn eviti tiujn lingverojn per anstata\u016daj \u0109irka\u016dvortumoj.<\/p>\n\n\n\n<p>Kvankam la uzado de <em>ri<\/em> dum la pasinta jardeko rapide kreskis al anta\u016de nepensebla nivelo, \u011di la\u016d mi estas ankora\u016d uzata iomete malpli ol kiom necesas por pravigi \u011dian oficialigon fare de la Akademio. Sed se post kelkaj jaroj nova studo montros, ke la uzado de <em>ri<\/em> kreskis al nivelo e\u0109 pli alta ol tiu mezurita en \u0109i tiu studo, tiam jam eblos bone pravigi \u011dian oficialigon. Intertempe la homoj, kiuj sentas emon uzi <em>ri<\/em>, tamen ne bezonas atendi la oficialigon. Kiel klarigite \u0109i-supre la oficialigo ja okazos nur, se la uzo de <em>ri<\/em> i\u011dos ankora\u016d pli kutima ol nun, do \u015datantoj de <em>ri<\/em> prefere uzu \u011din kiel eble plej multe por anta\u016denigi \u0109i tiun aferon.<\/p>\n\n\n\n<h1 class=\"wp-block-heading\" id=\"konkludo\">Konkludo kaj perspektivoj por estontaj esploroj<\/h1>\n\n\n\n<p>\u0108i tiu artikolo prezentis la rezultojn de empiria esplorstudo pri la efektiva uzo de seksne\u016dtralaj pronomoj en la nuntempa parola Esperanto. \u011ciaj rezultoj indikas, ke la pronomo <em>ri<\/em> estas nuntempe multe pli vaste konata kaj uzata ol anta\u016d nur dek jaroj. Tiu evoluo estas pli forta \u0109e junuloj ol \u0109e pli maljunaj uzantoj de Esperanto. Precipe la uzo de <em>ri<\/em> por neduumuloj estas jam tre vaste praktikata, sed anka\u016d la uzo de <em>ri<\/em> por paroli pri nespecifa persono estas praktikata je konsiderinda nivelo. <\/p>\n\n\n\n<p>Se iu esperantologo \u015datus mem analizi la datumojn, kiujn mi kolektis por \u0109i tiu empiria esplorstudo, mi volonte provizas la anonimigitajn datumojn de mia studo por tiu celo.<\/p>\n\n\n\n<p>Indas plusekvi la evoluon de la \u0109i-rilata lingvouzo per pliaj studoj. \u0108i tiu studo koncentri\u011dis pri la parola lingvouzo, sed indas anka\u016d sekvi la evoluon de la skriba lingvouzo. \u0108ar eksperimenta lingvouzo ofte estas forigata de redaktistoj kaj lingvaj reviziantoj de niaj gazetoj, indas \u0109i-rilate esplori ne nur la lingvouzon troveblan en zorge redaktitaj gazetoj, sed anka\u016d la ne &#8220;cenzuritan&#8221; lingvouzon troveblan ekzemple en interretaj diskutforumoj kaj retbabilejoj. Krome estas la\u016d mi bona ideo post kvin \u011dis dek jaroj fari denove studon tre similan al \u0109i tiu por povi kompari, kiom \u015dan\u011di\u011dis la lingvouzo en tiu tempo.<\/p>\n\n\n\n<p>La studo prezentita en \u0109i tiu artikolo temis \u0109efe pri seksne\u016dtralaj pronomoj. Unu mallonga parto de la studo krome temis pri la vorto <em>pajtro<\/em>, kiu estas unu el la vortoj proponitaj kiel seksne\u016dtrala alternativo al <em>patro<\/em> kaj <em>patrino<\/em>. Pri la seksa signifo de substantivoj eblas diri, ke origine tre multaj person-indikaj substantivoj sen la sufikso <em>-in-<\/em> (ekzemple <em>kuracisto<\/em>, <em>piloto<\/em>, <em>italo<\/em>, <em>usonano<\/em>, <em>junulo<\/em>, <em>amiko<\/em>, <em>kolego<\/em> ktp) povis la\u016dkuntekste alpreni a\u016d seksne\u016dtralan a\u016d i\u0109an signifon, dum nur malmultaj (ekzemple <em>patro<\/em>, <em>frato<\/em>, <em>edzo<\/em>, <em>viro<\/em>, <em>re\u011do<\/em> kaj <em>mona\u0125o<\/em>) havas firme i\u0109an signifon. \u0108e tiuj kun la\u016dkuntekste varianta signifo observeblas de kelkaj jardekoj evoluo al prefero de la seksne\u016dtrala interpreto, kio montri\u011das interalie per malplii\u011do de la emo aldoni <em>-in-<\/em> al tiuj vortoj, kiam oni efektive parolas pri ino. \u0108e la firme i\u0109a substantivoj aliflanke malsukcesis \u011dis nun \u0109iaj provoj doni al ili seksne\u016dtralan interpreton. Pro tio dum la pasintaj jaroj aperis diversaj proponoj por seksne\u016dtralaj alternativoj al tiuj malmultaj firme i\u0109aj radikoj. \u0108i tiu evoluo tamen estas ankora\u016d en pli frua \u015dtupo ol la disvasti\u011do de <em>ri<\/em>. Pro tio ankora\u016d ne havas sencon provi mezuri la disvasti\u011dintecon de tiuj novaj seksne\u016dtralaj substantivaj radikoj. Aliflanke, la fakto, ke \u0109i tiu evoluo ankora\u016d estas en frua \u015dtupo, signifas, ke ankora\u016d eblas influi la direkton, en kiun iros tiu evoluo, interalie per prezentado de esperantologiaj argumentoj, kiuj donas preferon al unu solvo kompare kun alia. Se niaj esperantologoj traktos \u0109i tiun temon serioze per komparado de la ta\u016dgeco de diversaj tiaj esperantologiaj argumentoj kaj posta diskonigo de la plej konsiderindaj argumentoj, ili povus malpliigi la riskon, ke tiu evoluo iros en direkton, kiu poste ka\u016dzos komunikajn problemojn a\u016d kiu endan\u011derigos la sistemecon de Esperanto.<\/p>\n\n\n\n<hr class=\"wp-block-separator footnotes-sep\"\/>\n\n\n\n<section class=\"footnotes\">\n<ol class=\"footnotes-list\">\n<li id=\"fn1\" class=\"footnote-item\"> La enketilo anka\u016d enhavis demandojn pri tio, kiom ofte la enketato parole uzas Esperanton kaj kiom ofte ri konsumas ne-muzikajn Esperantajn radi-elsendojn, podkastojn a\u016d interretajn filmetojn. La respondoj al tiuj demandoj tamen ne alportis aparte interesajn informojn koncerne la analizojn faritajn en \u0109i tiu artikolo, do mi \u0109i tie ne inkluzivas analizon de \u0109i tiuj respondoj.  Tamen \u0109i tiuj respondoj kombine kun la respondoj al la aliaj demandoj pri la enketato povus esti analizitaj kun la celo plibonigi nian komprenon pri la sociologia konsisto de Esperantujo. Se iu interesi\u011das pri tia sociologia analizo de \u0109i tiuj respondoj, mi volonte provizas la anonimigitajn datumojn de mia studo por tiu celo.<a class=\"footnote-backref\" href=\"#fnref1\">\u21a9\ufe0e<\/a><\/li>\n<li id=\"fn2\" class=\"footnote-item\"> \u0108e la nespecifa pronom-uzo la demando pri a\u016ddita lingvouzo postulis, ke temas pri lingvo-uzo, kiun la enketato a\u016ddis de almena\u016d du aliaj personoj. \u0108e la pronom-uzo por neduumuloj ne estis tia postulo, \u0109ar parolado pri neduumuloj \u0109iuokaze por la plej multaj homoj estas io relative malofta kompare kun parolado pri nespecifa persono. \u0108e la demandoj pri radikala \u011diismo kaj radikala riismo la enketatoj povis indiki, \u0109u ili tian lingvouzon a\u016ddis de <em>neniu<\/em>, de <em>unu persono<\/em>, de <em>du a\u016d tri personoj<\/em>, a\u016d de <em>pli ol tri personoj<\/em>. Por ke la nespecifa kaj la radikala pronom-uzo estu traktataj en unueca maniero en la statistikoj, mi kalkulis kiel jesajn respondojn nur la respondojn de tiuj, kiuj a\u016ddis la koncernan radikalan pronom-uzon de almena\u016d du aliaj esperantistoj. <a class=\"footnote-backref\" href=\"#fnref2\">\u21a9\ufe0e<\/a><\/li>\n<\/ol><\/section>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>En multaj lingvoj nuntempe senti\u011das evoluo direkte al pli granda uzo de ekzistantaj seksne\u016dtralaj esprimoj kaj establi\u011do de novaj seksne\u016dtralaj esprimoj, interalie pro la kreski\u011dinta konscio pri la ekzisto de neduumuloj, do homoj kun seksa identeco nek plene ina nek plene i\u0109a. Inter la seksne\u016dtralaj esprimoj, kiuj en diversaj lingvoj a\u016d tute nove aperas a\u016d [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":51,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"footnotes":""},"categories":[1],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/793"}],"collection":[{"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/51"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=793"}],"version-history":[{"count":70,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/793\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":891,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/793\/revisions\/891"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=793"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=793"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=793"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}