{"id":8,"date":"2006-11-28T12:04:53","date_gmt":"2006-11-28T12:04:53","guid":{"rendered":"http:\/\/lingvakritiko.com\/2006\/11\/28\/la-gramatikaj-terminoj-en-pmeg\/"},"modified":"2020-02-08T10:47:10","modified_gmt":"2020-02-08T09:47:10","slug":"la-gramatikaj-terminoj-en-pmeg","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/lingvakritiko.com\/2006\/11\/28\/la-gramatikaj-terminoj-en-pmeg\/","title":{"rendered":"La gramatikaj terminoj en PMEG"},"content":{"rendered":"<p>En la <a href=\"http:\/\/bertilow.com\/pmeg\/\"><cite>Plena Manlibro pri Esperanta Gramatiko, PMEG<\/cite><\/a>, mi uzas <a href=\"http:\/\/bertilow.com\/pmeg\/aldonoj\/gramatika_vortareto.html\">gramatikajn terminojn novspecajn<\/a>, kiuj pla\u0109as al iuj, sed ne al \u0109iuj. En n-ro 11 de la <a href=\"http:\/\/esperanto-ondo.ru\"><cite>Ondo de Esperanto<\/cite><\/a> aperis <a href=\"http:\/\/esperanto-ondo.ru\/Ondo\/145-lode.htm#145-10\">recenzo, kiu tre akre kritikis precipe tiujn terminojn<\/a>. Tial indas, ke mi finfine detale klarigu la motivojn kaj ideojn malanta\u016d tiu novigado. Mi kaptas la okazon fari tion en mia unua artikolo en Lingva Kritiko.<\/p>\n<p><!--more--><\/p>\n<p>Mi <a href=\"http:\/\/bertilow.com\/blogo\/?p=78\">ekverkis PMEG-on \u0109irka\u016d 1991<\/a>, post instigado precipe fare de Jorge Camacho kaj Osmo Buller. La precipa ideo estis, ke PMEG estu pli facile alirebla ol la Plena Analiza Gramatiko, <cite>PAG<\/cite>, kiun multaj trovis tre malfacila. Mi volis klarigi la gramatikon en kiom eble simpla maniero, tiel ke ne nur lingvistoj kaj gramatikistoj komprenu, sed anka\u016d ordinaraj lernantoj. Sed mi tamen volis verki profundan kaj kiom eble kompletan gramatikon.<\/p>\n<p>Mi jam ofte konstatis, ke tradiciaj gramatikaj terminoj kiel &#8220;prepozicio&#8221;, &#8220;propozicio&#8221;, &#8220;adjektivo&#8221;, &#8220;adjekto&#8221;, &#8220;adverbo&#8221; k.t.p. estas ofte misuzataj fare de nespecialistoj. La kompreno de tiaj gramatikaj fakvortoj tre varias. En iuj landoj oni multe instruas pri gramatiko uzante gramatikajn fakesprimojn, sed en aliaj landoj oni faras tion multe malpli, kaj nuntempe en multaj landoj oni preska\u016d tute abolis instruadon de gramatiko, kaj kiam temas pri la gepatra lingvo, kaj kiam temas pri fremdaj lingvoj. La\u016d miaj spertoj multaj imagas, ke ili scias, kion tiaj terminoj signifas, kaj ili e\u0109 mem volonte uzas ilin. Sed tre ofte ili uzas ilin komplete mal\u011duste. Mi vidis instruilojn Esperantajn, en kiuj oni parolis pri adjektivoj, sed nomis ilin adjektoj. Mi a\u016ddis homojn paroli pri prepozicioj, kvankam ili vere celis subjunkciojn a\u016d e\u0109 adverbojn. Mi a\u016ddis homojn babili pri adverboj, kiam ili celis komplementojn. Kaj tiel plu.<\/p>\n<p>La klasika gramatika terminologio ne estas nur malbone komprenata, \u011di estas anka\u016d mankohava per si mem. \u011ci bazi\u011das esence sur la gramatika sistemo de Latino, kaj tial \u011di sufi\u0109e bone ta\u016dgas por klarigi \u011duste tiun lingvon. Sed aliaj lingvoj havas aliajn strukturojn kaj aliajn gramatikajn kategoriojn. Unu ofta kritiko kontra\u016d Esperanto estas, ke ni asertas, ke en Esperanto \u0109iuj adverboj fini\u011das per la fina\u0135o E. Lernantoj balda\u016d konstatas, ke tio ne estas prava, \u0109ar ni havas primitivajn adverbojn, kiuj tute ne havas vortklasan fina\u0135on: &#8220;tre&#8221;, &#8220;pli&#8221;, &#8220;hodia\u016d&#8221; k.a. Malpli multaj rimarkis, ke esence statas same pri adjektivoj. Ni havas adjektivojn kun A-fina\u0135o (&#8220;ru\u011da&#8221;, &#8220;granda&#8221;, &#8220;sa\u011da&#8221;&#8230;), kaj ni havas primitivajn adjektivojn kiel &#8220;tiu&#8221;, &#8220;amba\u016d&#8221;, &#8220;ties&#8221; k.a. Sed kial oni do kritikas nur la primitivajn adverbojn? La klarigo estas, ke oni klasike ne kutimas nomi la nacilingvajn responda\u0135ojn al niaj primitivaj adjektivoj per la termino &#8220;adjektivo&#8221;, dum oni ja nomas la nacilingvajn responda\u0135ojn al niaj primitivaj adverboj per la vorto &#8220;adverbo&#8221;. (Tamen en kelkaj landoj oni kutimas ja nomi kelkajn primitivajn adjektivojn \u011duste adjektivoj. Tiel estas en Anglalingva gramatika tradicio, kie oni ja nomas ekz. la vorton &#8220;that&#8221; per la termino &#8220;demonstrative adjective&#8221;.) Fakte statas tute simile anka\u016d pri la substantivoj: Apud substantivoj kun O-fina\u0135o (&#8220;tablo&#8221;, &#8220;homo&#8221;, &#8220;kuro&#8221;&#8230;) ni havas substantivecajn vortojn sen O-fina\u0135o: &#8220;mi&#8221;, &#8220;iu&#8221;, &#8220;amba\u016d&#8221;, &#8220;\u0109io&#8221; k.a. Sed tiujn substantivecajn vortojn oni ial tute ne nomas &#8220;substantivoj&#8221;.<\/p>\n<p>La\u016d mia opinio la supozata neregula\u0135o de la Esperantaj adverboj estas iluzio ka\u016dzita de la klasikaj gramatikaj terminoj, kaj de tio, ke oni insistas uzi tiujn terminojn pri Esperanto anka\u016d kiam ili ne vere trafas. La efektiva strukturo de Esperanto distingas unuavice inter vortetoj kaj radikvortoj. La sistemo de vortklasaj fina\u0135oj koncernas nur la radikvortojn, kaj sekve ne vere estas neregula\u0135o (a\u016d la &#8220;neregula\u0135o&#8221; validas anka\u016d por la substantivoj kaj la adjektivoj).<\/p>\n<p>Kaj per tio ni jam trafis en gravan kaj bazan mankon en la klasika terminaro: La kerna distingo inter primitivaj senfina\u0135aj vortetoj unuflanke, kaj radikvortoj kun vortklasaj fina\u0135oj aliflanke, estas apena\u016d klare nomebla per klasikaj gramatikaj esprimoj. PAG parolas pri &#8220;elementoj solstarivaj&#8221; kaj &#8220;elementoj kompletigendaj a\u016d fina\u0135bezonaj&#8221; (\u00a7277). Sed pro tio, ke tiu distingo estas nekonata a\u016d neesenca en klasika gramatiko, kaj anka\u016d pro tio, ke la elektitaj terminoj estas plurvortaj bu\u015dplena\u0135oj, la distingon oni ne aparte emfazas en PAG. \u011ci fakte aperas unue en la \u0109apitro pri vortfarado fine de la libro. En la pli frua baza \u0109apitro pri &#8220;Vortospecoj kaj vortofunkcioj&#8221; PAG ignoras tiun distingon, kvankam \u011di vere estas tute baza en nia lingvo.<\/p>\n<p>La\u016d mi endas prezenti tiun distingon frue en bona klarigo de la Esperanta gramatiko, sed por fari tion oni bezonas facile uzeblajn terminojn. Mi elektis paroli pri &#8220;vortetoj&#8221; kaj &#8220;radikvortoj&#8221;. Certe tiujn terminojn oni bezonas lerni, \u0109ar iliaj signifoj estas konvenciaj. Sed la esprimoj mem estas bone uzeblaj kaj facile memoreblaj.<\/p>\n<p>Ekirinte sur tiu vojo, mi ne plu povis halti. Estis jam al mi tre klare, ke tio, kion mi volas instrui kaj klarigi estas la lingvo Esperanto kaj ties strukturo. Mi ne volis instrui \u011deneralan lingvosciencon, nek la gramatikon de Latino. Mi anka\u016d ne volis instrui gramatikajn terminojn. Tiajn mi tamen ja bezonis uzi, sed ili estu rimedoj en la instruado, ne instruceloj.<\/p>\n<p>Tial mi pluiris per elektado de kelkaj evidentaj terminoj kiel &#8220;O-vorto&#8221; (= substantivo), &#8220;A-vorto&#8221; (= adjektivo) kaj &#8220;E-vorto&#8221; (= adverbo). Oni tuj notu, ke la egalosignoj estas iom mensogaj. Al miaj A-vortoj ne apartenas la primitivaj adjektivoj, kaj al miaj E-vortoj ne apartenas la primitivaj adverboj. Tiujn vortetojn mi anstata\u016de decidis nomi &#8220;A-vortecaj vortetoj&#8221; kaj &#8220;E-vortecaj vortetoj&#8221; respektive. Eble tiuj terminoj estas iom longaj, sed ili almena\u016d klare esprimas tion, kion mi celis. Ili fakte montri\u011das nelernendaj, \u0109ar ili estas pli-malpli memklarigaj. Kaj tio estas grava avanta\u011do: Nur parto de mia novspeca terminaro estas vere lernenda. Multaj el miaj esprimoj kompreni\u011das per si mem.<\/p>\n<p>Aliflanke estas malavanta\u011do de miaj pure Esperantaj terminoj, ke ili ne bone ta\u016dgas, se oni volas priskribi aliajn lingvojn. Ne estas tre sencohave paroli pri &#8220;O-vortoj&#8221;, se oni parolas pri ekz. Anglaj a\u016d Japanaj substantivoj. Tiuj ja ne havas O-fina\u0135on. Oni do \u011duste komprenu mian celon: Mi ne volis plene anstata\u016digi la klasikajn terminojn. Mi nur volis uzi pli facilajn kaj pli la\u016dcelajn terminojn en klarigado de Esperanto. Parolante pri aliaj lingvoj oni uzu aliajn terminojn, konvenajn por tiuj respektivaj lingvoj.<\/p>\n<p>Post la gravaj vortspecoj O-vortoj, A-vortoj kaj E-vortoj sekvas la e\u0109 pli grava vortspeco verboj. Sed kiel nomi \u011din en pli facila terminologio? Dum la O-vortoj, A-vortoj kaj E-vortoj havas po unu karakterizan fina\u0135on, per kiu eblas ilin nomi, verbo havas jen I, jen AS, jen IS k.t.p. Tradicie oni rigardas la I-formojn de verboj kiel bazajn, sed la termino &#8220;I-vorto&#8221; vere ne konvenas kiel anstata\u016da\u0135o de &#8220;verbo&#8221;. Unue \u011di estas miskomprenebla tiel, ke \u011di celas nur verbojn kun I-fina\u0135o, kaj due \u011di estas tre nekonvena, \u0109ar la I-formo de verbo estas la malplej verbeca el \u0109iuj verbaj formoj. \u011ci vere estas multe pli substantiveca ol verbeca. Krome &#8220;I-vorto&#8221; estas pli longa ol &#8220;verbo&#8221;, e\u0109 se je nur unu silabo.<\/p>\n<p>Oni konsciu, ke anstata\u016digado de la klasikaj terminoj ne estis celo por mi. \u011ci estis rimedo al faciligado kaj efikigado de la instruado de la gramatiko. La klasika termino &#8220;verbo&#8221; estas ne nur pla\u0109e mallonga. \u011ci estas anka\u016d unu el tiuj klasikaj gramatikvortoj, kiujn homoj \u011denerale sufi\u0109e \u011duste komprenas. Dum multaj apena\u016d a\u016d nur nebule scias, kio estas ekz. adjekto a\u016d suplemento, ili ofte sufi\u0109e bone scias, kio estas verbo. Do, la vorton &#8220;verbo&#8221; mi simple povis reteni. Per tio malfermi\u011dis la eblo uzi &#8220;I-verbo&#8221; anstata\u016d &#8220;infinitivo&#8221; kaj &#8220;AS-verbo&#8221; anstata\u016d &#8220;prezenco&#8221; k.t.p.<\/p>\n<p>Fakte mi renkontis ne nur unu fojojn la miskomprenon, ke mi aparte celis anstata\u016digi \u0109iujn klasikajn terminojn. Iuj vere miris, ke kelkajn terminojn klasikajn mi lasis en PMEG. Kelkaj e\u0109 rigardis tion kiel iaspecan malsukceson de mia flanko. La saman miskomprenon mi retrovis anka\u016d en <a href=\"http:\/\/esperanto-ondo.ru\/Ondo\/145-lode.htm#145-10\">la PMEG-recenzo en la Ondo de Esperanto<\/a>: &#8220;Oni bezonas minimuman inventemon por nomi predikaton &#8216;\u0109efverbo&#8217; kaj epiteton \u2014 &#8216;priskribo&#8217;. Ne estus malfacile renomi pli \u0109irka\u016dprene: punkton \u2014 &#8216;pikmakulo&#8217;, komon \u2014 &#8216;vosteto&#8217;: la rezulto restus sama, kosmetiko priservas surface.&#8221; La recenzinto do opinias, ke mi haltis duonvoje. Sed vere li ne komprenis, sur kiu vojo mi entute iris.<\/p>\n<p>Alia tereno, kie la klasika terminologio malhelpas prezenti plej klare la strukturon de Esperanto, estas la tereno de frazroloj kaj ilia markado. Klasika terminologio konas kazojn, prepoziciojn kaj postpoziciojn. Tute strange \u011di uzas du malsamajn terminojn por prepozicioj kaj postpozicioj, kvankam temas esence pri unu sama vortklaso. Oni ja ne nomas adjektivojn anta\u016dstarajn kaj poststarajn per malsamaj terminoj, ekz. *prejektivoj* kaj *postjektivoj*. Iuj lingvoj havas nur *prejektivojn* (ekz. la Sveda) dum aliaj havas nur *postjektivojn* (ekz. la Persa), kaj ankora\u016d aliaj lingvoj havas amba\u016d (ekz. la Franca). Sed la pozicio de adjektivo ne estas esenca\u0135o. \u0108u adjektivo estas anta\u016dstara, \u0109u poststara, temas pri la sama vortklaso, kaj tial oni logike uzas unu saman terminon. Simile oni devus paroli pri &#8220;adpozicioj&#8221; anstata\u016d pri &#8220;prepozicioj&#8221; kaj &#8220;postpozicioj&#8221;, kaj efektive la pli sana termino &#8220;adpozicio&#8221; ekzistas en moderna lingvoscienco, kvankam la\u016d mia impreso oni \u011din tre malmulte uzas. Sed anka\u016d tiu termino estas misgvida. Kaj &#8220;prepozicio&#8221; kaj &#8220;postpozicio&#8221; kaj &#8220;adpozicio&#8221; nomas la koncernan vortkategorion surbaze de la ideo &#8220;pozicio&#8221;. En Esperanto tio estas nur etimologie vera, sed tamen efikas misgvide. Ne nur unu fojon mi spertis, ke iu erare imagas, ke ekz. &#8220;anka\u016d&#8221; estas prepozicio, \u0109ar \u011di kutime staras en pozicio anta\u016d tio, al kio \u011di rilatas.<\/p>\n<p>Bona terminologio nomu la vortklason adpozicioj ne nur per unu sola vorto sendepende de la kutima pozicio, sed per vorto, kiu anstata\u016de bazi\u011das sur esenca trajto de tiaj vortoj. La lingva tasko de adpozicioj estas indikado de frazroloj. Tiun funkcion ili tamen dividas kun la kazoj. Adpozicioj kaj kazmorfemoj esence plenumas la saman taskon en lingvo. Indas do nomi amba\u016d en simila maniero. Sed la klasika terminologio donas al ni nenian rimedon por tio.<\/p>\n<p>En PMEG mi elektis paroli \u011denerale pri rolmontriloj. Tiu kategorio inkluzivas kaj la rolfina\u0135on N (= &#8220;akuzativo&#8221;, la sola kaza fina\u0135o en Esperanto) kaj \u0109iujn rolvortetojn (= &#8220;adpozicioj\/prepozicioj&#8221;, vortetoj, kiuj servas por indiki frazrolojn). La parenceco inter tiuj subkategorioj de rolmontriloj estas en Esperanto aparte frapa: Oni povas uzi jen -N, jen &#8220;al&#8221; por la sama rolo: &#8220;Mi helpis lin&#8221; = &#8220;Mi helpis al li&#8221;; &#8220;Ni voja\u011dis al Parizo&#8221; = &#8220;Ni voja\u011dis Parizon&#8221;. Kaj eblas uzi jen -N, jen &#8220;je&#8221; por la sama signifo: &#8220;\u011ci estas alta je cent metroj&#8221; = &#8220;\u011ci estas alta cent metrojn&#8221;. Estas do tre inde klare prezenti la du kategoriojn kiel parencajn anka\u016d en la terminologio. Por fari tion tamen necesas novaj gramatikaj esprimoj, \u0109ar la klasika terminologio havas nenion ajn por oferti.<\/p>\n<p>Mi neniel imagas, ke mi perfekte sukcesis en mia novspeca terminologio. Kelkaj esprimoj, kiujn mi uzas en PMEG, estas sufi\u0109e longaj. Eble mi estus povinta elpensi pli mallongajn. Kaj certe eblas elpensi pli trafajn a\u016d pli klarajn a\u016d alimaniere pli bonajn terminojn. Sed mi almena\u016d provis, kaj mi \u011dojas \u0109iufoje, kiam homoj alskribas min esprimante, kiom PMEG pla\u0109as al ili, kaj kiom klara kaj facile komprenebla ili trovas \u011din.<\/p>\n<p>Sed \u0109u miaj faciligiloj eble estas malfaciligiloj por tiuj, kiuj jam scias la klasikan terminologion? Ili ja bezonas lerni novajn esprimojn anstata\u016d la malnovaj. Tiel estas, sed mi pritaksas, ke ilia peno tamen estas relative malgranda, kaj ke \u011din vaste kompensas la malpeno, kiun spertas tiuj, kiuj neniam bone lernis la klasikajn terminojn, sed kiuj tamen povas legi PMEG-on kaj kompreni \u011din multe pli ol ili iam povis kompreni la Plenan Analizan Gramatikon. Kaj eble e\u0109 tiuj, kiuj kapablas kompreni la klasikajn fakvortojn, tamen pro la nova prezentomaniero en PMEG iafoje povas vidi iajn aferojn en nova lumo dank&#8217; al miaj terminoj.<\/p>\n<p>Kiam mi ekverkis PMEG-on, mi jam anta\u016dtimis pri akra kritiko kontra\u016d miaj novaj terminoj. Sed kiam mi petis konsilojn de diversaj specialistoj kaj gramatikistoj, kaj precipe kiam mi publikigis PMEG-on en la Interreto, mi \u011doje konstatis, ke tiu kritiko preska\u016d tute forestas. Sed nun, kiam <a href=\"http:\/\/bertilow.com\/pmeg\/libro.html\">PMEG estas havebla anka\u016d kiel papera libro<\/a>, pli multaj \u011din legas, kaj kredeble multaj klasikemuloj, kiuj anta\u016de ignoris mian verkon, nun ekrigardas \u011din serioze, kaj tiam neeviteble tamen aperas tia kritiko. Tio tamen estas tute en ordo. PMEG ne estas perfekta, kaj kritiko donas eblon plibonigi. Do, kvankam \u0109i tie mi defendis mian sistemon de gramatikaj esprimoj interalie kontra\u016d la recenzo en la Ondo, mi ja bonvenigas plian kritikon, anka\u016d akran.<\/p>\n<p><ins>[Vidu anka\u016d la artikolon <a href=\"http:\/\/lingvakritiko.com\/2008\/12\/12\/noto-pri-la-recenzo-de-alan-kris\/\">Noto pri la recenzo de Alen Kris<\/a> (verkitan de Ken Miner).]<\/ins><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>En la Plena Manlibro pri Esperanta Gramatiko, PMEG, mi uzas gramatikajn terminojn novspecajn, kiuj pla\u0109as al iuj, sed ne al \u0109iuj. En n-ro 11 de la Ondo de Esperanto aperis recenzo, kiu tre akre kritikis precipe tiujn terminojn. Tial indas, ke mi finfine detale klarigu la motivojn kaj ideojn malanta\u016d tiu novigado. Mi kaptas la [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":2,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"footnotes":""},"categories":[2,10,5,31,4],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/8"}],"collection":[{"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/2"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=8"}],"version-history":[{"count":1,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/8\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":789,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/8\/revisions\/789"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=8"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=8"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=8"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}