{"id":84,"date":"2008-05-13T08:58:41","date_gmt":"2008-05-13T08:58:41","guid":{"rendered":"http:\/\/lingvakritiko.com\/?p=84"},"modified":"2008-05-14T22:25:59","modified_gmt":"2008-05-14T22:25:59","slug":"la-oficialaj-aldonoj","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/lingvakritiko.com\/2008\/05\/13\/la-oficialaj-aldonoj\/","title":{"rendered":"La Oficialaj Aldonoj"},"content":{"rendered":"<p>Ekzistas \u011dis nun na\u016d Oficialaj Aldonoj al la Universala Vortaro. Tiujn OA-ojn publikigis la Lingva Komitato kaj la Akademio de Esperanto de 1909 \u011dis 2007. Ili enhavas proksimume 2200 lingvoelementojn aldonitajn al la \u0109irka\u016d 2800 elementoj en la <a href=\"http:\/\/kolegoj.akademio-de-esperanto.org\/fundamento\/\">Fundamento de Esperanto<\/a>.<\/p>\n<p>Plejparte la Oficialaj Aldonoj estas nuntempe malfacile atingeblaj. La aldonoj 7a, 8a kaj 9a estas haveblaj de niaj libroservoj. <a href=\"http:\/\/akademio-de-esperanto.org\/aktoj\/aktoj2\/8oa.html\">8OA<\/a> kaj <a href=\"http:\/\/akademio-de-esperanto.org\/oficialaj_informoj\/oficialaj_informoj_8_2007.html\">9OA<\/a> krome estas konsulteblaj anka\u016d Interrete en la <a href=\"http:\/\/akademio-de-esperanto.org\">TTT-ejo de la Akademio de Esperanto<\/a>. Sed pli fruaj Aldonoj estas konsulteblaj nur en malmultaj bibliotekoj kaj arkivoj. Mi mem posedas nur fotokopiojn de tiuj fruaj Aldonoj.<\/p>\n<p><!--more--><\/p>\n<p>Tial la Akademio de Esperanto provas iom post iom havigi la esencajn partojn de \u0109iuj Oficialaj Aldonoj kadre de la <a href=\"http:\/\/akademio-de-esperanto.org\/akademia_vortaro\/\">Akademia Vortaro<\/a>, kiu iom post iom ellabori\u011das en la Akademia TTT-ejo, kaj kiu espereble iam estos eldonita anka\u016d en papera formo.<\/p>\n<p>Al tiu laboro grave kontribuis la Germana ne-Akademiano Andreas K\u00fcck, kiu \u0109i-jare eldonis sian verkon <a href=\"http:\/\/www.akueck.de\/oleo.htm\"><cite>Oficialaj lingvoelementoj de Esperanto (OLEO)<\/cite><\/a>. En \u011di li skrupule resumas la enhavon de la Oficialaj Aldonoj kune kun la longaj listoj de nacilingvaj tradukoj en la diversaj Aldonoj (krom la Rusaj tradukoj, kiujn li sa\u011de elektis ne trakti pro manko de scioj de la Rusa lingvo kaj la Cirila alfabeto).<\/p>\n<p>Pro tio, ke Andreas K\u00fcck disponigis sian verkon anka\u016d en elektronika formo, mi povis facile kompletigi la Akademian Vortaron per tiuj nacilingvaj tradukoj.<\/p>\n<p>La diversaj Aldonoj estas enhave sufi\u0109e neunuecaj. Kelkaj el ili enhavas difinojn en Esperanto, sed aliaj ne. Plej multaj el la oficialigitaj lingvoelementoj ricevis nacilingvajn tradukojn, sed kelkaj el ili ne. Iuj elementoj e\u0109 havas nek tradukojn, nek difinon! Krome la naciaj lingvoj, kiuj uzi\u011das, estas tre diversaj. \u0108i-poste sekvas superrigardo de la enhavo de la na\u016d Oficialaj Aldonoj.<\/p>\n<p>Oni rimarku, ke pluraj el la Oficialaj Aldonoj enhavas anka\u016d Fundamentajn radikojn. Tiuj radikoj estis aparte &#8220;oficialigitaj&#8221; en la diversaj Aldonoj, \u0109ar en la Fundamento ili ne aperas en la Universala Vortaro, sed en aliaj partoj de la Fundamento. En la diversaj Oficialaj Aldonoj tiuj Fundamentaj elementoj do estis aparte aldonitaj al la Universala Vortaro.<\/p>\n<h3>1OA<\/h3>\n<ul>\n<li><strong>Titolo<\/strong>: <cite>Unua Oficiala Aldono al Universala Vortaro<\/cite><\/li>\n<li><strong>Jaro<\/strong>: 1909<\/li>\n<li><strong>Enhavas<\/strong>: 806 radikojn kun postaj signetoj, sen fina\u0135oj<\/li>\n<li><strong>Tradukoj<\/strong>: Franca, Angla, Germana, Rusa, Pola<\/li>\n<li><strong>Difinoj en Esperanto<\/strong>: nur unu elemento, la sufikso A\u0108\/, havas difinon<\/li>\n<\/ul>\n<h3>2OA<\/h3>\n<ul>\n<li><strong>Titolo<\/strong>: <cite>Dua Oficiala Aldono al Universala Vortaro<\/cite><\/li>\n<li><strong>Jaro<\/strong>: 1919<\/li>\n<li><strong>Enhavas<\/strong>: 587 radikojn dividitajn en unu sufikson kaj du listojn de elementoj:\n<ul>\n<li>La sufikso ISM\/ aperas aparte kun difino en Esperanto.<\/li>\n<li>\n<strong>&#8220;Definitiva listo de internaciaj vortoj, kiuj la\u016d \u00a7 15 de l&#8217; Fundamento estas Esperantaj&#8221;<\/strong>:<\/p>\n<ul>\n<li><strong>Enhavas<\/strong>: 476 radikojn kun fina\u0135oj<\/li>\n<li><strong>Tradukoj<\/strong>: mankas<\/li>\n<li><strong>Difinoj en Esperanto<\/strong>: nur du elementoj, BARAK\/ kaj IGNOR\/, havas difinon<\/li>\n<\/ul>\n<\/li>\n<li>\n<strong>&#8220;Definitiva listo de komune uzataj vortoj oficialigitaj de la Akademio&#8221;<\/strong>:<\/p>\n<ul>\n<li><strong>Enhavas<\/strong>: 110 radikojn kun fina\u0135oj<\/li>\n<li><strong>Tradukoj<\/strong>: Franca, Angla, Germana (kun piednota informo, ke Pola kaj Rusa tradukoj aperos poste &#8211; sed \u015dajnas, ke tio ne efektivi\u011dis)<\/li>\n<li><strong>Difinoj en Esperanto<\/strong>: mankas<\/li>\n<\/ul>\n<\/li>\n<\/ul>\n<\/li>\n<\/ul>\n<h3>3OA<\/h3>\n<ul>\n<li><strong>Titolo<\/strong>: <cite>Tria Oficiala Aldono al Universala Vortaro<\/cite><\/li>\n<li><strong>Jaro<\/strong>: 1921<\/li>\n<li><strong>Enhavas<\/strong>: 203 radikojn kun postaj signetoj sen fina\u0135oj<\/li>\n<li><strong>Tradukoj<\/strong>: Angla, Franca, Germana, Hispana, Portugala, Itala, Pola<\/li>\n<li><strong>Difinoj en Esperanto<\/strong>: nur tri elementoj, ABDIK\/, ABUND\/, KARIOL\/, havas difinon<\/li>\n<\/ul>\n<h3>4OA<\/h3>\n<ul>\n<li><strong>Titolo<\/strong>: <cite>Kvara Aldono al Universala Vortaro<\/cite><\/li>\n<li><strong>Jaro<\/strong>: 1929<\/li>\n<li><strong>Enhavas<\/strong>: 118 radikojn kun fina\u0135o<\/li>\n<li><strong>Tradukoj<\/strong>: Franca, Angla, Germana, Itala, Hispana, Portugala, Kataluna<\/li>\n<li><strong>Difinoj en Esperanto<\/strong>: nur 23 el la elementoj havas difinon<\/li>\n<\/ul>\n<h3>5OA<\/h3>\n<ul>\n<li><strong>Titolo<\/strong>: <cite>Kvina Oficiala Aldono al Universala Vortaro<\/cite><\/li>\n<li><strong>Jaro<\/strong>: 1934<\/li>\n<li><strong>Enhavas<\/strong>: 8 radikojn kun fina\u0135oj<\/li>\n<li><strong>Tradukoj<\/strong>: Angla, Franca, Germana, Hispana, Itala, Pola<\/li>\n<li><strong>Difinoj en Esperanto<\/strong>: \u0109iuj 8 radikoj havas difinon<\/li>\n<\/ul>\n<h3>6OA<\/h3>\n<ul>\n<li><strong>Titolo<\/strong>: <cite>Sesa Oficiala Aldono al la Universala Vortaro<\/cite><\/li>\n<li><strong>Jaro<\/strong>: 1935<\/li>\n<li><strong>Enhavas<\/strong>: 21 radikojn kun fina\u0135oj<\/li>\n<li><strong>Tradukoj<\/strong>: Angla, Franca, Germana, Hispana, Itala, Pola<\/li>\n<li><strong>Difinoj en Esperanto<\/strong>: \u0109iuj 21 radikoj havas difinon<\/li>\n<\/ul>\n<h3>7OA<\/h3>\n<ul>\n<li><strong>Titolo<\/strong>: <cite>Sepa Oficiala Aldono al la Universala Vortaro<\/cite><\/li>\n<li><strong>Jaro<\/strong>: 1958<\/li>\n<li><strong>Enhavas<\/strong>: 160 radikojn kun signetoj, sen fina\u0135oj, el kiuj tamen la plejparto estas Fundamentaj radikoj; nur 31 radikoj estis efektive oficialigitaj en 7OA<\/li>\n<li><strong>Tradukoj<\/strong>: mankas<\/li>\n<li><strong>Difinoj en Esperanto<\/strong>: 81 el la elementoj havas difinon<\/li>\n<\/ul>\n<h3>8OA<\/h3>\n<ul>\n<li><strong>Titolo<\/strong>: <cite>Oka Oficiala Aldono al la Universala Vortaro<\/cite><\/li>\n<li><strong>Jaro<\/strong>: 1974<\/li>\n<li><strong>Enhavas<\/strong>: 200 radikojn en du listoj:\n<\/li>\n<li>\n<strong>Landnomoj kaj landano-nomoj<\/strong>:<\/p>\n<ul>\n<li><strong>Enhavas<\/strong>: 47 radikojn kun fina\u0135oj<\/li>\n<li><strong>Tradukoj<\/strong>: mankas<\/li>\n<li><strong>Difinoj en Esperanto<\/strong>: mankas<\/li>\n<\/ul>\n<\/li>\n<li>\n<strong>&#8220;Oficialaj radikoj&#8221;<\/strong>:<\/p>\n<ul>\n<li><strong>Enhavas<\/strong>: 154 radikojn kun fina\u0135oj (el kiu unu, A\u016cSTRALI\/, estas anka\u016d en la anta\u016da listo)<\/li>\n<li><strong>Tradukoj<\/strong>: Angla, Franca, Germana, Hispana, Itala, Portugala,<\/li>\n<li><strong>Difinoj en Esperanto<\/strong>: \u0109iuj elementoj havas difinon<\/li>\n<\/ul>\n<\/li>\n<\/ul>\n<h3>9OA<\/h3>\n<ul>\n<li><strong>Titolo<\/strong>: <cite>Na\u016da Oficiala Aldono al la Universala Vortaro<\/cite><\/li>\n<li><strong>Jaro<\/strong>: 2007<\/li>\n<li><strong>Enhavas<\/strong>: 209 radikojn kun fina\u0135oj<\/li>\n<li><strong>Tradukoj<\/strong>: mankas<\/li>\n<li><strong>Difinoj en Esperanto<\/strong>: \u0109iuj elementoj havas difinon<\/li>\n<\/ul>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Ekzistas \u011dis nun na\u016d Oficialaj Aldonoj al la Universala Vortaro. Tiujn OA-ojn publikigis la Lingva Komitato kaj la Akademio de Esperanto de 1909 \u011dis 2007. Ili enhavas proksimume 2200 lingvoelementojn aldonitajn al la \u0109irka\u016d 2800 elementoj en la Fundamento de Esperanto. Plejparte la Oficialaj Aldonoj estas nuntempe malfacile atingeblaj. La aldonoj 7a, 8a kaj 9a [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":2,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"footnotes":""},"categories":[10,12,11,9],"tags":[32],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/84"}],"collection":[{"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/2"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=84"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/84\/revisions"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=84"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=84"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=84"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}