{"id":85,"date":"2008-06-05T01:16:42","date_gmt":"2008-06-05T01:16:42","guid":{"rendered":"http:\/\/lingvakritiko.com\/?p=85"},"modified":"2008-12-30T20:12:05","modified_gmt":"2008-12-30T20:12:05","slug":"noto-pri-esperantaj-radikoj","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/lingvakritiko.com\/2008\/06\/05\/noto-pri-esperantaj-radikoj\/","title":{"rendered":"Noto pri esperantaj radikoj"},"content":{"rendered":"<p>\u0108i tiu ne estas nova temo, sed mi provos ekzameni \u011din en nova maniero.<\/p>\n<p><!--more--><\/p>\n<p>La fama usona lingvisto Benjamin Lee Whorf, en refera\u0135o publikigita post lia morto (Whorf 1945), priskribis interalie lingvajn signojn, kiujn li nomis <em>moduli<\/em>. Pro konveno, kaj anka\u016d pro certa grado de signifa ta\u016dgeco, ni uzu &#8220;moduloj&#8221;.<\/p>\n<p>Modulo estas libere elektebla gramatika kategorio: \u011di \u0109eestas a\u016d ne \u0109eestas la\u016dpla\u0109e. Modulo kutime havas markilon a\u016d markilojn, kiu(j) signas \u011din. Kazaj, tensaj, aspektaj kategorioj en bonekonataj e\u016dropaj lingvoj estas moduloj; eblas marki ekzemple nominativan kazon a\u016d futuran tenson \u0109e \u0109iuj radikoj a\u016d radikaloj de specifa klaso.  <\/p>\n<p>Moduloj kontrastas kun fiksitaj klasoj: substantivoj, verboj, adjektivoj. En la bonekonataj e\u016dropaj lingvoj, substantivoj kaj verboj (almena\u016d tiuj du) estas fiksitaj klasoj: vorto a\u016d estas substantivo a\u016d verbo, a\u016d ne. Moduloj en tiaj lingvoj uzi\u011das por &mdash; kiel dirite &mdash; kazoj, tensoj, aspektoj kaj simile. La hispana vorto <em>amo<\/em>, &#8220;mi amas&#8221;, estas verbo, kaj \u011di portas sufikson &#8216;-o&#8217;, kiu estas markilo de la moduloj &#8220;unua persono, singulara nombro, prezenca tenso, indikativa modo&#8221;. Ktp.<\/p>\n<p>Sed estas lingvoj, en kiuj substantiveco kaj verbeco (principe anka\u016d adjektiveco) estas ne fiksitaj klasoj, sed moduloj: ekzistas en tiaj lingvoj substantivigado kaj verbigado de radikoj kaj radikaloj, kiuj en si mem estas nek substantivaj nek verbaj, sed nudaj leksemoj. Inter tiaj etnolingvoj (kiuj \u015dajne ne tre oftas en la mondo) Whorf menciis la kalifornian indi\u011denan lingvon Yana, &#8220;ekzotan&#8221; lingvon, kiu ne plu ekzistas. Sed li menciis anka\u016d la semidajn lingvojn, en kiuj vokal-konsonantaj sinsekvoj, a\u016d \u015dablonoj, estas la markiloj: ekzemple en la hebrea, &#8220;e-e&#8221; estas unu el la markiloj de substantiveco; kaj &#8220;a:-a&#8221; estas unu el la markiloj de verbeco. La radiko mem estas tute abstrakta. Ni do trovas ekzemple <em>berek<\/em> &#8216;genuo&#8217;, <em>ba:rak<\/em> &#8216;li genui\u011dis&#8217;, radiko BRK; kaj <em>regel<\/em> &#8216;piedo&#8217;, <em>ra:gal<\/em> &#8216;li iris piede&#8217;, radiko RGL.[1] Ktp.<\/p>\n<p>Sed ne necesas atesto de amerikaj a\u016d semidaj lingvoj por ilustri tiajn modulojn. La angla havas grandan klason de elementoj, kiuj servas substantive kaj verbe la\u016dpla\u0109e: <em>head, hand, stand, walk, exchange, sight, skin, weave, dog, surrender, massage<\/em>&#8230; Sed en la angla anka\u016d estas grandaj klasoj de verboj kaj substantivoj, kiuj \u0109iam estas verboj kaj substantivoj: <em>reduce, survive, undertake, perplex, magnify, reciprocate; instrument, elephant, longevity, altruism&#8230;<\/em>. La angla do, kvankam tre nekutima inter e\u016dropaj lingvoj, ne estas pura tipo.<\/p>\n<p>\u015cajne en neniu tia lingvo, e\u0109 ne Yana, eblas uzi la substantivigajn kaj verbigajn modulojn kun <em>\u0109iuj<\/em> radikaj elementoj. Iuj kunmetoj simple ne utilus a\u016d estus sensencaj. Sed la arabaj lingvoj estas valora minejo kaj tre multaj eblecoj reali\u011das.<\/p>\n<p>Ni venu al Esperanto. Niaj &#8216;-o&#8217;, &#8216;-i&#8217;, &#8216;-a&#8217; estas, evidente, moduloj; ili markas substantivecon kaj verbecon, kiel en Yana, la semidaj, kaj aliaj tiaj lingvoj. (Adjektiveco estas relative malofta kategorio en lingvoj, sed principe \u011di funkcius same.) Oni atendus do, ke esperantaj radikoj estus, kiel en Yana, kaj kiel la semidaj radikoj BRK, RGL, nur nudaj leksemoj. <\/p>\n<p>Sed esperantaj radikoj ne kondutas tiel. Kontra\u016d la intuicioj\/preferoj de multaj E-istoj, aparte tiuj, kiuj emas flirtigi la supozatan &#8220;nee\u016dropecon&#8221; de Esperanto, niaj radikoj a\u016d havas gramatikan karakteron (kaj transitivecon) en si mem, a\u016d kunportas abstraktajn, eventuale &#8220;forfalontajn&#8221; &#8216;-o&#8217;, &#8216;-i&#8217;, &#8216;-a&#8217;, depende de la analizanto. (Vidu Lindstedt 1982-3, kiu diskutas, iom sardone, la opciojn.) La oftaj diskutoj pri &#8216;bros-&#8216; kaj &#8216;komb-&#8216;, pri &#8216;dron-&#8216; kaj &#8216;sufok-&#8216;, kaj pri &#8216;dand-&#8216; kaj &#8216;elegant-&#8216; ne necesas resumi\u011di \u0109i tie. [2] Niaj radikoj simple ne kondutas kiel nudaj leksemoj.<\/p>\n<p>Certe la kialo estas historia, kaj rezultas de la miksa origino de nia lingvo. Kvankam nia (teoria) morfologio venis el la kapo de Zamenhof apriore, niaj radikoj venis de jam ekzistantaj e\u016dropaj lingvoj, aposteriore. Kiam oni prenis &#8216;bros-&#8216; en Esperanton, oni prenis substantivan radikon; kiam oni prenis &#8216;komb-&#8216;, oni prenis verban radikon. Alivorte nia lingvo prenis <em>brosse<\/em> kaj ne <em>brosser<\/em> el la franca, la verban <em>comb<\/em> kaj ne la substantivan <em>comb<\/em> el la angla, ktp. Povintus esti alie! sed ne estis. Gramatikaj karakteroj, samkiel transitiveco, envenis kun la radikoj. <\/p>\n<p>Kial Esperanto ne prenis nudajn leksemojn? <em>\u0108ar nudaj leksemoj ne ekzistis en la fontlingvoj.<\/em> Se Esperanto estintus tute apriora, estus nenia malfacila\u0135o. Sed ekde la komenco estis konflikto inter la morfologia teorio kaj la fontlingvoj &mdash; konflikto, kiun \u015dajne neniu konstatis. La problemo pri Esperanto do simple estas, ke la radikoj supozeble estis kategorie nudaj sed venis el lingvoj, en kiuj ili ne estis kategorie nudaj. <\/p>\n<p>Nuntempe oni provas \u015dovi la problemon de gramatiko al semantiko: oni parolas ne pri ekzemple &#8220;verba radiko&#8221; sed pri &#8220;aga signifo&#8221;; &#8220;substantiva radiko&#8221; fari\u011das &#8220;neaga signifo&#8221; a\u016d &#8220;a\u0135a signifo&#8221;. Tio misas pro du kialoj: <\/p>\n<p>(i) \u011ci malatentas la kazojn, kie lingvoj efektive <em>havas<\/em> nudajn leksemojn. \u0108u eblus paroli pri aga a\u016d a\u0135a signifo de semida radiko kiel BRK a\u016d RGL? Ne. Tiuj radikoj e\u0109 ne havas sendependan ekziston. Ilia &#8220;signifo&#8221; pure latentas, realigata de la aro de signifoj, kiujn ili alprenas, kiam oni aldonas vokal-konsonantajn \u015dablonojn kiel &#8220;e-e&#8221; kaj &#8220;a:-a&#8221;. Sekve se ni atribuas tiajn &#8220;signifojn&#8221; al esperantaj radikoj, <em>ni jam cedas<\/em>, ke ili ne estas nudaj leksemoj.<\/p>\n<p>(ii) \u011ci malatentas la fakton, ke en \u0109iuj lingvoj, substantiveco, verbeco kaj adjektiveco estas pure sintaksaj nocioj, kaj nur nebule rilatas al semantiko. Koncepto esprimata en unu lingvo per substantivo, esprimi\u011das per verbo en alia. Oni decidas \u0109u X estas substantivo a\u016d verbo en lingvo L per ekzameno de precipe la sintaksa konduto de X en L: la semantika enhavo de X kutime tute ne rolas. (Se eble, en specifa lingvo, oni uzas anka\u016d morfologian konduton kiel evidenton.)<\/p>\n<p>La plej frapa ekzemplo, kiun mi \u011dis nun trafis, de problemoj rezulte de la semantika aliro, estas la nomoj de ludoj: teniso, futbalo, k.s. En unu senco ili estas a\u0135oj (futbalo konsistas el la reguloj de futbalo). En alia senco ili estas agoj (oni faras ion). Tre rapide oni dronas en filozofio: \u0109u ne futbalo restus futbalo en tiu momento, kiam hazarde neniu en la mondo ludus futbalon? Aliflanke \u0109u futbalo restus futbalo se nur la reguloj ekzistus, kaj neniu iam ajn ludus \u011din? Ktp. Estus arbitre nomi ties signifon baze aga a\u016d a\u0135a.<\/p>\n<p>La\u016d mi solveblas la problemo nur per vortbazita teorio, en kiu radikoj ne rolus krom historie, kaj kiu agnoskus derivadon de iuj vortoj de aliaj vortoj, kiel en la etnolingvoj (vidu Lindstedt 1982-3). Ke niaj vortaroj jam organizi\u011das tiel, ne estas surprizo! Sed sur la teoria nivelo, ni restas ankora\u016d en la stringo de granda skizofrenio. <\/p>\n<p>[1] Samkiel Whorf, mi ignoras certajn faktojn pri la hebreaj konsonantoj.<\/p>\n<p>[2] Detalaj diskutoj pri la problemo trovi\u011das interalie en Grimley-Evans 1997 kaj Miner 2005.<\/p>\n<p>Grimley-Evans, Edmundo, 1997: &#8220;Vortfarado&#8221;, <em>La Brita Esperantisto<\/em> (marto-aprilo, pp 57-59).<\/p>\n<p>Lindstedt, Jouko, 1982-3. &#8220;Recenza eseo [pri Kalman Kalocsay &#038; Gaston Waringhien, <em>Plena Analiza Gramatiko de Esperanto<\/em>. Roterdamo, 1980: Universala Esperanto-Asocio]&#8221;.  Planlingvistiko 1 (1982), p\u011d. 10-18; 3 (1982), p\u011d. 13-19; 6 (1983), p\u011d. 7-14. Rete \u0109e <a href=\"http:\/\/www.helsinki.fi\/~jslindst\/pag_rec.html\">http:\/\/www.helsinki.fi\/~jslindst\/pag_rec.html<\/a>.<\/p>\n<p>Miner, Ken, 2005. &#8220;<a href=\" http:\/\/www.sunflower.com\/~miner\/STUDOJ_package\/studoj.html\">Recenza artikolo pri <em>Studoj pri Esperanto<\/em><\/a>&#8220;.<\/p>\n<p>Whorf, Benjamin Lee, 1945: &#8220;Grammatical Categories&#8221; <em>Language<\/em> 21:1, No. 1, pp 1-11<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>\u0108i tiu ne estas nova temo, sed mi provos ekzameni \u011din en nova maniero.<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"footnotes":""},"categories":[30],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/85"}],"collection":[{"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=85"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/85\/revisions"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=85"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=85"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=85"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}