{"id":86,"date":"2008-12-12T02:53:26","date_gmt":"2008-12-12T02:53:26","guid":{"rendered":"http:\/\/lingvakritiko.com\/?p=86"},"modified":"2008-12-12T03:24:17","modified_gmt":"2008-12-12T03:24:17","slug":"noto-pri-la-recenzo-de-alan-kris","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/lingvakritiko.com\/2008\/12\/12\/noto-pri-la-recenzo-de-alan-kris\/","title":{"rendered":"Noto pri la recenzo de Alen Kris"},"content":{"rendered":"<p>Ekzamenante la terminajn preferojn de Alen Kris, mi konjektas ke li emas alkro\u0109i\u011di al tio, kion oni kutime nomas &#8220;tradicia gramatiko&#8221;. Mi argumentos, (i) ke TG ne estis unusola terminologia sistemo, kaj ke (ii) \u011di e\u0109 ne permesus sintaksan analizon en la moderna senco.<\/p>\n<p><!--more--><\/p>\n<p>Depost la apero de la recenzo de PMEG a\u016dtorita de Alen Kris en <em>Ondo de Esperanto<\/em>, &#8220;Amaraj provoj&#8221; (2006: 11(145)) \u015dajne kreskis ioma interkonsento, ke la precipa ob\u0135eto de Kris estis la PMEG-a forlaso de &#8220;normalaj&#8221; gramatikaj terminoj (Kris plej ofte nomas ilin &#8220;klasikaj&#8221; terminoj), supozeble konataj al \u0109iu klerulo, kaj anstata\u016de kreas siajn proprajn gramatikajn terminojn. (Vidu \u0109i-revue <a href=\"http:\/\/lingvakritiko.com\/2006\/11\/28\/la-gramatikaj-terminoj-en-pmeg\/\">&#8220;La gramatikaj terminoj en PMEG&#8221;<\/a> de Bertilo Wennergren.) <\/p>\n<p>Jen parta listo de la PMEG-aj terminoj, sekvataj de la terminoj, kiujn la\u016d sia recenzo preferus Kris:<\/p>\n<blockquote><p>\nrolvorteto &rarr; prepozicio<br \/>\nfrazo &rarr; propozicio<br \/>\nnombra vorteto &rarr; numeralo<br \/>\n\u0109efverbo &rarr; predikato<br \/>\npriskribo &rarr; epiteto<br \/>\nperverba priskribo &rarr; predikativo<br \/>\nalvoko &rarr; vokativo<br \/>\nO-vorto &rarr; substantivo<br \/>\nA-vorto &rarr; adjektivo<br \/>\nE-vorto &rarr; adverbo<br \/>\nrekta priskribo &rarr; suplemento, epiteto<br \/>\nunu-nombro &rarr; singularo<br \/>\nmulte-nombro &rarr; pluralo<br \/>\nrolvorta\u0135o &rarr; adverbo kun prepozicio<br \/>\nfrazenkonkukilo &rarr; subjunkcio<br \/>\nfrazeto &rarr; vorta grupo\n<\/p><\/blockquote>\n<p>El tiu listo \u015dajnas (kvankam ne tute evidentas), ke la de Kris preferataj terminoj estas simple tio, kio nomi\u011das en la lingvistika literaturo &#8220;tradicia gramatiko&#8221; (de nun pro konveno &#8220;TG&#8221;).<\/p>\n<p>Danke al la tutviva historia laboro de mia kolego, W. Keith Percival, eblas al mi diri ion definitivan pri TG. TG estas familio de lingvistikaj teorioj atestataj en gramatikaj libroj verkitaj anta\u016d la disvolvi\u011do de la lingvoscienco. \u011ci da\u016dras e\u0109 nuntempe. Anglalingvaj ekzemploj inkludas la latinan gramatikon de Allen &#038; Greenough (1931) kaj la grekan gramatikon de H. W. Smyth (1916). Tiuj du gramatikoj ankora\u016d haveblas kaj konsulteblas, se oni volas vidi, kia estis TG en ties pura formo.<\/p>\n<p>TG ne konsistigis unu koheran korpuson de terminoj. \u0108iu lingva komunumo emis evolui \u011dis certa grado sian propran &#8220;tradician gramatikon&#8221;. Ekzemple tio, kion oni en la angla TG nomas &#8220;rektobjekto&#8221;, en la hispana TG nomi\u011das &#8220;rekta komplemento&#8221;. Tio, kio en la franca TG nomi\u011das &#8220;pronomaj verboj&#8221;, en la angla TG nomi\u011das &#8220;refleksivaj verboj&#8221;. &#8220;Substantivo&#8221; pli-malpli malaperis el la anglalingva tradicio; ni diras kutime <em>noun<\/em> (de la franca <em>nom<\/em>, &#8216;nomo&#8217;). Ktp.<\/p>\n<p>Aldone al manko de plene normigitaj terminoj, estas substanca diferenco inter TG kaj nuntempaj aliroj. TG estis sinteza: frazo estis nur kombino de vortoj; frazoj mem ne estis analizataj en frazopartojn. La distran\u0109ado de frazoj en komponantajn partojn apartenas al tute alia tradicio, <em>immediate constituent analysis<\/em> (analizado en senperajn komponantojn). Alivorte, frazoj konsistis rekte el vortoj, ne el frazopartoj. Estis kelkaj esceptoj, sed la nuntempa kutimo, komenci \u0109e la frazo kaj sisteme distran\u0109i \u011din (principe \u0109iam binare) en pli kaj pli malgrandajn partojn, fine alvenante la vorton, \u015duldi\u011das al <em>IC-analysis<\/em>, ne al TG. Kaj <em>IC-analysis<\/em> jam estas lingvistiko.<\/p>\n<p>Sekve se PMEG estus uzinta TG \u011di ne povus plene diskuti la sintaksajn konstruojn, kiujn \u011di diskutas. Skribas Percival (1976):<\/p>\n<blockquote><p>\n&#8220;En frazo kiel la latina <em>vir fortis patienter fert<\/em> &#8220;kura\u011da viro suferas pacience&#8221; la subjekto estas la vorto <em>vir<\/em> &#8216;viro,&#8217; ne la frazoparto <em>vir fortis<\/em> &#8220;kura\u011da viro&#8221;, kaj la predikato estis <em>fert<\/em> &#8216;suferas,&#8217; ne <em>patienter fert<\/em> &#8216;suferas pacience&#8217;.&#8221; (trad. mia &#8211; KM)\n<\/p><\/blockquote>\n<p>TG kaj <em>IC-analysis<\/em> kondukas al malsamaj analizoj de la sama konstruo. Konsideru ekzemple<\/p>\n<blockquote><p>\ntre malvarma biero\n<\/p><\/blockquote>\n<p>La\u016d TG oni agnoskis, ke &#8216;malvarma&#8217; modifas &#8216;biero&#8217;:<\/p>\n<p><img decoding=\"async\" style=\"margin-left:1.5cm\" src=\"http:\/\/lingvakritiko.com\/wp-content\/uploads\/2008\/12\/1.jpg\" \/><\/p>\n<p>Kaj la\u016d TG oni agnoskis, ke &#8216;tre&#8217; modifas &#8216;malvarma&#8217;:<\/p>\n<p><img decoding=\"async\" style=\"margin-left:1.5cm\" src=\"http:\/\/lingvakritiko.com\/wp-content\/uploads\/2008\/12\/2.jpg\" \/><\/p>\n<p>&#8216;Malvarma&#8217; do estis lokuso de du samspecaj rilatoj, unu kun &#8216;biero&#8217; kaj alia kun &#8216;tre&#8217;. La\u016d <em>IC-analysis<\/em> &#8216;malvarma&#8217; tute ne rilatas senpere al &#8216;biero&#8217;:<\/p>\n<p><img decoding=\"async\" style=\"margin-left:1.5cm\" src=\"http:\/\/lingvakritiko.com\/wp-content\/uploads\/2008\/12\/3.jpg\" \/><\/p>\n<p>Videblas, ke <em>IC-analysis<\/em> enkondukis la ideon de sintaksa hierarkio, kiu mankis en TG. La\u016d Percival, la origino de <em>IC-analysis<\/em> estis la monumenta <em>V\u00f6lkerpsychologie<\/em> de Wilhelm Wundt (1900).<\/p>\n<p>Ne eblas scii precize kiun terminaron Kris preferus, sed supozeble li ne serioze preferus TG, ne nur pro tio, ke TG ne atentis (krom sporade) sintaksajn strukturojn (do ne ellaboris terminaron por tiuj strukturoj), sed anka\u016d pro tio, ke \u011di ne konsistigis unusolan terminaron. Aliflanke, estas tre dezirinde priskribi la\u016deble \u0109iujn lingvojn per la sama terminaro; tiupunkte mi ne tute akordas kun tiuj, kiuj &mdash; kvaza\u016d  en la frua usona antropologia tradicio &mdash; rekomendas priskribi \u0109iun lingvon la\u016d ties propraj terminoj. \u0108iuj veraj sciencoj finfine sukcesas trapasi periodon de terminologia sennormeco.<\/p>\n<p>Fine mi sugestu, ke la precipa plendo de Kris pri PMEG ne estas \u011dia terminaro, sed \u011dia intermiksado de semantikaj kaj gramatikaj nocioj.  Preska\u016d \u0109iu praktika gramatiko faras tion (sen drastaj rezultoj por la lingvolernanto, kiom mi povas vidi), pro la tre bona kialo, ke sisteme fari tiun distingon kreus, ne praktikan gramatikon, sed teorian refera\u0135on.<br \/>\n_____________________________________________________________________________<br \/>\nPercival, Keith, 1976. &#8220;On the Historical Source of Immediate-Constituent Analysis&#8221;, en James D. McCawley, red., <em>Syntax and Semantics<\/em> vol. 7 (Nov-Jorko: Academic Press) Pp. 229-242. Rete havebla, kun \u011disdatigoj, <a href=\"http:\/\/people.ku.edu\/~percival\/ICanalysis.html\">\u0109i tie<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Ekzamenante la terminajn preferojn de Alen Kris, mi konjektas ke li emas alkro\u0109i\u011di al tio, kion oni kutime nomas &#8220;tradicia gramatiko&#8221;. Mi argumentos, (i) ke TG ne estis unusola terminologia sistemo, kaj ke (ii) \u011di e\u0109 ne permesus sintaksan analizon en la moderna senco.<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"footnotes":""},"categories":[4],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/86"}],"collection":[{"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=86"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/86\/revisions"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=86"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=86"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=86"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}