{"id":9,"date":"2006-11-28T17:29:02","date_gmt":"2006-11-28T17:29:02","guid":{"rendered":"http:\/\/lingvakritiko.com\/2006\/11\/28\/fonologio\/"},"modified":"2006-12-09T01:34:13","modified_gmt":"2006-12-09T01:34:13","slug":"neeblaj-sonsinsekvoj-en-la-esperanta-poezio","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/lingvakritiko.com\/2006\/11\/28\/neeblaj-sonsinsekvoj-en-la-esperanta-poezio\/","title":{"rendered":"Neeblaj sonsinsekvoj en la Esperanta poezio"},"content":{"rendered":"<p>En mia unua, tro longa kaj tro balastoplena retartikolo &#8220;Limigoj al esperanta elizio&#8221; (\u0109e <a href=\"http:\/\/www.sunflower.com\/~miner\/\">http:\/\/www.sunflower.com\/~miner\/<\/a>), mi prezentis nur unu vere gravan trova\u0135on, sed \u011di meritas reemfazon: per senzorga eliziado, esperantistaj poetoj fojfoje kreas <em>parolorgane<\/em> neprononceblajn sonsinsekvojn.<\/p>\n<p><!--more--><\/p>\n<p>Lastatempe mi hazarde renkontis faman poezia\u0135on, tradukitan de tre bona kaj profesia tradukisto kaj E-isto (fakte amiko de mi; mi pardonpetas&#8230;). Temas pri la komenca verso, originale<\/p>\n<blockquote><p>\nVivamus mea Lesbia, atque amemus &#8230;\n<\/p><\/blockquote>\n<p>Kaj jen la esperantigo:<\/p>\n<blockquote><p>\nNi vivu kaj ni amu, mia Lesb&#8217; &#8230;\n<\/p><\/blockquote>\n<p>\u0108iu studento de la fonetiko scias (mi esperas), ke se iam ene de silabo jam \u0109esis vo\u0109ado, ne povas restarti vo\u0109ado en la sama silabo. [1] La vortformo *\/lesb\/ simple ne elparoleblas unusilabe. Ne necesas esti lerta fonetikisto: se Vi simple provos, Vi eligos anstata\u016de plej ver\u015dajne \/lesp\/. Anka\u016d eblas \/lezb\/. Sed ne *\/lesb\/.<\/p>\n<p>En &#8220;Limigoj&#8221; plej ofte temis pri senvo\u0109a konsonanto sekvata samsilabe de \/r\/ (nepre vo\u0109a en Esperanto): \/kapr\/, \/\u015dultr\/, \/supr\/, \/pastr\/, \/patr\/, \/astr\/, \/majstr\/, \/ventr\/. Anka\u016d mi trovis kazojn kiel \/abism\/. Tion eblus toleri, sed nur per permeso de <em>senvo\u0109aj<\/em> [r] kaj [m] kiel kondi\u0109aj variantoj de la kutimaj \/r\/ kaj \/m\/ &#8212; en lingvo, kiu teorie ne konas kondi\u0109ajn variantojn de siaj fonemoj.<\/p>\n<p>Anka\u016d tute eblas tiaj elizioj, se sekvas ilin \u0109iam vokalkomenca vorto, \u0109ar tiam la \/r\/ resp. \/m\/ povas esti parto de la sekva silabo (se permesas la metro). Tamen ni trovas en nia poezio kazojn kiel<\/p>\n<blockquote><p>\nEl <strong>supr&#8217; \u0109ielo<\/strong> mi ne \u0135etos fulmojn<br \/>\nKonsentis <strong>tigr&#8217; sen<\/strong> kontra\u016dstaro<br \/>\nNigra aperas <strong>abism&#8217; senradia<\/strong>\n<\/p><\/blockquote>\n<p>kaj similajn, kiujn nepre ne povas toleri la parolata lingvo. (La plej ofta kulpulo estis Grabowski.)<\/p>\n<p>Tia senzorgo mensogigas la oftan pretendon, ke la poezio estas, se nenio alia, sona arto. Kompreneble, \u0109io estus en ordo, se oni silabigus la duan sonon. En la jeno vortfina \/l\/ estas nova silabo:<\/p>\n<blockquote><p>\nEnui\u011dis iam Perikl&#8217;;<br \/>\nda pejotl&#8217; li plantis per prikl&#8217;;<br \/>\nkaj &#8212; kia spektakl&#8217;!<br \/>\nSur alta pinakl&#8217;<br \/>\n\u011din frandis sur pumpernikl&#8217;.\n<\/p><\/blockquote>\n<p>Sed tiuokaze jen jam alia &#8220;kontra\u016d-esperanta&#8221; kondi\u0109a sonvarianto.<\/p>\n<p>Bv. rimarki, fine, ke la poezio estas aparte bona esplorkampo por prisilabaj studoj, \u0109ar tie oni kutime bone scias, kiom da silaboj devas esti en verso.<\/p>\n<p>[1] Se necesas referenco: Robert T. HARMS (1978): On some nonrules of English. <em>Linguistic and Literary Studies in Honor of Archibald Hill<\/em>, vol. 2, red. A. JAZAYERI, E.C. POLOM&Eacute; &amp; W. WINTER. Hago : Mouton, pp\u011d 39\u201351.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>En mia unua, tro longa kaj tro balastoplena retartikolo &#8220;Limigoj al esperanta elizio&#8221; (\u0109e http:\/\/www.sunflower.com\/~miner\/), mi prezentis nur unu vere gravan trova\u0135on, sed \u011di meritas reemfazon: per senzorga eliziado, esperantistaj poetoj fojfoje kreas parolorgane neprononceblajn sonsinsekvojn.<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"footnotes":""},"categories":[7,8],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/9"}],"collection":[{"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=9"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/9\/revisions"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=9"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=9"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=9"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}