{"id":91,"date":"2008-12-25T02:21:49","date_gmt":"2008-12-25T02:21:49","guid":{"rendered":"http:\/\/lingvakritiko.com\/?p=91"},"modified":"2008-12-25T02:21:49","modified_gmt":"2008-12-25T02:21:49","slug":"vortaro-blogo","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/lingvakritiko.com\/2008\/12\/25\/vortaro-blogo\/","title":{"rendered":"Vortaro-blogo"},"content":{"rendered":"<p>Ne maltrafu la novan blogon de John Wells: <a href=\"http:\/\/vortaro-blogo.blogspot.com\">Vortaro-blogo<\/a>. En \u011di John Wells (la nuna prezidanto de la Akademio de Esperanto) blogas pri demandoj, kiuj levi\u011das dum la nun okazanta reviziado de lia vortaro <cite>Concise Esperanto and English Dictionary<\/cite> (Esperanta-Angla kaj Angla-Esperanta). Temas pri unu el la plej bonaj kaj plej influaj vortaroj de Esperanto. La anta\u016daj versioj de \u011di eldoni\u011dis en la fama serio <cite>Teach Yourself<\/cite>. Mi mem multe uzis tiun vortaron, kiam mi lernis Esperanton, \u0109ar tiutempe mankis bonaj Esperantaj vortaroj por Svedoj. Wells rericevis de la eldonejo la kopirajton de la materialo, kiun li nun revizias cele al nova eldono \u0109e alia eldonejo.<\/p>\n<p>Tre leginda estas anka\u016d <a href=\"http:\/\/www.phon.ucl.ac.uk\/home\/wells\/blog.htm\">la Angla-lingva blogo de John Wells<\/a>, en kiu li blogas precipe pri fonetikaj temoj kaj precipe pri la Angla lingvo.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Ne maltrafu la novan blogon de John Wells: Vortaro-blogo. En \u011di John Wells (la nuna prezidanto de la Akademio de Esperanto) blogas pri demandoj, kiuj levi\u011das dum la nun okazanta reviziado de lia vortaro Concise Esperanto and English Dictionary (Esperanta-Angla kaj Angla-Esperanta). Temas pri unu el la plej bonaj kaj plej influaj vortaroj de Esperanto. [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":2,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"footnotes":""},"categories":[1],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/91"}],"collection":[{"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/2"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=91"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/91\/revisions"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=91"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=91"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=91"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}