{"id":93,"date":"2009-01-17T18:38:22","date_gmt":"2009-01-17T18:38:22","guid":{"rendered":"http:\/\/lingvakritiko.com\/?p=93"},"modified":"2009-01-17T18:38:22","modified_gmt":"2009-01-17T18:38:22","slug":"interesa-studo-pri-regulo-15","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/lingvakritiko.com\/2009\/01\/17\/interesa-studo-pri-regulo-15\/","title":{"rendered":"Interesa studo pri Regulo 15"},"content":{"rendered":"<p>Andreas K\u00fcck publikigis en Ipernity tre interesan studon pri la internacieco a\u016d neinternacieco de vortoj enprenitaj en Esperanton la\u016d la fama Regulo 15 de la Fundamenta Gramatiko. La studo nomi\u011das <a href=\"http:\/\/www.ipernity.com\/blog\/55667\/120693\">Takso de la porcio de &#8220;tre internaciaj vortoj&#8221; en la tuta\u0135o de vortoj fremdaj en la senco de Regulo 15<\/a>.<\/p>\n<p>Kontraste kun multaj aliaj tekstoj pri la internacieco de Esperantaj vortoj kaj pri Regulo 15, K\u00fcck aliras la temon metode kaj surbaze de konkretaj detalaj esploroj. Certe ne temas pri la definitiva analizo de la \u011dusta interpreto de Regulo 15, sed la studo de K\u00fcck estas salutinda konkreta pa\u015do en tiu direkto.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Andreas K\u00fcck publikigis en Ipernity tre interesan studon pri la internacieco a\u016d neinternacieco de vortoj enprenitaj en Esperanton la\u016d la fama Regulo 15 de la Fundamenta Gramatiko. La studo nomi\u011das Takso de la porcio de &#8220;tre internaciaj vortoj&#8221; en la tuta\u0135o de vortoj fremdaj en la senco de Regulo 15. Kontraste kun multaj aliaj tekstoj [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":2,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"footnotes":""},"categories":[1],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/93"}],"collection":[{"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/2"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=93"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/93\/revisions"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=93"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=93"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=93"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}