{"id":95,"date":"2009-05-22T11:53:38","date_gmt":"2009-05-22T11:53:38","guid":{"rendered":"http:\/\/lingvakritiko.com\/?p=95"},"modified":"2009-05-22T12:30:39","modified_gmt":"2009-05-22T12:30:39","slug":"kio-estas-nova-en-la-listo-de-rekomendataj-landnomoj","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/lingvakritiko.com\/2009\/05\/22\/kio-estas-nova-en-la-listo-de-rekomendataj-landnomoj\/","title":{"rendered":"Kio estas nova en la <cite>Listo de Rekomendataj Landnomoj<\/cite>?"},"content":{"rendered":"<p>En tiu \u0109i dua artikolo pri la <a href=\"http:\/\/akademio-de-esperanto.org\/decidoj\/landnomoj\/listo_de_rekomendataj_landnomoj\/\"><cite>Listo de Rekomendataj Landnomoj<\/cite><\/a> mi volas prezenti superrigardon de la diferencoj kompare kun la malnova <a href=\"http:\/\/akademio-de-esperanto.org\/decidoj\/landnomoj\/malnove\/normaj_landnomoj.html\"><cite>Listo de Normaj Landnomoj<\/cite> el 1989<\/a>.<\/p>\n<p>(La unua artikolo estis <a href=\"\/2009\/05\/17\/la-nova-akademia-elpasho-pri-landnomoj\/\"><cite>La nova Akademia elpa\u015do pri landnomoj<\/cite><\/a>.)<\/p>\n<p><!--more--><\/p>\n<h3>\u011cisdatigoj<\/h3>\n<p>Estas aldonitaj la jenaj nomoj de landoj, kiuj membri\u011dis en UN post 1989:<\/p>\n<ul>\n<li><em>Azerbaj\u011dano<\/em><\/li>\n<li><em>Bosnujo\/Bosnio kaj Hercegovino<\/em><\/li>\n<li><em>\u0108e\u0125ujo\/\u0108e\u0125io<\/em><\/li>\n<li><em>Eritreo<\/em><\/li>\n<li><em>Kartvelujo\/Kartvelio<\/em><\/li>\n<li><em>Kaza\u0125ujo\/Kaza\u0125io<\/em><\/li>\n<li><em>Kroatujo\/Kroatio<\/em><\/li>\n<li><em>Litovujo\/Litovio<\/em><\/li>\n<li><em>Makedonujo\/Makedonio<\/em><\/li>\n<li><em>Mar\u015daloj<\/em><\/li>\n<li><em>Mikronezio<\/em><\/li>\n<li><em>Moldavujo\/Moldavio<\/em><\/li>\n<li><em>Montenegro<\/em><\/li>\n<li><em>Namibio<\/em><\/li>\n<li><em>Orienta Timoro<\/em><\/li>\n<li><em>Pala\u016do<\/em><\/li>\n<li><em>Serbujo\/Serbio<\/em><\/li>\n<li><em>Slovakujo\/Slovakio<\/em><\/li>\n<li><em>Slovenujo\/Slovenio<\/em><\/li>\n<li><em>Ta\u011dikujo\/Ta\u011dikio<\/em><\/li>\n<\/ul>\n<p>Du landoj ricevis alian Esperantan nomon pro oficiala nom\u015dan\u011do en la lando mem:<\/p>\n<ul>\n<li><em>Kambo\u011do<\/em> [anta\u016de <em>Kampu\u0109eo<\/em>]<\/li>\n<li><em>Kongo<\/em> [anta\u016de <em>Zairo<\/em>]<\/li>\n<\/ul>\n<h3>Kategori\u015dan\u011doj<\/h3>\n<p>La jenaj landoj ricevis nomojn de alia nomkategorio:<\/p>\n<ul>\n<li><em>A\u016dstrujo\/A\u016dstrio<\/em> [anta\u016de <em>A\u016dstrio<\/em>]<\/li>\n<li><em>Barato<\/em> apud <em>Hindujo\/Hindio<\/em> [anta\u016de aperis en la baza listo nur <em>Hindujo\/Hindio<\/em>, dum <em>Barato<\/em> mencii\u011dis nur en noto]<\/li>\n<li><em>Egiptujo\/Egiptio<\/em> [anta\u016de <em>Egipto<\/em>]<\/li>\n<li><em>Nord-Koreujo\/Nord-Koreio<\/em>, <em>Sud-Koreujo\/Sud-Koreio<\/em> [anta\u016de <em>Koreo<\/em>]<\/li>\n<li><em>Tajlando<\/em> (gentobaza) [anta\u016de samforma, sed prezentita kiel landobaza]<\/li>\n<li><em>Ukrainujo\/Ukrainio<\/em> [anta\u016de <em>Ukrajno<\/em>]<\/li>\n<li><em>Vjetnamujo\/Vjetnamio<\/em> [anta\u016de <em>Vjet-Namo<\/em>]<\/li>\n<\/ul>\n<p>La sekvaj landoj ricevis klare gentobazajn nomojn kun UJ\/I anstata\u016d <em>&#8230;istano<\/em>:<\/p>\n<ul>\n<li><em>Afganujo\/Afganio<\/em> [anta\u016de <em>Afganistano<\/em>]<\/li>\n<li><em>Kirgizujo\/Kirgizio<\/em> [anta\u016de <em>Kirgizistano<\/em>]<\/li>\n<li><em>Uzbekujo\/Uzbekio<\/em> [anta\u016de <em>Uzbekistano<\/em>]<\/li>\n<\/ul>\n<h3>Diversaj \u015dan\u011doj<\/h3>\n<ul>\n<li><em>Britujo\/Britio<\/em> [anta\u016de <em>(Grand-)Britujo\/(Grand-)Britio<\/em>]<\/li>\n<li><em>Dominika Respubliko<\/em> [anta\u016de <em>Domingo<\/em>]<\/li>\n<li><em>Fi\u011dio<\/em> [anta\u016de <em>Fi\u011dioj<\/em>]<\/li>\n<li><em>Gronlando<\/em> [anta\u016de <em>Groenlando\/Gronlando<\/em>]<\/li>\n<li><em>Kongo<\/em> [anta\u016de <em>Kongolo<\/em>]<\/li>\n<li><em>Santomeo<\/em> [anta\u016de <em>Sao-Tomeo<\/em>]<\/li>\n<li><em>Salvadoro<\/em> [anta\u016de <em>(El-)Salvadoro<\/em>]<\/li>\n<li><em>Sankta Kristoforo<\/em> [anta\u016de <em>Sent-Kristofo<\/em>]<\/li>\n<li><em>Sankta Lucio<\/em> [anta\u016de <em>Sent-Lucio<\/em>]<\/li>\n<li><em>Sankta Vincento<\/em> [anta\u016de <em>Sent-Vincento<\/em>]<\/li>\n<li><em>Sauda Arabujo\/Sauda Arabio<\/em> [anta\u016de aperis <em>Arabujo\/Arabio<\/em>, dum en aldona\u0135o mencii\u011dis la vorto <em>Sa\u016dda<\/em> kun hoketo]<\/li>\n<li><em>Srilanko<\/em> [anta\u016de <em>(Sri-)Lanko<\/em>]<\/li>\n<li><em>Togolando<\/em> [anta\u016de <em>Togolo<\/em>]<\/li>\n<\/ul>\n<h3>Precizigoj<\/h3>\n<p>En la malnovaj listoj mankis por pluraj landoj konkreta nomo. Enestis nur noma krudmaterialo, el kiu la legantoj devis mem kunmeti efektivajn landnomojn. Enestis ekz. <em>Zelando<\/em>, sed ne la plena nomo <em>Nov-Zelando<\/em>. En la reviziita dokumento estas anstata\u016de efektivaj komunlingvaj nomformoj, ekzemple la jenaj:<\/p>\n<ul>\n<li><em>Antigvo kaj Barbudo<\/em><\/li>\n<li><em>Centr-Afriko<\/em><\/li>\n<li><em>Ekvatora Gvineo<\/em><\/li>\n<li><em>Gvineo-Bisa\u016do<\/em><\/li>\n<li><em>Nov-Zelando<\/em><\/li>\n<li><em>Papuo-Nov-Gvineo<\/em><\/li>\n<li><em>Santomeo kaj Principeo<\/em><\/li>\n<li><em>Sankta Kristoforo kaj Neviso<\/em><\/li>\n<li><em>Sankta Vincento kaj Grenadinoj<\/em><\/li>\n<li><em>Sauda Arabujo\/Sauda Arabio<\/em><\/li>\n<li><em>Sud-Afriko<\/em><\/li>\n<li><em>Trinidado kaj Tobago<\/em><\/li>\n<li><em>Unui\u011dintaj Arabaj Emirlandoj<\/em><\/li>\n<\/ul>\n<h3>Kromaj landoj<\/h3>\n<p>Jam en la malnova versio aperis kiel ekzemploj manpleno da landoj, kiuj ne estis UN-membroj. Kelkaj el tiuj landoj e\u0109 ne estis sendependaj (ekzemple <em>Anglujo\/Anglio<\/em> kaj <em>Siberio<\/em>). Ni konservis en la nova versio \u0109iujn tiujn kromajn landoj, aldonante nur unu plian: <em>Kosovo<\/em>. Tio ne signifas, ke la Akademio alprenis starpunkton pri la disputata demando, \u0109u Kosovo estas sendependa \u015dtato a\u016d ne. La Akademion interesas nur tio, kiel nomi tiun lokon.<\/p>\n<p>Origine estis multe pli longa listo de proponitaj kompletigoj, sed montri\u011dis, ke la diskutado pri tiuj aldonoj riskis fari\u011di tro longeda\u016dra. Sed eble estonte ni publikigos apartan dokumenton kun nomoj de pliaj landoj kaj regionoj, kun historiaj nomoj k.t.p.<\/p>\n<h3>Malpli da dividostrekoj<\/h3>\n<p>Uzi\u011das en la nova versio dividostrekoj nur tie, kie temas pri disigado de efektivaj Esperantaj radikoj, ekz. <em>Sud-Afriko<\/em> kaj <em>Papuo-Nov-Gvineo<\/em>. La anta\u016da versio uzis kelkajn dividostrekojn anka\u016d ene de radikoj, kiuj devenas de plurvortaj nacilingvaj nomoj. Tial aperas en la nova versio ekzemple <em>Kaboverdo<\/em>, <em>Sieraleono<\/em>, <em>Srilanko<\/em> kaj <em>Sanmarino<\/em> [anta\u016de <em>Kabo-Verdo<\/em>, <em>Siera-Leono<\/em>, <em>Sri-Lanko<\/em> kaj <em>San-Marino<\/em>]. La <cite>Listo de Rekomendataj Landnomoj<\/cite> tamen ne celas esti normodona pri tiaj ortografiaj detaloj.<\/p>\n<h3>La sekva artikolo<\/h3>\n<p>En la sekva artikolo mi planas prezenti klarigojn kaj argumentojn pri kelkaj punktoj, kiuj ofte ricevas kritikon, a\u016d pri kiuj regas diversaj miskomprenoj.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>En tiu \u0109i dua artikolo pri la Listo de Rekomendataj Landnomoj mi volas prezenti superrigardon de la diferencoj kompare kun la malnova Listo de Normaj Landnomoj el 1989. (La unua artikolo estis La nova Akademia elpa\u015do pri landnomoj.)<\/p>\n","protected":false},"author":2,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"footnotes":""},"categories":[4,9],"tags":[33],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/95"}],"collection":[{"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/2"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=95"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/95\/revisions"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=95"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=95"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=95"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}