{"id":97,"date":"2009-06-01T20:45:39","date_gmt":"2009-06-01T20:45:39","guid":{"rendered":"http:\/\/lingvakritiko.com\/?p=97"},"modified":"2009-06-01T21:08:23","modified_gmt":"2009-06-01T21:08:23","slug":"noto-pri-transitiveco-apogo-al-vort-bazita-teorio","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/lingvakritiko.com\/2009\/06\/01\/noto-pri-transitiveco-apogo-al-vort-bazita-teorio\/","title":{"rendered":"Noto pri transitiveco : apogo al vort-bazita teorio"},"content":{"rendered":"<p>Resumo: (ne)transitiveco de la Esperanta verbo apogas la vorton kiel unuon.<br \/>\n<!--more--><br \/>\nEblas argumenti por vort-bazita teorio surbaze nur de la signifoj de vortoj. Se ne eblas &#8220;komputi&#8221; la signifon de vorto el ties elementoj (&#8216;vortaro&#8217; signifas pli ol aron da vortoj, ktp), necesas, ke la vorto estu semantika unuo. Sed semantikaj argumentoj relative senefikas en la strukturisma tradicio, kaj pura strukturismo tute ignoras semantikon. Kaj en ajnspeca kadro, la nocio &#8220;semantika unuo&#8221;  montri\u011das relative svaga. Fine, argumentado por la vorto kiel semantika unuo supozeble validas por \u0109iuj lingvoj, do aspektas iomete superflue: kredeble e\u0109 nur en la kazo de Esperanto estus oponantoj de tiu ideo.<\/p>\n<p>Pro tiaj kialoj eble pli konvinka estas argumento bazita sur gramatika kategorio &mdash; \u0109i-kaze la verba kategorio <em>(ne)transitiveco<\/em>.<\/p>\n<p>Multaj simplaj verboj estas transitivaj: &#8216;filtri&#8217;, &#8216;\u015dovi&#8217;, &#8216;\u011deni&#8217;, &#8216;generi&#8217;, &#8216;\u0135eti&#8217;. Multaj estas netransitivaj: &#8216;babili&#8217;, &#8216;\u011demi&#8217;, &#8216;stari&#8217;, &#8216;esti&#8217;, &#8216;halti&#8217;. En NPIV-2002 iuj verboj marki\u011das jen transitivaj, jen netransitivaj: &#8216;zumi&#8217;, &#8216;eskapi&#8217;, &#8216;fi\u015di&#8217;, &#8216;afekti&#8217;, &#8216;paroli&#8217;, &#8216;nebuli&#8217;, &#8216;ludi&#8217; k. s. (Fakte e\u0109 pli oftus tiaj kazoj, se la PV-oj estus pli konsekvence detaligitaj: kp. &#8216;odori&#8217;, &#8216;opinii&#8217;, &#8216;palpi&#8217; k. s.) \u0108ar \u0109iu simpla verbo konsistas el nur radiko kaj verbfina\u0135o, ni rajtas supozi, ke verbradikoj estas markitaj je (ne)transitiveco. Sekve (ne)transitiveco estas <em>gramatika kategorio<\/em> de Esperantaj verbradikoj. Estante gramatika kategorio, (ne)transitiveco havas efikojn aliloke en la frazo, <em>viz.<\/em> transitiveco akuzativigas rektobjekton: &#8220;La viro batis la hundon\/*hundo.&#8221; <\/p>\n<p>Sed la kategorio (ne)transitiveco estas submorfema; t.e., ne ekzistas specifa aperta morfemo, kiu indikas (ne)transitivecon. (La fina\u0135oj &#8216;-ig&#8217; kaj &#8216;-i\u011d&#8217; ja tion esprimas, sed nur kombine kun aliaj signifoj.) Sekvante la kutiman konvencion, ni reprezentu (ne)transitivecon per abstraktaj markoj: &#8216;filtri&#8217; < + tr>; &#8216;babili&#8217; < - tr>; eble (se oni agnoskas duoblan kategoriecon) &#8216;zumi&#8217; < &#177; tr>, ktp.<\/p>\n<p>\u011cis tiu punkto tute bone; radikoj portas la markojn. Kiel kutime krucaj ekzemploj troveblas en samaj a\u016d similaj semantikaj kampoj: &#8216;sufoki&#8217; < + tr>; &#8216;droni&#8217; < - tr>. Rektobjekto de verbo, kies radiko  portas la markon < + tr>, alprenas la akuzativan fina\u0135on &#8216;-n&#8217;; ktp. (Ne necesas \u0109i tie diskuti la aliajn funkciojn de la fina\u0135o &#8216;-n&#8217;.)<\/p>\n<p>Tamen estas vortoj, kies radikoj ne estas markitaj je (ne)transitiveco, tamen kondutas transitive a\u016d netransitive. Plue, neniu alia morfemo de tiaj vortoj portas la koncernan markon: ekzemple &#8216;postkuri&#8217; estas transitiva, sed nek &#8216;post-&#8216; nek &#8216;kur-&#8216; portas la markon < + tr>. Fakte, &#8216;kuri&#8217; portas la markon < - tr>:<\/p>\n<blockquote><p>\n (1a) Li *kuris\/postkuris la \u015dteliston.<\/p>\n<p>(1b) *Li kuris post la \u015dteliston. (kie &#8216;-n&#8217; estas akuzativa)\n<\/p><\/blockquote>\n<p>Inter similaj ekzemploj estas ekz. &#8216;preterkuri&#8217;, &#8216;anta\u016diri&#8217;, &#8216;\u0109irka\u016diri&#8217;, &#8216;eniri&#8217; &#8216;perlabori&#8217;, &#8216;ellabori&#8217;. Ne eblas argumenti, ke \u0109iuj deriva\u0135oj de tiuj verboj (&#8216;kuri&#8217;, &#8216;iri&#8217; kaj similaj movi\u011daj verboj) estas defa\u016dlte transitivaj, \u0109ar &#8216;deiri&#8217;, &#8216;anta\u016deniri&#8217; k. s. estas <em>ne<\/em>transitivaj. <\/p>\n<p>En kazoj kiel &#8216;postkuri&#8217; la marko de &#8216;kuri&#8217; fakte konfliktas kun pli alta marko: ni ekhavas a\u016d (2) a\u016d (3), depende de nia decido atribui (ne)transitivecon al radikaloj (kiel en (2)) a\u016d al vortoj (kiel en (3)):<\/p>\n<p>(2)<br \/>\n<a href='http:\/\/lingvakritiko.com\/wp-content\/uploads\/2009\/06\/2.png'><img loading=\"lazy\" decoding=\"async\" src=\"http:\/\/lingvakritiko.com\/wp-content\/uploads\/2009\/06\/2.png\" alt=\"\" title=\"2\" width=\"159\" height=\"136\" style=\"margin-left: 4cm\" \/><\/a><br \/>\n<br \/>\n(3)<br \/>\n<a href='http:\/\/lingvakritiko.com\/wp-content\/uploads\/2009\/06\/3.png'><img loading=\"lazy\" decoding=\"async\" src=\"http:\/\/lingvakritiko.com\/wp-content\/uploads\/2009\/06\/3.png\" alt=\"\" title=\"3\" width=\"159\" height=\"136\" style=\"margin-left: 4cm\" \/><\/a><br \/>\n<\/p>\n<p>\u0108iaokaze, la kategorio de la plej alta nodo prenas prioritaton.<\/p>\n<p>Evidento, ke ni atribuu (ne)transitivecon al tutaj verboj (kiel en (3)) kaj ne al radikaloj (kiel en (2)) troveblas en tio, ke estas verboj, kiuj e\u0109 ne enhavas verbradik(al)ojn (&#8216;perforti&#8217;, &#8216;tranokti&#8217;, k. s.), kiuj tamen estas transitivaj a\u016d netransitivaj.<\/p>\n<p>Fine, verboj kreitaj per la sufikso &#8216;-um&#8217; estas jen transitivaj, jen netransitivaj. Plej multaj, eble, estas transitivaj: &#8216;plenumi&#8217;, &#8216;butonumi&#8217;, &#8216;mastrumi&#8217;, &#8216;sapumi&#8217;, &#8216;gustumi&#8217;, &#8216;ventumi&#8217;, &#8216;\u015dtiparumi&#8217;, &#8216;\u015dtonumi&#8217;, &#8216;bronzumi&#8217;, &#8216;aerumi&#8217;, &#8216;krucumi&#8217;, &#8216;foliumi&#8217; k. s. Sed anka\u016d estas netransitivaj ekzemploj: &#8216;malvarmumi&#8217;, &#8216;palpebrumi&#8217;, &#8216;retumi&#8217;, &#8216;esperantumi&#8217;, &#8216;datumi&#8217;, &#8216;turistumi&#8217; k. s. Rimarku, ke multaj tiaj ekzemploj apartenas samtempe al la kategorio, kiu  ne enhavas verbon, \u0109ar &#8216;-um&#8217; egale bone povas krei substantivojn: &#8216;\u0109arumo&#8217;, &#8216;kalkanumo&#8217;, k. s. <\/p>\n<p>Sekvas, ke la Esperanta vorto, a\u016d almena\u016d la Esperanta radikalo, estas unuo, \u0109ar gramatika kategorio &mdash; (ne)transitiveco &mdash; devas esti atribuata al \u011di. Tute ne gravas, \u0109u ni uzas a\u016d ne uzas la konvencion de la abstrakta marko: tute neformale eblas demandi: kio estas transitiva en &#8216;postkuri&#8217;? Nur eblas respondi: la tuta vorto.<\/p>\n<p>La fakto, ke transitiveco estas propra\u0135o de la tuta vorto, klarigas kial ni neniam akuzativigas objekton ene de vorto, e\u0109 kiam la vorto enhavas verbon normale transitivan:<\/p>\n<blockquote><p>\n(4a) \u0109ioscia, diotima, okul(o)frapa, cel(o)trafa, akvorezista<\/p>\n<p>(4b) *\u0109ionscia, *diontima, *okulonfrapa, *celontrafa, *akvonrezista\n<\/p><\/blockquote>\n<p>Sekve eblas supozi, ke (2) kaj (3) supre ne ta\u016dgas: (ne)transitiveco simple ne estas markata sur nodo pli suba ol tiu de la tuta vorto a\u016d la tuta radikalo. Ni supozu do anstata\u016de (2&#8242;) a\u016d (3&#8242;):<\/p>\n<p>(2&#8242;)<br \/>\n<a href='http:\/\/lingvakritiko.com\/wp-content\/uploads\/2009\/06\/21.png'><img loading=\"lazy\" decoding=\"async\" src=\"http:\/\/lingvakritiko.com\/wp-content\/uploads\/2009\/06\/21.png\" alt=\"\" title=\"21\" width=\"147\" height=\"136\" style=\"margin-left: 4cm\" \/><\/a><br \/>\n<br \/>\n(3&#8242;)<br \/>\n<a href='http:\/\/lingvakritiko.com\/wp-content\/uploads\/2009\/06\/31.png'><img loading=\"lazy\" decoding=\"async\" src=\"http:\/\/lingvakritiko.com\/wp-content\/uploads\/2009\/06\/31.png\" alt=\"\" title=\"31\" width=\"147\" height=\"136\" style=\"margin-left: 4cm\" \/><\/a><br \/>\n<br \/>\nSekve en la strukturo de ekzemple &#8216;akvorezista&#8217;, simple ne ekzistas marko sur la verbo, do estas nenio por akuzativigi la objekton &#8216;akvo&#8217;:<\/p>\n<p>(4)<br \/>\n<a href='http:\/\/lingvakritiko.com\/wp-content\/uploads\/2009\/06\/4.png'><img loading=\"lazy\" decoding=\"async\" src=\"http:\/\/lingvakritiko.com\/wp-content\/uploads\/2009\/06\/4.png\" alt=\"\" title=\"4\" width=\"130\" height=\"136\" style=\"margin-left: 4cm\" \/><\/a><br \/>\n<br \/>\n\u0108ar (ne)transitiveco ne estas adjektiva kategorio, nek la adjektivo kiel tuto, nek la radikalo, \u0109i-kaze portas markon.<\/p>\n<p>(La nodonomojn, ktp, en miaj strukturoj oni ne prenu serioze: plene ellaborita priskriba kadro por E-o kompreneble ankora\u016d ne ekzistas.)  <\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Resumo: (ne)transitiveco de la Esperanta verbo apogas la vorton kiel unuon.<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"footnotes":""},"categories":[30],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/97"}],"collection":[{"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=97"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/97\/revisions"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=97"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=97"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/lingvakritiko.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=97"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}